Die Zukunft gehört den Mutigen.

STEPHANIE SENEFF

TÖDLICHES
VERMÄCHTNIS

Wie das Unkrautvernichtungsmittel
Glyphosat unsere Gesundheit
und die Umwelt zerstört

ins Deutsche übersetzt von
Dr. med. Hans-Michael Hackenberg

unter Mitwirkung von
Dr. med. Wolfgang Wodarg

Für Victor Zue,
die Liebe meines Lebens.

MIX

Papier | Fördert
gute Waldnutzung
FSC

www.fsc.org FSC® C083411

Alle unsere Bücher durchlaufen eine umfangreiche Qualitätsprüfung.
Sollten Sie in diesem Buch dennoch Tipp- oder Satzfehler finden,
freuen wir uns über einen entsprechenden Hinweis an
korrekturen@rubikon.news.

Die Deutsche Nationalbibliothek verzeichnet diese Publikation
in der Deutschen Nationalbibliografie; detaillierte bibliografische Daten
sind im Internet über dnb.d-nb.de abrufbar.

Das Werk einschließlich aller seiner Teile ist urheberrechtlich geschützt.
Jede Verwertung ist ohne Zustimmung des Verlags unzulässig.
Das gilt insbesondere für Vervielfältigungen, Übersetzungen, Mikroverfilmungen
und die Einspeicherung und Verarbeitung in elektronischen Systemen.

Die Originalausgabe erschien unter dem Titel
Toxic Legacy: How the Weedkiller Glyphosate Is Destroying Our Health
and the Environment bei Chelsea Green Publishing,
White River Junction, VT, USA, www.chelseagreen.com.
Copyright © bei Stephanie Seneff, 2021
Copyright © der deutschsprachigen Ausgabe
bei Rubikon-Verlag GmbH, Basel 2025
ISBN 978-3-9525954-8-0 * 1. Auflage 2025
Übersetzung ins Deutsche: Dr. med. Hans-Michael Hackenberg
Lektorat und Korrektorat: Kirsten Skacel, Lektorat Rotstift
Satz: Greiner & Reichel, Köln
Umschlaggestaltung: G16 Botenstoffe für Marken & Internet, Kiel
Druck und Bindung: CPI — Clausen & Bosse, Leck

INHALT

Vorwort zur deutschen Ausgabe 7
Einführung 9
1. Beweise für die Schäden 21
2. Versagende Ökosysteme 43
3. Glyphosat und das Mikrobiom 65
4. Aminosiure-Analogon 91
5. Das Phosphat-Rätsel 116
6. Sulfat, ein Wundermittel 138
7 Lebererkrankungen 159
8. Fortpflanzung und frühe Entwicklung 181
9 Neurologische Störungen 200
10. Autoimmunität 224
11. Heute neu starten in ein gesundes Morgen 249
Danksagung 285
Nachwort: Gifte, um die Natur,
um das Leben zuknechten 289
Anhang A: Tabellen 305
Anhang B: Empfohlene Quellen 310
Anmerkungen 315

VORWORT ZUR
DEUTSCHEN AUSGABE

Manch einer erinnert sich noch an die sogenannte Seralini-Af-
färe, die im Jahr 2012 mit der Veröffentlichung einer Studie be-
gann, die unter der Leitung des französischen Molekularbiologen
Gilles-Eric Seralini durchgeführt worden war. In dieser Studie
wurden Ratten mit Roundup-resistentem Mais gefüttert. Die
Kernaussage der Studie war, dass Roundup beziehungsweise sein
Hauptwirkstoff Glyphosat und Roundup-resistenter Mais karzi-
nogen seien. Die Studie wurde ein Jahr später von der Fachzeit-
schrift Food and Chemical Toxicology zurückgezogen, im Jahr 2014
dann aber in der Fachzeitschrift Environmental Sciences Europe
erneut veröffentlicht.

Im Jahr 2018 mussten Dokumente im Rahmen eines Rechts-
streites, den Dewayne Lee Johnson gegen Monsanto/Bayer führ-
te, öffentlich gemacht werden. Johnson, der für die Schädlings-
und Unkrautbekämpfung an einer Schule nordöstlich von San
Francisco verantwortlich war und zwischenzeitlich an einem
Non-Hodgkin-Lymphom erkrankt war, wurde im Rahmen des
Verfahrens ein Schadensersatz von 20,5 Millionen US-Dollar zu-
gesprochen.

Bei der Prüfung der Dokumente zeigte sich, dass Monsanto ein
gesponsertes Ghostwriting-Netzwerk unterhielt, in dessen Rah-
men Artikel in toxikologischen Zeitschriften und Laienmedien
veröffentlicht wurden. Es ging um Einmischung in Peer-Review-
Prozesse, Einfluss auf Rücknahme kritischer wissenschaftlicher
Artikel zu Glyphosat und eine sogenannte akademische Website

7

VORWORT ZUR DEUTSCHEN AUSGABE

zur Verteidigung von Monsanto-Produkten. Seither sprach man
von den Monsanto Papers.*

Alle Kritik und Hinweise aus der Wissenschaft hinderten die
Europäische Kommission nicht daran, die Zulassungsgenehmi-
gung für Glyphosat immer wieder zu verlängern, und wie zu be-
fürchten war, wurde die Zulassung im November 2023 nochmals
für weitere zehn Jahre verlängert. Die chronische Vergiftung un-
serer Bevölkerung wird also weitergehen. Bis zu 40 Prozent der
deutschen Äcker werden derzeit mit Glyphosat gespritzt, von
Weizen über Mais bis Raps. Seit Juni 2021 gilt in Österreich ein
eingeschränktes Glyphosat-Verbot.

Stephanie Seneff hat das Thema erneut aufgegriffen, nachdem
ihr aufgefallen war, dass die Zunahme einer Vielzahl von ernsten
Erkrankungen in den USA mit der Verwendung von Glyphosat
korreliert. Autismus ist eine dieser Erkrankungen, die auch in ih-
rer Häufigkeit in Europa zunimmt. Stephanie Seneffs Buch zeigt
die krankmachenden Vorgänge, die durch Glyphosat in unserem
Körper ausgelöst werden, bis ins Detail. Es ist an der Zeit, dass
diese Erkenntnisse an JEDERMANN herangetragen werden, an
jeden Glyphosat-Anwender, jeden Konsumenten und jeden po-
litischen Vertreter der Bürger in unserem Land.

Dr. med. Hans-Michael Hackenberg
Sigmaringen, im Oktober 2024

DANKSAGUNG

Besonderer Dank gebührt meiner Kollegin Dr. med. Cornelia Morche für ihren un-
ermüdlichen Einsatz bei der Suche nach Schreib- und grammatikalischen Fehlern in
der deutschen Ausgabe sowie meinem Kollegen Dr. med. Wolfgang Wodarg, der an
der Übersetzung mitgewirkt hat.

* McHenry LB. The Monsanto Papers: Poisoning the scientific well. Int J Risk
Saf Med. 2018, 29(3—4): 193—205. doi: 10.3233/JRS-180028. PMID: 29843257.

EINFÜHRUNG

»Wir haben diesen Planeten nicht von unseren Eltern
geerbt, wir haben ihn von unseren Kindern geliehen.
Wir haben uns die Zukunft unserer Kinder nicht
geliehen — wir haben sie gestohlen und wir stehlen
sie immer noch, und es ist an der Zeit, dass wir
zusammenkommen, unabhängig von unserer Religion
und unabhängig von unserer kulturellen Herkunft,
und anfangen, die Art und Weise zu ändern — unsere
Einstellung zu ändern —, damit wir unseren Kindern,
die wir lieben, eine bessere Welt hinterlassen können.«
Jane Goodall

Glyphosat. Nicht gerade ein einfach auszusprechendes Wort. Ein
Wort, das in den ersten 64 Jahren meines Lebens nicht einmal in
meinem Wortschatz vorkam. Im September 2012 wurde ich dann
eingeladen, auf einer Ernährungskonferenz in Indianapolis einen
Vortrag über die Gefahren von Statinen zu halten. Mir fiel auf,
dass ein Botaniker, dessen landwirtschaftliche Forschung sich auf
die Epidemiologie und die Bekämpfung von Pflanzenpathoge-
nen konzentrierte, Dr. Don Huber von der Purdue University,
über das Thema »Glyphosat« sprach. Obwohl ich den Namen der
Chemikalie nicht kannte, dachte ich, es könnte für mich interes-
sant sein herauszufinden, was das war.

In den letzten fünf Jahren hatte ich hartnäckig nach Umweltfak-
toren gesucht, die die Zunahme von Autismus bei amerikanischen
Kindern verursachen könnten. Die Autismus-Spektrum-Störung

9

EINFÜHRUNG

ist durch soziale Defizite, sich wiederholende Verhaltensweisen
und beeinträchtigte kognitive Fähigkeiten gekennzeichnet und
kann sich als relativ mild (Asperger) oder extrem darstellen und
eine lebenslange Vollzeitbetreuung erfordern. Wie vielen Wissen-
schaftlern war mir aufgefallen, dass die Zahl von Autismus-Spek-
trum-Störungen in den letzten Jahrzehnten dramatisch angestie-
gen war, und zwar auf eine Weise, die nicht durch diagnostische
Kriterien erklärbar war. Basierend auf einer Umfrage der United
States Health Resources and Services Administration (HRSA) aus
dem Jahr 2016 liegt die Prävalenz von Autismus in den Vereinig-
ten Staaten bei etwa 1 von 40 Kindern.^1 Nach Angaben der Centers
for Disease Control and Prevention liegt die Prävalenz von Autis-
mus bei 12-jahrigen Kindern bei etwa 1 von 54 und ist bei Jungen
viermal häufiger als bei Mädchen.^2

Zu der Zeit, als ich Dr. Hubers Vortrag über Glyphosat be-
suchte, hatte ich bereits viel über die komplizierten Erkrankungen
gelernt, die oft mit Autismus einhergehen, darunter ein gestör-
tes Darm-Mikrobiom, entzündliche Darmerkrankungen und das
Leaky-Gut-Syndrom, Nährstoffmalabsorption, Nahrungsmittel-
unverträglichkeiten, Vitamin- und Mineralstoffmangel sowie ge-
störte Methylierungs- und Sulfatierungswege. Ich hatte mich mit
den toxischen Wirkungen verschiedener Metalle und Chemika-
lien in der Umwelt auseinandergesetzt: Quecksilber, Fluorid, Blei,
Aluminium, Kunststoffe, polychlorierte Biphenyle, Polysorbat 80
und andere endokrin wirksame Substanzen und Karzinogene. Ich
habe auch die Rolle der Ernährung und den übermäßigen Einsatz
von Antibiotika untersucht. Ich versuchte, etwas in der Umwelt
zu finden, das in den letzten zwei Jahrzehnten parallel zu dem
dramatischen Anstieg der Autismus-Häufigkeit allgegenwärtig
geworden war, etwas, das die verschiedenen Symptome erklären
könnte, die mit der Gehirnfunktionsstörung verbunden sind, die
sich damit zeigt.

Von Dr. Huber erfuhr ich, dass Glyphosat der Wirkstoff des

10

EINFÜHRUNG

Herbizids Roundup ist. Glyphosat ist nicht jedem ein Begriff,
aber jeder hat schon einmal von Roundup gehört. Wenn Sie quer
durch die Vereinigten Staaten fahren, werden Sie riesige Felder
sehen, die mit Schildern mit der Aufschrift »Roundup Ready«
gekennzeichnet sind. Monsanto, das in Missouri ansässige Unter-
nehmen, das der ursprüngliche Hersteller von Roundup war, wur-
de 2018 von dem deutschen Unternehmen Bayer als Teil seiner
Abteilung für Pflanzenwissenschaften übernommen. Monsanto
hat Glyphosat als bemerkenswert sicher angepriesen, weil sein
Hauptwirkmechanismus einen Stoffwechselweg in Pflanzenzel-
len beeinflusst, den menschliche Zellen gar nicht besitzen. Das
macht vermutlich Glyphosat bei der Abtötung von Pflanzen so
wirksam, während es — zumindest theoretisch — Menschen und
andere Tiere unversehrt lässt.

Aber wie Dr. Huber an diesem Tag vor einem begeisterten Pu-
blikum erklärte, verfügen menschliche Zellen vielleicht nicht über
den Shikimat-Stoffwechselweg, aber fast alle unsere Darmmikro-
ben schon. Sie nutzen den Shikimat-Weg, einen zentralen bio-
logischen Weg in ihrem Stoffwechsel, um Tryptophan, Tyrosin
und Phenylalanin zu synthetisieren, drei der zwanzig codierenden
Aminosäuren, aus denen die Proteine unseres Körpers bestehen.
Gerade weil menschliche Zellen nicht über den Shikimat-Weg
verfügen, sind wir darauf angewiesen, dass unser Darm-Mikro-
biom zusammen mit der Ernährung diese essenziellen Amino-
säuren für uns zur Verfügung stellt.

Noch wichtiger ist vielleicht die Tatsache, dass Darmmikro-
ben eine wesentliche Rolle für viele Aspekte der menschlichen
Gesundheit spielen. Wenn Glyphosat diese Mikroben schädigt,
verlieren sie nicht nur ihre Fähigkeit, diese essenziellen Amino-
säuren für den Wirt herzustellen, sondern sie werden auch in ih-
rer Fähigkeit beeinträchtigt, uns auf all die anderen Weisen zu
helfen, durch die sie normalerweise unsere Gesundheit unterstüt-
zen. Unsere nützlichen Mikroben reagieren empfindlich auf Gly-

11

EINFÜHRUNG

phosat, was dazu führt, dass pathogene Keime vermehrt gedei-
hen können. Wir wissen beispielsweise, dass eine Darmdysbiose
mit Depressionen und anderen psychischen Störungen einher-
geht.^3 Veränderungen in der Verteilung der Darmmikroben kön-
nen zu einer Dysregulation des Immunsystems und zu Auto-
immunerkrankungen führen.^4 Die Parkinson-Krankheit ist eng
mit einem proinflammatorischen Darm-Mikrobiom verbunden.^5
Wie die bemerkenswerten Forschungen zum menschlichen Mi-
krobiom in den letzten zehn Jahren gezeigt haben, sind funk-
tionierende Darmbakterien für unsere Gesundheit unerlässlich,
wobei die Forscher manches noch nicht vollständig verstehen. Es
sei daran erinnert, dass Roundup auf den Markt kam — und für si-
cher erklärt wurde —, bevor ein Großteil dieser bahnbrechenden
Forschung über das menschliche Mikrobiom überhaupt durch-
geführt wurde.

Dr. Huber erklärte auch, dass Glyphosat ein Chelatbildner ist,
ein kleines Molekül, das fest an Metallionen bindet. In der Pflan-
zenphysiologie stört die Chelatbildung von Glyphosat die Auf-
nahme essenzieller Mineralien aus dem Boden, darunter Zink,
Kupfer, Mangan, Magnesium, Kobalt und Eisen. Studien haben
gezeigt, dass Pflanzen, die Glyphosat ausgesetzt sind, viel gerin-
gere Mengen dieser wichtigen Mineralien in ihr Gewebe aufneh-
men.^6 Wenn wir Lebensmittel essen, die aus diesen nährstoff-
armen Pflanzen stammen, bekommen auch wir einen Mangel an
diesen Nährstoffen.

Glyphosat beeinträchtigt ebenso die symbiotische Beziehung
zwischen Pflanzenwurzeln und Bodenbakterien. Um die Wur-
zeln einer Pflanze herum befindet sich eine Bodenzone namens
Rhizosphäre, in der es von Bakterien, Pilzen und anderen Or-
ganismen nur so wimmelt. Wie ich später noch näher erläutern
werde, tötet Glyphosat die in der Rhizosphäre lebenden Organis-
men ab, wodurch die Stickstoffaufnahme der Pflanze sowie die
Aufnahme vieler verschiedener Mineralien gestört wird.^7 Diese

12

EINFÜHRUNG

Störung wirkt sich weiter aus und führt zu einem Mangel an Mi-
neralstoffen in unserer Nahrung. Glyphosat bewirkt auch, dass
exponierte Pflanzen anfälliger für Pilzkrankheiten werden.^8 Pilz-
krankheiten wiederum können zu einer Kontamination unserer
Lebensmittel mit Mykotoxinen führen, die von pathogenen Pil-
zen produziert werden.

Der Vortrag von Dr. Huber hatte mich davon überzeugt, dass
ich noch viel mehr über Glyphosat erfahren musste.

*

Ich bin Senior Research Scientist am Massachusetts Institute of
Technology, einer der innovativsten Forschungsuniversitäten der
Welt. Ich habe am MIT vier Abschlüsse gemacht: einen Bachelor
of Science in Biophysik und einen Master, einen Ingenieur und
einen Doktortitel in Elektrotechnik und Informatik. Seit über
vier Jahrzehnten arbeite ich an der Schnittstelle von Human-
biologie und Computern. Für meine Doktorarbeit habe ich ein
Computermodell für das menschliche Gehör entwickelt. Wäh-
rend meiner jahrzehntelangen Forschung am MIT habe ich über
200 per Peer Review von Experten begutachtete wissenschaft-
liche Artikel zu verschiedensten Themen veröffentlicht, von au-
ditiver Modellierung über Konversationscomputerschnittstellen
und das Erlernen von Zweitsprachen bis hin zu Geophysik, Vor-
hersage von Genstrukturen, Toxikologie sowie menschlicher Ge-
sundheit und Krankheit.

Als ich 1985 promovierte, nahm ich eine Stelle als Wissen-
schaftlerin am MIT an und begann meine Karriere mit der Ent-
wicklung multimodaler Dialogsysteme, die eine »natürliche«
Interaktion zwischen Menschen und Computern ermöglichen
sollten. Unsere Forschung umfasste die Entwicklung interaktiver
Demonstrationssysteme, die Vorläufer von Produkten wie Apples
Siri und Amazons Alexa waren. Wir entwarfen und entwickelten
auch dialogbasierte Computerspiele, um Schüler darin zu unter-

13

EINFÜHRUNG

stützen, eine zweite Sprache zu beherrschen. Dabei konzentrier-
ten wir uns speziell auf englischsprachige Schüler, die Chine-
sisch lernten. Ich habe daran gearbeitet, das Leben der Menschen
durch Technologie zu bereichern, den Zugang zu Informationen
zu verbessern und auf unterhaltsame Weise die Sprachkenntnisse
zu fördern. Im Laufe der Zeit wurde ich zum Principal Research
Scientist und schließlich zum Senior Research Scientist beför-
dert, der höchsten Stufe in der Forschung am MIT.

Seit 2008 bringe ich mein Fachwissen in statistische Analyse,
computergestützte Modellierung und Biologie ein, um die Aus-
wirkungen von Ernährungsmängeln und Umweltgiften auf die
menschliche Gesundheit zu untersuchen, einschließlich der Alz-
heimer-Erkrankung, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Immun-
schwäche und neurologischen Störungen. Inzwischen habe ich
mehr als drei Dutzend fachlich begutachtete wissenschaftliche
Arbeiten zu gesundheitsbezogenen Themen veröffentlicht. Ich
forsche, schreibe und halte seit fast einem Jahrzehnt Vortrige
über Glyphosat. Das Buch, das Sie in den Händen halten, ist ein
Ergebnis dieser Forschung.

Wie wir gemeinsam herausfinden werden, gibt es immer mehr
wissenschaftliche Beweise, die zeigen, dass Glyphosat ein wich-
tiger Faktor bei mehreren schwächenden neurologischen, me-
tabolischen, Autoimmun-, Fortpflanzungs- und onkologischen
Erkrankungen ist. Diese organisch-chemische Verbindung —
C3H8NO5P — ist für alle Lebensformen viel giftiger, als man uns
glauben machen will. Der Mechanismus der Toxizität von Gly-
phosat ist einzigartig und teuflisch. Es ist ein langsamer Killer,
der die Menschen im Laufe der Zeit langsam ihrer Gesundheit
beraubt, bis sie schließlich einer körperlich beeintrichtigenden
oder lebensbedrohlichen Krankheit erliegen. Der heimtückische,
kumulative Mechanismus der Toxizität von Glyphosat, der mit
der offensichtlich einfachen Substitution der Aminosäure Glycin
durch Glyphosat während der Proteinsynthese beginnt, erklärt

14

EINFÜHRUNG

die Korrelationen, die wir mit verschiedenen Krankheiten sehen,
die auf den ersten Blick zunächst wenig gemeinsam haben.^9

*

Meine Eltern wuchsen beide auf Familienfarmen in kleinen
Städten im Süden von Missouri auf. Das Gebiet ist heute ein
ökologisches und wirtschaftliches Ödland, weil die große agro-
chemische Landwirtschaft die meisten Kleinbauern in den Bank-
rott getrieben hat. Als Kind besuchte ich meine Großeltern auf
ihren Bauernhöfen, sammelte Eier im Hühnerstall, bestaunte die
Kühe und ihre Kälber auf den Weiden und half am Obststand, an
dem die Eltern meines Vaters Äpfel und Pfirsiche verkauften. Als
ich 13 Jahre alt war, wurde mein Großvater tot auf seinem Traktor
aufgefunden — neben ihm eine aufgerissene Tüte DDT.

In den 1940er- und 1950er-Jahren wurde den Amerikanern er-
klärt, dass Herbizide und Insektizide wie DDT sicher seien. DDT
ist ein Organochlorid, das erstmals während des Zweiten Welt-
kriegs vom Militär zur Bekämpfung von Kärperläusen, Beulen-
pest, Malaria und Typhus eingesetzt wurde.^10 DDT war zwar bei
der Bekämpfung von Malaria-Überträgern wirksam, aber die
Umweltfolgen seiner Verwendung waren verheerend, insbeson-
dere als die Menschen begannen, es immer häufiger und immer
breiter zur Schädlingsbekämpfung einzusetzen.

Ich las Rachel Carsons Buch Silent Spring 1962, kurz nach-
dem es veröffentlicht worden war. Die ausgebildete Meeresbio-
login prangerte die chemische Industrie für ihre unverantwort-
liche Desinformationskampagne an. Sie zeichnete ein düsteres
Bild, dass es im Frühling keinen Vogelgesang mehr geben würde.
Sie nannte es eine »Fabel für morgen« — ein Ausdruck, der mich
bis heute verfolgt. Silent Spring beschreibt detailliert, wie DDT
und andere Chemikalien die Tierwelt vergifteten — von Regen-
würmern im Boden bis hin zu jungen Lachsen in den Flüssen
und Ozeanen. Carsons Buch hatte eine tiefgreifende Wirkung

15

EINFÜHRUNG

auf mich und half mir, den frühen und unerwarteten Tod meines
Großvaters zu verstehen.

Etwa zur gleichen Zeit erfuhr ich von der Thalidomid-Ka-
tastrophe. Thalidomid (Contergan), hergestellt von einem deut-
schen Pharmaunternehmen, wurde schwangeren Frauen ver-
schrieben, um schwangerschaftsbedingte morgendliche Übelkeit
und Schlafstörungen zu lindern. Es wurde aggressiv vermark-
tet und als sicher beworben. Aber Tausende von Kindern, deren
Mütter während der Schwangerschaft Thalidomid eingenommen
hatten, kamen mit Missbildungen zur Welt, darunter fehlende
Arme und Beine. Als ich die Fotos dieser missgebildeten und un-
glücklichen Kinder in einer Zeitschrift sah, wurde mir klar, dass
Produkte, die angeblich unser Leben verbessern sollen, manchmal
auch erhebliche nachteilige Auswirkungen haben können und
dass wir nicht darauf vertrauen können, dass die Unternehmen,
die sie verkaufen, uns die ganze Wahrheit sagen in Bezug auf die
Risiken, die mit ihren Produkten einhergehen.

Die Vereinigten Staaten blieben von dieser Katastrophe, die das
Leben von mindestens 10 000 Kindern in Europa zerstörte, dank
einer mutigen Wissenschaftlerin namens Frances Oldham Kelsey
verschont. Dr. Kelsey war eine in Kanada geborene Gutachterin
für die US-amerikanische Food and Drug Administration, die für
die Genehmigung oder Ablehnung des Antrags auf eine Lizenz
für den Vertrieb des Medikaments in den Vereinigten Staaten ver-
antwortlich war. Obwohl sie enormem Druck ausgesetzt war und
Thalidomid bereits in Kanada, Großbritannien und Deutschland
zugelassen war, lehnte Dr. Kelsey den Antrag ab, nachdem sie fest-
gestellt hatte, dass es keine ausreichenden Beweise für eine sichere
Anwendung während der Schwangerschaft gab.^11 Damals war ich
jung, optimistisch und patriotisch. Ich weiß noch, wie ich mich
glücklich schätzte, in den Vereinigten Staaten zu leben, einem
Land, das seine Bürger vor einer solchen Katastrophe schützte.

*

16

EINFÜHRUNG

In den 1950er-Jahren gab es in der kleinen Stadt an der Küste von
Connecticut, in der ich aufgewachsen bin, überall lebende Schät-
ze: Marienkäfer, Libellen, Schmetterlinge, Hummeln, Heuschre-
cken, Blitzkäfer, riesige Käfer, die wir Kneifwanzen nannten, Krö-
ten und Dutzende von schnatternden, verspielten Eichhörnchen.
Gottesanbeterinnen waren zwar selten, aber abends konnte man
sich auf Glühwürmchen verlassen, die zusammen mit Fledermäu-
sen über den Köpfen schwirrten, wenn die Schatten länger wur-
den. Heute lebe ich außerhalb von Boston, an einem Ort, der ein
ähnliches Klima hat wie die Stadt in Connecticut, in der ich mei-
ne Kindheit verbrachte. Dennoch sieht man Wildtiere auf unserer
Vorstadtstraße nur sehr selten: gelegentlich ein Eichhörnchen und
ein oder zwei Schmetterlinge im Frühjahr. Wir müssen die Wind-
schutzscheibe nicht mehr von all den toten Insekten reinigen, die
sich an einem Sommertag ansammelten.^12 Die Kinder merken na-
türlich nicht, was ihnen entgeht. Die Veränderung scheint so lang-
sam vor sich zu gehen, dass sie kaum jemand wahrnimmt.

Es steht jedoch außer Frage, dass etwas Verheerendes vor sich
geht, auch wenn es nicht einfach ist, es genau zu benennen. Die
Geschwindigkeitsrate, mit der Arten heute aussterben, ist hun-
dert- oder sogar tausendmal schneller als in den letzten zehn Mil-
lionen Jahren. Umweltwissenschaftler warnen, dass bereits das
sechste Massenaussterben abläuft.^13 Auch die menschliche Ge-
sundheit ist gefährdet. In den letzten Jahrzehnten ist ein alar-
mierender Anstieg vieler chronischer Krankheiten auf der ganzen
Welt zu verzeichnen, insbesondere in Ländern, die sich west-
lich ernähren und in denen eine industrialisierte Landwirtschaft
praktiziert wird. Viele dieser Erkrankungen haben eine autoim-
mune Komponente, Dazu gehören Alzheimer, Autismus, Zölia-
kie, Diabetes, Enzephalitis, entzündliche Darmerkrankungen und
Fettleibigkeit.

Etwas Schreckliches scheint jedes Lebewesen auf dem Plane-
ten zu befallen — die Insekten, die Tiere und die Gesundheit der

17

EINFÜHRUNG

Menschen, einschließlich der Kinder. Etwas, das im Verborgenen
abläuft. Wir können zwar nicht alle Umwelt- und Gesundheits-
probleme auf eine einzige heimtückische Sache reduzieren, aber
ich glaube doch, dass es einen gemeinsamen Nenner gibt. Dieser
gemeinsame Nenner ist Glyphosat. Mein Ziel ist es, Ihnen bis
zum Ende dieses Buches zu beweisen, dass ich recht habe.

Wie Sie sehen werden, basiert meine Argumentation auf der
Verknüpfung von Punkten in der wissenschaftlichen, durch Peer-
Review-Prozesse getragenen Fachliteratur. Einige der wissen-
schaftlichen Argumente, die ich in diesem Buch vorstelle, sind
umstritten, und einige konventionelle Wissenschaftler werden sie
nicht akzeptieren. Aber dieses Buch umfasst über zehn Jahre For-
schung, die deutlich zeigt, wie Glyphosat sowohl die menschliche
als auch die globale Gesundheit untergräbt und ein giftiges Ver-
mächtnis hinterlässt, vor das wir die zukünftigen Generationen
stellen. Dieses Problem ist zu wichtig, um es zu ignorieren. Das
Ziel dieses Buches ist es, jeden, der isst, jeden, der Kinder hat, und
jeden, dem die Gesundheit der Menschen und des Planeten am
Herzen liegt, davon zu überzeugen, dass wir die Auswirkungen
von Glyphosat auf die Nahrungsmittelversorgung und darüber
hinaus viel genauer und viel sorgfältiger untersuchen müssen. So-
wohl die wissenschaftliche Gemeinschaft als auch unsere Regu-
lierungsinstitutionen haben uns im Stich gelassen. Es ist an der
Zeit, Licht in die Schatten zu bringen, um die Welt von dem teuf-
lischen Mechanismus der Toxizität von Glyphosat zu überzeugen
und uns das nötige Rüstzeug zu geben, das wir brauchen, um zu
verstehen, wie Glyphosat uns schadet und was wir tun können,
um uns und unsere Familien zu schützen.

In den Kapiteln 1 und 2 erläutere ich die Geschichte von Gly-
phosat — was es wirklich ist, wie und warum es entwickelt wurde
und wie es als Herbizid »wirkt«. In diesen Kapiteln untersuche
ich die schnell wachsende Zahl wissenschaftlicher Forschungen,
die die verheerenden Auswirkungen von Glyphosat auf Ökosys-

18

EINFÜHRUNG

teme und Wildtiere zeigen. In den Kapiteln 3 bis 6 gehe ich ge-
nauer darauf ein, wie sich Glyphosat auf den menschlichen Kör-
per auswirkt, wie es das Darm-Mikrobiom schädigt, wie es die
Aminosäure Glycin bei der Proteinsynthese ersetzt und wie es
die so wichtigen und wenig verstandenen Rollen von Phosphat
und Sulfat im Stoffwechsel stört. In den Kapiteln 7 bis 10 zei-
ge ich, wie sich diese Biochemie bei bestimmten Erkrankungen
auswirkt — Lebererkrankungen, Unfruchtbarkeit, neurologischen
Störungen und Autoimmunität —, die zum Teil durch den einzig-
artigen Toxizitätsmechanismus von Glyphosat verursacht wer-
den. Das letzte Kapitel ist ein Aufruf zum Handeln, um die Welt
auf sichere Weise von Glyphosat zu befreien und zu nachhalti-
gen oder, noch besser, erneuerbaren biologischen Anbaumetho-
den zurückzukehren. Dieses letzte Kapitel enthält auch die besten
Ratschläge, die ich geben kann, um die optimale Kontrolle über
die eigene Gesundheit zu übernehmen.

In den letzten Jahren hat Glyphosat aufgrund von Gerichts-
verfahren, die es mit Krebs in Verbindung bringen, erheblich
mehr Aufmerksamkeit erhalten. Jeder, der die wissenschaftliche
Literatur gelesen hat, selbst die Schulmediziner, verstehen jetzt,
dass Glyphosat krebserregend ist und den Körper dazu bringt, an
Krebs zu erkranken. Im gesamten Buch beschäftige ich mich mit
Beweisen dafür, dass Glyphosat körperliche Schäden verursacht,
die zu Krebs führen, aber ich habe mich dazu entschieden, dem
Krebs kein spezielles Kapitel zu widmen. Warum? Krebs ist das
Ende der Fahnenstange. Ich möchte, dass der Leser versteht, wie
die Glyphosat-Exposition erst die Voraussetzungen dafür schafft,
dass ein Mensch durch schwere Stoffwechselstörungen an die
Schwelle der Krebserkrankung gebracht wird.

Unser Weg in die Zukunft ist zweigeteilt. Um es ganz klar zu
sagen: Wir müssen Glyphosat weltweit verbieten. Das Verbot die-
ser giftigen Chemikalie ist der einzige wirkliche Weg, um das zu
schützen, was uns lieb und teuer ist. Bis dahin und in Erman-

19

EINFÜHRUNG

gelung einer angemessenen behördlichen Aufsicht müssen wir
selbst unsere Gesundheit und die unserer Kinder schützen.

*

Vielleicht sind Sie ein Umweltschützer, der sich Sorgen macht,
dass wir Menschen den Planeten zerstören und langsam den Bo-
den, die Gewässer, die Pflanzen und die Tiere vergiften. Viel-
leicht sind Sie ein Landwirt, der sich Sorgen um Ernteerträge
und Schädlinge macht. Vielleicht sind Sie ein Wissenschaftsfreak
wie ich, in der Forschung, in der Medizin oder in der Informatik
tätig. Oder vielleicht sind Sie eine medizinische Fachkraft, die der
Epidemie von Krankheiten und dem schlechten Gesundheitszu-
stand von Kindern und jungen Erwachsenen auf den Grund ge-
hen möchte, die Sie jeden Tag in Ihrer Praxis sehen. Oder Sie
sind Eltern (oder hoffen, es bald zu werden) und möchten unbe-
dingt herausfinden, warum so viele Paare nicht schwanger werden
und so viele unserer Kinder chronisch krank sind. Wer auch im-
mer Sie sind, ich bin froh, dass Sie als Leser hier sind.

Ich habe dieses Buch geschrieben, weil ich auf eine der gif-
tigsten Chemikalien unserer Zeit aufmerksam machen möchte,
um Sie zu inspirieren, die zugrunde liegenden Prozesse zu verste-
hen, wie wir langsam durch Glyphosat vergiftet werden, und um
Sie zum Handeln anzuspornen. Wir sind in diesen Schlamassel
geraten wegen der Gier von Chemiekonzernen, die Profite über
Menschen stellen. Wir können aus diesem Schlamassel heraus-
kommen, indem wir darauf bestehen, dass die Menschen und der
Planet wichtiger sind als Profite. Die Wissenschaft wird uns dort-
hin führen, wo wir hin müssen. Ich lade Sie ein, mit mir auf diese
Reise zu gehen.

20

1

Beweise für die Schäden

»Künftige Historiker werden vielleicht auf unsere

Zeit zurückblicken und nicht darüber schreiben, wie
viele Kilogramm Pestizide wir ausgebracht haben oder
nicht, sondern darüber, wie bereitwillig wir unsere
Kinder und zukünftige Generationen für dieses massive
gentechnische Experiment geopfert haben, das auf
fehlerhafter Wissenschaft und gescheiterten Versprechen
basiert, nur um den Profit eines Wirtschaftsunter-
nehmens zu steigern.«

Don Huber, PhD

Herbizide auf Glyphosat-Basis werden zur Bekämpfung einer
Vielzahl von Unkräutern eingesetzt, die in Feldern, Rasen-
flächen in Wohngebieten, Gärten, öffentlichen Parks, an Stra-
ßenrändern, in Naturschutzgebieten, Wildgebieten, Weideland,
Wäldern, Wasserstraßen und mehr wachsen.^1 Diese Herbizide
werden in Europa und Deutschland unter verschiedenen Na-
men vermarktet, darunter Roundup, Roundup Express, Roundup
Spezial, Roundup Powerflex, Neudorff Finalsan, Maximex Wurzel-
weg, Plätze und Wegerein Profi, Vorox, Glyphosat Herbizid, Rusche
Wegerein, Jinhaolai Garten 95%, Painting Unkrautvernichter, Hot-
rega, Permaclean Unkrautfrei, We-ge-rein, Huamade Garden 95%
und Wrangler, um nur einige zu nennen. Die Produkte enthal-

ten eine Vielzahl von Chemikalien. Aber in allen ist Glypho-

21

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

sat der Hauptbestandteil und macht 36-48 Prozent des Produkts
aus.

Obwohl es heute als Unkrautvernichter verwendet wird, wur-
de Glyphosat erstmals 1961 von der Stauffer Chemical Compa-
ny als Chelatbildner patentiert, um Mineralablagerungen von
Rohren und Kesseln in kommerziellen Warmwassersystemen zu
entfernen.^2 1968 patentierte Monsanto Glyphosat dann für eine
ganz andere Anwendung, nämlich als Herbizid für den Einsatz
in der Landwirtschaft.^3 Anfang der 2000er-Jahre wurde es dann
ein drittes Mal patentiert (wiederum von Monsanto), diesmal als
orales Antibiotikum.^4 All diese Anwendungen als Chelatbildner,
Herbizid und Antibiotikum spielen eine Rolle bei der einzigarti-
gen und teuflischen Wirkung der Chemikalie auf die mensch-
liche Gesundheit.

Mit dem gesetzlichen Recht auf die ausschließliche Verwen-
dung in der Landwirtschaft begann Monsanto Mitte der 1970er-
Jahre mit dem Verkauf eines Herbizids auf Glyphosat-Basis,
Roundup. Roundup wurde als wesentlich weniger giftig als ande-
re gängige Herbizide wie Dicamba und 2,4-D vermarktet, es sei
weniger persistent im Boden und sicherer für Mensch, Tier und
Umwelt. Da es die Notwendigkeit der Bodenbearbeitung redu-
zierte, wurde es als »die perfekte Umweltlösung zum perfekten
Zeitpunkt ..., als eines der sichersten, wenn nicht sogar das si-
cherste Herbizid der Geschichte bezeichnet.«^5

Als nichtselektives Herbizid tötet es fast jede Pflanze, mit der
es in Kontakt kommt. Die Landwirte mussten bei der Anwen-
dung sehr vorsichtig sein. In den 1980er-Jahren begann Monsanto
in ein brillantes neues biotechnologisches Forschungs- und Ent-
wicklungsprogramm zu investieren. Die Gentechniker des Unter-
nehmens spleißten mikrobielle Gene in gängige Nutzpflanzen,
um sie resistent gegen Roundup zu machen. Wir verwenden im
Allgemeinen den Begriff genetisch veränderte Organismen (GVO),
um diese Art von Nutzpflanzen zu beschreiben. Diese »Round-

22

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

up Ready«-GVO-Pflanzen verwandelten das Herbizid von einem
Home Run in einen Grand Slam. Als 1996 Glyphosat-resistente
Pflanzen auf den Markt kamen, wurden sie als großer Fortschritt
in der Landwirtschaft und Biotechnologie angepriesen — mit dem
Versprechen, den Hunger zu beenden und die Welt zu ernähren.
Und anstatt Glyphosat vorsichtig und selektiv einzusetzen, könn-
ten die Landwirte nun ganze Felder damit besprühen, und nur
das Unkraut, nicht aber die Roundup-Ready-Pflanzen würden
absterben.

Die Verkäufe von Roundup-Ready-Saatgut, angefangen bei
Sojabohnen und Mais, gefolgt von Raps, Zuckerrüben, Baum-
wolle und Luzerne, schossen in die Höhe. Das Gleiche galt für die
Verkäufe von Roundup. Bis 2014 stieg der Glyphosat-Verbrauch
in den Vereinigten Staaten auf 125 Millionen Kilogramm (etwa
138 000 Tonnen) an, was einer Steigerung um das 15-fache gegen-
über den 1970er-Jahren entspricht.^6 Heute werden jedes Jahr fast
150 000 Tonnen Glyphosat auf amerikanische Nutzpflanzen ge-
sprüht. Das entspricht einem Pfund Glyphosat pro Jahr für jeden
Menschen in den Vereinigten Staaten.’

Aus Sicht der Industrie gab es bei der Unkrautvernichtung
durch Glyphosat nur einen großen Haken: Lebewesen wollen
überleben. Organismen, die Giften widerstehen können, wer-
den gedeihen und sich vermehren. Während Glyphosat Unkraut
wahllos abtötet, sind bestimmte Unkräuter weniger empfind-
lich — oder wurden es im Laufe der Zeit. Diese »Superunkräu-
ter« beginnen, ein Ökosystem zu dominieren und Nutzpflanzen
zu verdrängen, und sie benötigen immer mehr Glyphosat oder
andere Herbizide, um abgetötet zu werden. Die Lösung? Mehr
Glyphosat verwenden! Seit 1974 wurden weltweit etwa 8,6 Mil-
liarden Kilogramm — etwa 19 Milliarden Pfund — Glyphosat aus-
gebracht.^8

Die GVO-Technologie ist ein michtiges Werkzeug, das es er-
möglicht, Gene anderer Arten (in der Regel mikrobielle Gene)

23

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

in das Genom einer Pflanze einzuschleusen. Solche neuartigen
Gene können der Pflanze besondere Vorteile verschaffen — zum
Beispiel Frostresistenz oder Trockenheitstoleranz. Um eine Gly-
phosat-Resistenz zu erzeugen, wird ein Gen aus einem Bakterium
mit einer gegen Glyphosat unempfindlichen Version der EPSP-
Synthase in das Genom der Pflanze eingefügt. Die Menge an
Glyphosat, die bei gentechnisch veränderten Pflanzen verwendet
wird, hat in den letzten zwei Jahrzehnten drastisch zugenommen.
Angesichts der engen Verbindung zwischen Glyphosat und gen-
technisch veränderten Nutzpflanzen könnte man meinen, dass
es einfach ist, Glyphosat zu vermeiden, indem man gentechnisch
veränderte Lebensmittel meidet. Tatsächlich wurden die höchs-
ten Konzentrationen von Glyphosat durchweg in nicht gentech-
nisch veränderten Lebensmitteln gefunden, die aus Weizen, Ha-
fer und Hülsenfrüchten gewonnen werden. Warum? Weil diese
Pflanzen in der Regel kurz vor der Ernte mit Glyphosat als Tro-
ckenmittel besprüht werden, was dazu führt, dass die Pflanze ihre
Blätter abwirft und austrocknet, sodass sie leichter geerntet wer-
den kann. Glyphosat zwingt die Pflanze dazu, während des Ab-
sterbens auszusäen, was die Saatgutproduktion synchronisiert und
den Ertrag erhöht. Viele andere Nutzpflanzen werden mit Gly-
phosat getrocknet, darunter Gerste und Roggen, aber auch ölhal-
tige Pflanzen wie Raps, Disteln, Sonnenblumen, Leinsamen und
Flachs, die für die Pflanzenölproduktion verwendet werden. Zu
diesem Zeitpunkt im Lebenszyklus der Pflanze ist es kein Pro-
blem, wenn Glyphosat sie abtötet. In der Tat ist das die Absicht.

Der aufmerksame Käufer sollte sich des Unterschieds zwischen
dem Etikett »gentechnikfrei« und »biozertifiziert« bewusst sein.
Laut Gesetz darf Glyphosat nicht auf zertifizierten Bio-Kulturen
eingesetzt werden. Doch selbst wenn ein Lebensmittel biozer-
tifiziert ist, bedeutet dies nicht unbedingt, dass das Lebensmit-
tel glyphosatfrei ist. Obwohl die Glyphosat-Werte in biologisch
angebauten Lebensmitteln in der Regel viel niedriger sind als in

24

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

konventionell angebauten Lebensmitteln, ist es fast unmöglich,
Glyphosat im Boden, in Tierdung, im Regenwasser und in der
Windverwehung zu vermeiden.

Glyphosat-basierte Herbizide sind mittlerweile so weit ver-
breitet, dass sogar Lebensmittel von landwirtschaftlichen Betrie-
ben, die nicht in der Nähe von Glyphosat-Spritzungen liegen,
kontaminiert sein können. Als die FDA im Jahr 2017 28 Honig-
proben testete, enthielten 100 Prozent Glyphosat.^9 Zwei Jahre
später fanden Wissenschaftler der kanadischen Regierung das
Herbizid in 197 von 200 getesteten Honigproben.^10 Bienen hal-
ten sich nicht an Grundstücksgrenzen. Sie sind frei auf der Nah-
rungssuche und nehmen Herbizide und Insektizide auf, während
sie von Blüte zu Blüte fliegen. Und sie bringen ihre Fracht zu ih-
ren Bienenstöcken zurück.

Glyphosat ist seit 1993 im menschlichen Urin nachweisbar, also
lange bevor gentechnisch veränderte Roundup-Ready-Pflanzen
weit verbreitet waren.^11 Doch während zwischen 1993 und 1996
nur 12 Prozent der Amerikaner positiv auf Glyphosat-Exposition
getestet wurden, sind es heute mindestens 70 Prozent.^12 So hoch
diese Zahl auch klingen mag, sie ist wahrscheinlich eine Unter-
schätzung. Von den mehreren Dutzend Patienten, die ein Arzt
im Süden Oregons auf Glyphosat testete — die meisten von ih-
nen waren selbsternannte Gesundheitsfanatiker, die sich von Bio-
Lebensmitteln ernähren —, hatten 100 Prozent, einschließlich des
Arztes selbst, ein positives Ergebnis.^13 Menschen, die sich über-
wiegend biologisch ernähren, haben deutlich weniger Glyphosat
im Urin als Menschen, die überwiegend konventionelle Lebens-
mittel konsumieren, und Menschen, die gesund sind, haben deut-
lich niedrigere Glyphosat-Werte im Urin als diejenigen, die chro-
nisch krank sind.^14 Dennoch ist es nahezu unmöglich, Glyphosat
vollständig zu vermeiden.

Wir alle sind Glyphosat ausgesetzt — in erster Linie durch die
Nahrung, die wir essen, aber auch durch das Wasser, das wir trin-

25

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

ken, in dem wir baden und schwimmen, über die Rasenflächen,
auf denen wir gehen, über die Parks, in denen die Kinder spie-
len, und wahrscheinlich sogar über die Medikamente und Nah-
rungsergänzungsmittel, die wir einnehmen. Glyphosat befindet
sich auch in der Luft — als besonderes Risiko für Menschen, die
in landwirtschaftlichen Gemeinden leben. Und es hat sich ge-
zeigt, dass es zum Anstieg von Lungenschäden, Asthma und Al-
lergien beiträgt.^15 Wenn eine Chemikalie so allgegenwärtig ist —
so allgegenwärtig, dass es selbst für die sorgfältigste Person fast
unmöglich ist, sie zu vermeiden —, obliegt es insbesondere den
Regulierungsbehörden und gewählten Vertretern, die Dinge
zu hinterfragen, sorgfältige Untersuchungen und Anhörungen
durchzuführen und die Gesundheit und Sicherheit der Bevölke-
rung an oberste Stelle zu setzen. Aber im Fall von Glyphosat ist
das nicht passiert. Es wurde keine Verantwortung übernommen.
Das ist eine Schande für die Demokratie.

JUNK-WISSENSCHAFT

Im Jahr 2020 analysierte ein Team italienischer Ärzte, die sich auf
Herz-Kreislauf-Erkrankungen spezialisiert haben, E-Mails und
Memos von Monsanto und kam zu dem Schluss, dass das Unter-
nehmen eine »koordinierte Strategie verfolgte, um die Debatte
über die Sicherheit von Glyphosat zum Vorteil des Unterneh-
mens zu manipulieren«. Ähnlich wie die Junk-Wissenschaft, die
von der Tabakindustrie produziert und gefördert wird, gefährdet
diese Manipulation »ernsthaft die Glaubwürdigkeit wissenschaft-
licher Studien in der heutigen Zeit«, so die Schlussfolgerung der
Italiener.^16

Im Jahr 2019 versuchte ein Team kalifornischer Wissenschaft-
ler herauszufinden, ob gentechnisch veränderte Lebensmittel per
se schädlich sind oder ob das Glyphosat, mit dem gentechnisch

26

JUNK-WISSENSCHAFT

veränderte Lebensmittel häufig besprüht werden, die eigentliche
Bedrohung darstellt.^17 Ihre Experimente ergaben, dass Fruchtflie-
gen, wenn sie mit gentechnisch veränderten Lebensmitteln ge-
füttert wurden, die mit Glyphosat behandelt waren, früher und
in größerer Zahl starben. Wenn sie aber mit gentechnisch ver-
änderten Lebensmitteln gefüttert wurden, die nicht mit Glypho-
sat behandelt waren, passierte das nicht. Das Problem besteht da-
rin, dass von der Industrie finanzierte Studien zur Bewertung der
Sicherheit von gentechnisch veränderten Organismen häufig an
Tieren durchgeführt werden, die mit gentechnisch veränderten
Lebensmitteln gefüttert werden, die nicht Glyphosat-belastet
waren.^18 Sie haben richtig gelesen: Es werden Lebensmittel getes-
tet, die nicht mit Glyphosat behandelt wurden, obwohl der Sinn
der gentechnischen Veränderung darin besteht, dass die Nutz-
pflanzen Glyphosat-resistent sind. In der Praxis sind gentech-
nisch veränderte Pflanzen fast immer Glyphosat ausgesetzt. Um
zu beweisen, dass diese Lebensmittel sicher sind, müssen Pflan-
zen getestet werden, die Glyphosat ausgesetzt waren.

Gut konzipierte toxikologische Studien umfassen eine Kon-
trollgruppe, eine Gruppe von Probanden, die bis auf die toxische
Exposition mit der Behandlungsgruppe identisch ist. Doch selbst
Kontrollgruppen von Tieren, die angeblich nicht Glyphosat aus-
gesetzt waren, wiesen oft nachweisbare Mengen an Glyphosat in
ihrem Körper auf.^19 Das kann auf eine Glyphosat-Kontamination
von Tierfutter, Wasser, Einstreu oder allen dreien zurückzufüh-
ren sein. Das bedeutet, dass es oft keine echte glyphosatfreie Kon-
trollgruppe gibt, die mit Glyphosat-exponierten Probanden ver-
glichen werden kann. Wir müssen dies berücksichtigen, wenn wir
Arbeiten auswerten, die eine Kontrollgruppe mit einer Behand-
lungsgruppe von Glyphosat-exponierten Tieren vergleichen.

27

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN
AKZEPTABLE MENGEN?

Von den 1920er-Jahren bis zu seiner endgültigen Abschaffung im
Jahr 1996 im Rahmen des Clean Air Act war Blei in den Vereinig-
ten Staaten ein wichtiger Zusatz zu Benzin.^20 Häuser wurden mit
Bleifarbe gestrichen und Wasserleitungen aus Blei hergestellt. Es
ist ein bemerkenswert nützliches Metall, aber es ist auch extrem
schädlich für die menschliche Gesundheit. Als meine vier Söhne
klein waren, hatte kein Arzt Blei auf dem Radar. In den 1980er-
Jahren wurde Ärzten gesagt, dass 20 Mikrogramm Blei pro De-
ziliter im Blutkreislauf von Kindern unbedenklich seien. Heute
wissen wir, dass schon 5 Mikrogramm Blei im Blut gefährlich
und potenziell hirnschädigend sind. Der aktuelle wissenschaft-
liche Konsens ist, dass es keine unbedenkliche Blei-Menge im
Blut von Kindern gibt.

Die Aufgabe der Umweltschutzbehörde ist es, Pestizide zu be-
werten und zu regulieren, um klarzustellen, dass sie sowohl für
die menschliche Gesundheit als auch für die Umwelt sicher sind.
(Insektizide, Fungizide und Herbizide fallen alle unter den Ober-
begriff Pestizide.) Die Aufgabe der Food and Drug Administration
ist es, dafür zu sorgen, dass Rückstände chemischer Herbizide
in Lebensmitteln die Sicherheitsgrenzwerte der Umweltschutz-
behörde (EPA) nicht überschreiten. Seit seiner erstmaligen Regis-
trierung bei der EPA wird Glyphosat alle 15 Jahre auf seine Sicher-
heit überprüft.^21 Im Jahr 2016 erklärte die EPA, dass die zulässige
tägliche Aufnahme von Glyphosat 1,75 Mikrogramm pro Kilo-
gramm Körpergewicht und Tag beträgt.^22 Der von der Europäi-
schen Union zugelassene ADI-Wert ist mit nur 0,5 Mikrogramm
pro Kilogramm Körpergewicht und Tag deutlich niedriger.^23 Das
bedeutet, dass laut EPA eine 70 Kilogramm schwere Person ohne
Sicherheitsbedenken 122 Mikrogramm Glyphosat pro Tag essen
kann. Im Januar 2020 erklärte die EPA auf Druck der Industrie,
dass »keine besorgniserregenden Risiken für die menschliche Ge-

28

AKZEPTABLE MENGEN?

sundheit bestehen, wenn Glyphosat in Übereinstimmung mit sei-
ner aktuellen Kennzeichnung verwendet wird«, und dass es »un-
wahrscheinlich ist, dass Glyphosat für den Menschen karzinogen
ist«.^24 Aber die Wissenschaft zeigt, dass die EPA falsch liegt. Wie
ich in diesem Buch erkläre, weist eine wachsende Zahl wissen-
schaftlicher Literatur stark darauf hin, dass bei jeder Menge Gly-
phosat Sicherheitsbedenken bestehen.

Im Jahr 2018 untersuchte ein Team von Wissenschaftlern aus
Italien, Dänemark und den Vereinigten Staaten das Mikrobiom
von Albino-Ratten, die Glyphosat und Roundup in den für den
Menschen als sicher geltenden Dosen ausgesetzt waren. Das Mi-
krobiom sowohl der Rattenmütter als auch ihrer Nachkommen
war gestört. Den Jungtieren ging es schlechter als den Muttertie-
ren. Die exponierten Ratten hatten weniger nützliche Bakterien
wie Lactobacillus und Bifidobakterien und mehr pathogene Bak-
terien — insbesondere Prevotella, die oft mit Infektionen in Ver-
bindung gebracht werden. Lactobacillus, normalerweise die erste
Art, die den Darm besiedelt, hilft bei der Verstoffwechselung von
Milch. Durch die Zerstörung von Lactobacillus können pathogene
Bakterien überhand nehmen. Die Glyphosat-exponierten Ratten
litten unter vielen anderen negativen gesundheitlichen Auswir-
kungen, unter anderem an Hormonproblemen und Fortpflan-
zungsschäden. Weibliche Ratten wiesen außerdem ungewöhnlich
hohe Testosteronspiegel auf.^25

In einem anderen sorgfältig aufgebauten Experiment setzten
italienische Biologen menschliche Zellen Glyphosat in unter-
schiedlichen Konzentrationen aus, die meisten in Mengen, die
unter dem ADI-Wert der EPA lagen. Die Glyphosat-exponier-
ten Zellen wiesen bei allen Konzentrationen außer der niedrigs-
ten abnorm hohe Chromosomenaberrationen auf.^26 Experimente
an Aalen und anderen Fischen zeigten ebenfalls DNA-Schäden,
nachdem sie sehr geringen Mengen an Herbiziden auf Glypho-

sat-Basis ausgesetzt waren.^27 Ebenso haben Forscher in Spanien

29

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

herausgefunden, dass Glyphosat die Blut-Hirn-Schranke pas-
siert und Neurotransmitter-Rezeptoren in verschiedenen Re-
gionen des Gehirns überstimuliert. Dies verursacht neuronale
Exzitotoxizität, das heißt, den Tod von Nervenzellen durch an-
dauernde Reizüberflutung, also einen pathologischen Prozess, der
Neuronen schädigt und abtötet. Als die Forscher verschiedene
Expositionsniveaus untersuchten, entdeckten sie eine Dosis-Wir-
kungs-Beziehung zwischen Glyphosat und den wichtigsten Neu-
rotransmittern in verschiedenen Regionen des Gehirns.^28

Selbst bei Expositionswerten, die in Zeilen pro Billion gemessen
werden, regt Glyphosat hormonempfindliche Brustkrebszellen zu
unkontrolliertem Wachstum an.^29 Ein Teil pro Billion entspricht
einem Tropfen Wasser in einem olympischen Schwimmbecken —
eine Menge, die so winzig ist, dass sie für unser Gehirn nur schwer
vorstellbar ist. Glyphosat macht die Brustzellen empfindlicher
gegenüber bekannten Karzinogenen und erhöht so das Risiko,
dass diese Giftstoffe Krebs auslösen.^30 Forscher haben zudem he-
rausgefunden, dass Roundup in menschlichen Lungenzellen, die
Konzentrationen von 50 bis 125 Mikrogramm pro Milliliter aus-
gesetzt sind, also weniger als die typische berufliche Exposition
von Landarbeitern, DNA-Schäden und programmierten Zelltod
verursacht.^31 DNA-Schäden können im Laufe der Zeit zu Krebs
führen.

Wissenschaftler, die an Hormonen bei Menschen und Tieren
forschen, haben herausgefunden, dass endokrin wirksame Che-
mikalien bei niedrigeren Dosen oft dramatischere Auswirkun-
gen zeigen als bei höheren Dosen, was dem Sprichwort »Die
Dosis macht das Gift« widerspricht.^32 Dementsprechend tre-
ten Glyphosat-assoziierte Geburtsfehler häufiger bei niedrige-
rer Chemikalien-Exposition während der Schwangerschaft auf.
Nachdem trächtige Ratten relativ hohen Dosen einer Glypho-
sat- Formulierung ausgesetzt worden waren, fand ein Team von
Wissenschaftlern aus den Vereinigten Staaten und Korea eine

30

LANGSAME KILLER

umgekehrte Beziehung zwischen der Exposition und dem Vor-
handensein von Missbildungen. Der höchste Prozentsatz von
Jungtieren mit schweren Gesundheitsproblemen, einschließlich
einer schweren generalisierten Ganzkörpergewebeschwellung im
Zusammenhang mit Leberversagen, Nierenversagen und Herz-
insuffizienz (Anasarca genannt), zeigte sich bei denjenigen Mut-
tertieren, die den geringsten Mengen an Glyphosat ausgesetzt
waren. Wenn Sie ein Tierliebhaber sind, sind die Details die-
ses Experiments schwer zu verkraften: Die Hälfte der trächtigen
Ratten starb an der toxischen Exposition.^33

LANGSAME KILLER

95 Prozent aller Labortiere, die in der biomedizinischen For-
schung eingesetzt werden, sind Ratten und andere Nagetiere. Es
gibt viele Gründe, warum sie bevorzugt werden: Sie sind klein,
leicht in Käfigen zu halten und relativ kostengünstig in der Pfle-
ge. Ratten und Mäuse haben zudem in Bezug auf Genetik und
Krankheitsprozesse viel mit dem Menschen gemeinsam. Durch
ihre ein- bis zweijährige Lebensspanne können mehrere Gene-
rationen in kurzer Zeit untersucht werden. Eine ausgeklügelte
Biotechnologie ermöglicht außerdem die kreative Gestaltung des
genetischen Profils von Nagetieren, einschließlich des Einfügens
menschlicher Gene in ihr Genom, um die Auswirkungen auf den
Menschen besser zu verstehen. Das Genom von Ratten ist gut
charakterisiert, und viele Arten wurden über Jahrzehnte im Labor
gezüchtet, um spezifische Stämme mit geringer genetischer Va-
riabilität und vorhersagbaren Stoffwechselmerkmalen zu schaf-
fen. Diese »bioidentischen« Nagetiere sind besonders hilfreich bei
der Identifizierung und Untersuchung von Umweltgiften.

Unter all den Hunderten von wissenschaftlichen Studien, die
ich gelesen habe, sticht eine heraus. Französische Forscher unter

31

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

der Leitung von Gilles-Éric Séralini, Professor für Molekular-
biologie an der Universität Caen Normandie, zeigten, dass eine
chronische Roundup-Exposition in niedrigen Dosen bei Ratten
zu erheblichen Schäden führt. In einer Studie, die im Wesent-
lichen eine von Monsanto durchgeführte Studie wiederholte, füt-
terte Séralinis Team Ratten mit Roundup-behandeltem gentech-
nisch verändertem Mais, aber anstatt wie bei Monsanto nach drei
Monaten aufzuhören, setzte Séralinis Team das Experiment zwei
Jahre lang fort.^34 Dieser Zeitrahmen ist bedeutsam, da die agro-
chemische Industrie eine zweckdienliche Regel entwickelt hat,
dass drei Monate ausreichen, um Toxizität nachzuweisen. Wäh-
rend es nach drei Monaten keine offensichtlichen Unterschiede
zwischen der Kontrollgruppe und der Versuchsgruppe gab, ent-
wickelten die weiblichen Ratten letztlich massive Brusttumore.
Bei männlichen Ratten traten Schäden an Leber und Nieren auf,
und sowohl männliche als auch weibliche Ratten hatten Fort-
pflanzungsprobleme und starben vorzeitig. Die ersten beiden
männlichen Ratten, die in der Versuchsgruppe starben, starben
ein Jahr früher als das erste Männchen in der Kontrollgruppe.
Am Ende des zweijährigen Experiments starben in der Gruppe,
die mit Roundup-exponiertem Mais gefüttert wurde, dreimal so
viele Weibchen wie in der Kontrollgruppe.

Nach der Veröffentlichung der Forschungsergebnisse in der
Fachzeitschrift Food and Chemical Toxicology im Jahr 2012 übte
Monsanto Druck auf die Zeitschrift aus, um die Arbeit zurück-
zuziehen, hauptsächlich mit dem Argument, dass die Anzahl
der Ratten in der Studie zu gering sei.^35 Ein ehemaliger Mon-
santo-Wissenschaftler, Richard Goodman, nutzte seine Posi-
tion im Redaktionsausschuss, um Druck auf den Herausgeber
der Zeitschrift, ebenfalls ein ehemaliger Monsanto-Mitarbei-
ter, auszuüben und die Forschung zu diskreditieren. Die Wider-
rufsentscheidung der Zeitschrift liest sich fast schon komisch:
»Eindeutig fand der Chefredakteur keine Beweise für Betrug

32

LANGSAME KILLER

oder vorsätzliche Falschdarstellung der Daten«, erklärten die He-
rausgeber. Aber es hieß auch: »Letztendlich sind die präsentierten
Ergebnisse (wenn auch nicht falsch) nicht schlüssig.«^36

Wissenschaftliche Ergebnisse sind immer offen für weite-
re Untersuchungen. Eine Arbeit zurückzuziehen, weil ihre Er-
gebnisse »nicht schlüssig« sind, ist höchst ungewöhnlich. Dass
Monsanto mit seiner aggressiven Kampagne zur Zensur der For-
schung erfolgreich war und die Zeitschrift im November 2013
einen Widerruf veröffentlichte, zeigt ein beunruhigendes Maß an
Kontrolle der Industrie über die wissenschaftliche und öffentliche
Debatte. Im Jahr 2014 wurde Séralinis Arbeit in Environmental
Sciences Europe erneut veröffentlicht.^37

Séralinis Team veröffentlichte 2018 eine weitere Arbeit, in der
die Toxizität von 14 verschiedenen Formulierungen auf Glypho-
sat-Basis analysiert wurde.^38 Mit Hilfe der Massenspektrometrie
identifizierte das Team eine Gruppe von oxidierten Molekülen
auf Erdöl-Basis, darunter polyethoxyliertes Talgamin (POEA),
als primäre Zusatzstoffe, die die Fähigkeit einer Pflanzenzel-
le, Glyphosat aufzunehmen, erhöhen. Die Massenspektrometrie
wies auch die Schwermetalle Arsen, Chrom, Kobalt, Blei und Ni-
ckel nach. Die Glyphosat-Formulierungen wirkten als endokri-
ne Disruptoren in Konzentrationen unterhalb der zytotoxischen
Schwelle der Pflanzenzelle, während Glyphosat allein dies nicht
tat. Diese Ergebnisse sind besonders beunruhigend, da die ersten
Studien zur Bewertung der Toxizität von Glyphosat sowie die lau-
fenden Neubewertungen, die zu einer weiteren Zulassung geführt
haben, Glyphosat nur isoliert bewertet haben. Wissenschaftliche
Erkenntnisse über die Sicherheit, die in einer Petrischale tech-
nisch korrekt sein mögen, lassen sich nicht ohne Weiteres auf den
realen Einsatz dieser Chemikalie übertragen. Warum? Weil Gly-
phosat in der Praxis nie isoliert eingesetzt wird.

Séralini und sein Team kamen zu dem Schluss, dass Glypho-
sat-Formulierungen akut wesentlich toxischer sind als Glypho-

33

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

sat allein. Akute Toxizität bezieht sich auf die negativen Auswir-
kungen einer Substanz nach einmaliger oder mehrfacher, aber
kurzzeitiger Exposition. Ich glaube, diese Wissenschaftler haben
recht, wenn sie betonen, dass wir uns Sorgen machen sollten, dass
Glyphosat und seine Adjuvantien akut toxisch wirken. Gleich-
zeitig ist es, wie wir sehen werden, wahrscheinlich, dass der in
ihrer Langzeitstudie beobachtete Slow-Kill-Effekt auf Glypho-
sat selbst zurückzuführen ist, nicht auf die anderen Inhaltsstoffe.

Die Industrie will uns glauben machen, dass aufgenommenes
Glyphosat schnell über den Urin und den Kot aus dem Körper
ausgeschieden wird, aber viele unabhängige Studien haben das
Gegenteil gezeigt. Glyphosat wurde in Nieren, Leber, Lunge,
Milz, Muskeln und im Darm von Milchkühen nachgewiesen,
wobei die höchsten Konzentrationen jeweils in der Lunge ge-
funden wurden.^39 Glyphosat-Rückstände wurden in Leber, Milz,
Lunge, Darm, Herz, Muskeln und Nieren von Masthühnern ge-
funden.^40 Und Glyphosat wurde in mehreren Organen missgebil-
deter Ferkel nachgewiesen, vor allem in Herz und Lunge, aber
auch in geringeren Mengen in ihren Muskeln, der Leber, den
Nieren, im Gehirn und im Darm. Diese Glyphosat-exponierten
Ferkel zeigten angeborene Fehlbildungen der Ohren, des Gehirns
und der Beine. Eines hatte nur ein einziges großes Auge, ein an-
deres eine extrem große Zunge, einem dritten Ferkel fehlte die
Schnauze. Ein weiteres war ein weibliches Ferkel, das mit Hoden
geboren wurde.^41

EIN STARKER CHELATOR
Wie ich in der Einleitung erwähnt habe, sind Chelatoren klei-
ne Moleküle, die fest an Metallionen binden. Chele bedeutet auf

Griechisch klauenförmig, sodass man sich Chelatoren als Mole-
küle mit Klauen vorstellen kann, die in Metalle »einhaken«. In

34

EIN STARKER CHELATOR

der Biologie kann die Chelatbildung die Metallionen für lebende
Zellen unzugänglich machen. Daher verwendet man in der Me-
dizin einen leistungsstarken Chelator wie EDTA (Ethylendia-
mintetraessigsäure), der sich mit vielen Mineralien und Metallen
wie Aluminium, Zink, Magnesium und Kalzium verbinden kann,
um lebensbedrohliche Hyperkalzämie und andere toxische Me-
tall-Expositionen zu behandeln. Deferoxamin bindet Eisen und
Aluminium und wird daher manchmal verwendet, um Eisen zu
entfernen, das sich bei wiederholten Transfusionen im Blut an-
sammelt. Seit den 1950er-Jahren werden Chelatbildner auch zur
Behandlung der Blei-Belastung eingesetzt.

Chelatoren können einerseits nützlich sein, andererseits aber
auch gefährlich, wenn sie Mineralien binden, die in lebenden
Zellen eine essenzielle Rolle spielen. Glyphosat ist ein starker
Chelatbildner. Es bindet fest an Metalle, wodurch diese in ihrer
Funktion als Katalysatoren für Enzyme, die darauf angewiesen
sind, nicht mehr verfügbar sind. (Ein Katalysator ist eine Sub-
stanz, welche die Reaktionsgeschwindigkeit erhöht, ohne selbst
modifiziert zu werden; viele Mineralien erfüllen diese Rolle in
enzymatischen Reaktionen.) Glyphosat bindet besonders effek-
tiv an eine Klasse von Mineralien, die als 2+-Kationen bezeich-
net werden, darunter Zink, Kupfer, Mangan, Magnesium, Kobalt
und Eisen. Da Pflanzen, die Glyphosat ausgesetzt sind, geringere
Mengen dieser kritischen Mineralien in ihr Gewebe aufnehmen,
sind die aus diesen Pflanzen gewonnenen Lebensmittel mineral-
stoffarm.^42 Wir Menschen benötigen nur winzige Mengen die-
ser Mineralien in unserer Ernährung, aber ein Mangel kann zu
schwerwiegenden gesundheitlichen Folgen führen.

Lassen Sie mich Ihnen ein Beispiel geben. Viele Verdau-
ungsenzyme der Bauchspeicheldrüse sind auf Zink angewiesen.
Zinkmangel kann das Immunsystem stören, unerklärlichen Ge-
wichtsverlust und Hirnnebel verursachen und zu Durchfall, Ap-
petitlosigkeit, nicht heilenden Hautwunden und einem Verlust

35

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

des Geruchs- und Geschmackssinns führen. Zinkmangel tritt
häufiger bei Tieren auf, die chronisch Glyphosat ausgesetzt sind.
In einer deutschen Studie zeigten Ferkel, die mit einem zinkar-
men Futter gefüttert wurden, schon früh ernsthafte Verdauungs-
probleme, noch bevor klinische Symptome eines Zinkmangels
auftraten.^43

Auch Kobalt und Mangan sind von Glyphosat betroffen. In
einer Studie an Milchkühen in Dänemark wurden bei Kühen aus
acht verschiedenen Betrieben durchweg Konzentrationen gefun-
den, die weit unter dem erwarteten Mindestbereich lagen.^44 Co-
balamin, das Sie vielleicht als Vitamin B12 kennen, ist auf Kobalt
als Katalysator angewiesen. Es ist ein wichtiges Enzym im Kör-
per. Es reguliert viele Stoffwechselvorgänge und ist für die nor-
male Bildung von roten Blutkörperchen und gesundem Nerven-
und Gehirngewebe unerlässlich. Nur wenige Enzyme sind von
Cobalamin abhängig, aber jedes ist essenziell für die Zellfunk-
tion — ein Thema, auf das ich in den Kapiteln 3 und 9 zurück-
kommen werde.

MANGEL ERZEUGEND UND
TOXISCH ZUGLEICH

Anthony Samsel ist ein einzigartiger Wissenschaftler: brillant,
leidenschaftlich, exzentrisch und hartnäckig selbstsicher. Er hat-
te eine glänzende Karriere als Chemiker in einem Think Tank
von Arthur D. Little und ist Inhaber vieler chemischer Paten-
te. Samsel ist jetzt im Ruhestand und lebt auf mehreren Hekt-
ar Land in New Hampshire, wo er Bio-Pflanzen anbaut und den
größten Teil der Lebensmittel für seine Familie von seiner eige-
nen kleinen Farm liefert. Samsel ist auch weiterhin als toxiko-
logischer Berater tätig. Zu seinem Fachgebiet gehören die Be-
wertung des Nährstoffgehalts von Nutzpflanzen, die Giftstoffen

36

MANGEL ERZEUGEND UND TOXISCH ZUGLEICH

ausgesetzt sind, sowie die Untersuchung von Kontaminationen in
Lebensmitteln, Nahrungsergänzungsmitteln und Medikamenten.
Er sammelt wichtige Daten über den Glyphosat-Gehalt in Zäh-
nen, Fingernägeln, Gallensäuren und Verdauungsenzymen.

Anthony Samsel habe ich 2012 kennengelernt. Seitdem haben
wir an einer Reihe von sechs wissenschaftlich begutachteten Ar-
tikeln mitgewirkt. Gemeinsam haben wir herausgefunden, dass
Glyphosat nicht nur nützliche Mineralien toxisch macht, sondern
auch bekannte giftige Metalle wie Aluminium und Arsen in saure
Bereiche des Körpers transportiert, wo es dann die giftige Fracht
freisetzt. In unseren Forschungen haben wir herausgefunden, dass
Glyphosat Mangan blockiert, was gleichzeitig zu einem Mangel
führt und toxische Reaktionen auslöst.^45 Andere Wissenschaftler
haben bestätigt, dass Glyphosat sehr wahrscheinlich zu einer Epi-
demie von Nierenversagen in Sri Lanka beigetragen hat, indem
es Arsen zu den Nieren transportiert und es dann im sauren Mi-
lieu der Nierentubuli freisetzt.^46 Auch bei Landarbeitern auf den
Zuckerrohrfeldern in Mittelamerika ist Nierenversagen in jungen
Jahren inzwischen ein großes Problem. Wahrscheinlich ist Gly-
phosat hier der Hauptverursacher.^47

Sie haben gerade erfahren, dass EDTA ein starker Metallche-
lator ist. Glyphosat bindet Aluminium eine Million Mal leichter
als EDTA.^48 Zwei Glyphosatmoleküle wickeln sich um ein Alu-
miniumatom, verbergen seine Ladung und erzeugen ein ungela-
denes kleines Molekül, das Barrieren leicht überwindet.^49 Durch
die Glyphosatbindung kann Aluminium die Darmbarriere über-
winden und schließlich in die Hirnstammkerne gelangen, wo ein
saures Milieu das Glyphosat dazu veranlasst, das Aluminium wie-
der freizusetzen.^50 Aber das Gehirn ist der letzte Ort, an dem wir
Aluminium haben wollen.^51

Im Dezember 2015 rief mich Anthony an, um mir voller Be-
geisterung von seiner erschreckenden Idee zu erzählen, dass Gly-
phosat als Aminosäure-Analogon der codierenden Aminosäure

37

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

Glycin die Proteinsynthese stören könnte. Anfangs war ich skep-
tisch, aber als ich anfing, mich mit dieser Idee zu befassen, wurde
mir klar, dass es tatsächlich der Mechanismus sein könnte, durch
den Glyphosat in teuflischer und heimtückischer Weise den sys-
temischen Stoffwechsel in allen lebenden Arten stört. Dieses
Konzept, das ein zentrales Thema des Buches ist, werde ich Ih-
nen später noch näher erläutern.

EIN SCHNELLER TOD

Sowohl in den Vereinigten Staaten als auch auf der ganzen Welt
sterben immer mehr Landwirte durch Selbstmord.^52 Diese Land-
arbeiter haben eine einfache Möglichkeit gefunden, sich selbst
zu töten: nämlich indem sie die Gifte trinken, die sie in ihrer
Landwirtschaft verwenden. Es gibt Hinweise darauf, dass der
Tod durch Glyphosat-Vergiftung in Argentinien, Brasilien, Ka-
nada und den Vereinigten Staaten zu einem ernsthaften Problem
geworden ist.^53 Zu den Symptomen einer akuten Glyphosat-Ver-
giftung gehören abdominelle Beschwerden, Erbrechen, Lungen-
ödem, Lungenentzündung, Bewusstlosigkeit, Atembeschwerden,
Verlust der Muskelkontrolle, Krämpfe, Zerstörung roter Blutkör-
perchen und Tod.^54

Natürlich beinhalten diese Selbstmorde und Selbstmordver-
suche das Trinken einer Formulierung auf Glyphosat-Basis, die
neben Glyphosat noch andere Inhaltsstoffe enthält. Zu diesen In-
haltsstoffen gehören Salzpuffer und Tenside wie POEA, die als
Hilfsstoffe beigefügt sind, um Glyphosat löslicher zu machen, da-
mit es besser in die pflanzlichen Zellwände eindringen kann. Wie
wir bei Séralinis Forschung gesehen haben, können diese anderen
Inhaltsstoffe auch selbst akut giftig sein. Tatsächlich können sie
in einigen Fällen sogar bis zu tausendmal giftiger sein als Gly-
phosat.^55

38

EIN SCHNELLER TOD

Obwohl es den Menschen schwer krank macht, ist die Einnah-
me von Glyphosat-Formulierungen nicht immer tödlich. Unter-
suchungen aus Taiwan zeigten, dass über 70 Prozent der Men-
schen mit akuter Exposition überlebten.^56 Metabolische Azidose,
ein abnormes Röntgenbild des Brustkorbs, Tachykardie und Nie-
renversagen waren mit einem erhöhten Sterberisiko verbunden,
ebenso wie gefährlich erhöhte Kaliumwerte und Atemprobleme,
die teils so schwerwiegend waren, dass eine Intubation erforder-
lich war. Aus dieser Untersuchung, die 2008 durchgeführt wurde,
geht hervor, dass Schäden an Lunge, Nieren und Herz die töd-
lichen Schlüsselfaktoren sind.

Andere Analysen haben Überlebensraten von nur 54 Prozent
und wieder andere bis zu 92 Prozent gezeigt.^57 Als taiwanesi-
sche Forscher 2011 131 betroffene Patienten untersuchten, stell-
ten sie fest, dass jeder einzelne von ihnen schwer krank wurde.
Bei Verstorbenen waren häufiger Bewusstseinsstörungen, Atem-
beschwerden, unregelmäßiger Herzrhythmus und Schock auf-
getreten. Einer der Gründe, warum das Trinken eines Herbizids
auf Glyphosat-Basis tödlich sein kann, ist, dass die Erregungslei-
tung und Kontraktilität des Herzens gestört wird und das Herz
funktionell ausfällt. Eine südkoreanische Studie aus dem Jahr
2014 analysierte Daten von über 150 Patienten, die auf diese Weise
einen Selbstmordversuch unternommen hatten.^58 12 Prozent star-
ben. Wie in Taiwan gingen diesen Todesfällen häufig schwere
Herzrhythmusstörungen voraus.

39

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

BEDENKEN HINSICHTLICH
KREBSERKRANKUNGEN

Im April 2015 erklärte die Internationale Agentur für Krebsfor-
schung, die zur Weltgesundheitsorganisation gehört, nach ge-
nauer Prüfung der gesamten vorhandenen Glyphosat-Litera-
tur, Glyphosat zu einem wahrscheinlichen Karzinogen.^59 Diese
Einstufung stieß bei Monsanto auf erheblichen Widerstand.
Doch die IARC blieb standhaft. Menschen, die nach der Anwen-
dung von Roundup an Krebs erkrankten, insbesondere an Non-
Hodgkin-Lymphom, wurden ermutigt, eine Entschädigung von
Monsanto zu fordern.

Dewayne Johnson war 2014 Hausmeister an einer kalifor-
nischen Schule, als bei ihm im Alter von 42 Jahren ein Non-
Hodgkin-Lymphom diagnostiziert wurde. Er hatte Roundup
häufig im Rahmen seiner Tätigkeit verwendet. In einem histori-
schen Rechtsstreit verklagte der Vater von drei kleinen Söhnen
Monsanto, das sich jetzt im Besitz des deutschen multinationalen
Konzerns Bayer AG befindet, und behauptete, das Unternehmen
habe seine lebensbedrohliche Krebserkrankung verursacht, indem
es jahrzehntelang die bekannten Risiken von Roundup vertuscht
habe. In einem wegweisenden Urteil wurden Johnson von einer
Jury 289 Millionen Dollar zugesprochen (die später von einem
Richter auf 78 Millionen Dollar reduziert wurden), was andere
Opfer ermutigte und den Weg für zukünftige Klagen ebnete.^60
»Monsanto kümmert sich nicht sonderlich darum, ob sein Pro-
dukt tatsächlich bei Menschen Krebs verursacht«, schrieb Rich-
ter Vince Chhabria in einem am 7. März 2019 veröffentlichten
Gerichtsdokument, »sondern konzentriert sich stattdessen da-
rauf, die öffentliche Meinung zu manipulieren und jeden zu un-
tergraben, der echte und legitime Bedenken zu diesem Thema
äußert.«^61

Es kann sehr lange dauern, bis sich Krebs entwickelt. Wie ich

40

BEDENKEN HINSICHTLICH KREBSERKRANKUNGEN

bereits erwähnt habe, sind übermäßige DNA-Schäden eine Vor-
stufe von Krebs. Wissenschaftler testen das Potenzial einer Che-
mikalie als Karzinogen, indem sie Zellen der Chemikalie aus-
setzen und dann nach Schäden an den Chromosomen suchen.
Wenn menschliche Leberzellen niedrigen Dosen von Glyphosat
ausgesetzt sind, ähnlich den Dosen, denen wir in der Umwelt aus-
gesetzt sind, kommt es zu DNA-Schäden.^62 Menschliche weiße
Blutkörperchen, die Glyphosat ausgesetzt sind, erleiden ebenfalls
DNA-Schäden, unter anderem an einem Gen, das Krebstumo-
re unterdrückt (das p53-Supressor-Gen).^63 Die Zerstörung der
Schutzwirkung des p53-Supressor-Gens ebnet den Weg für in-
vasive Leukämien und Lymphome.^64 Auch in der Bevölkerungs-
wissenschaft sehen wir das, was wir im Labor sehen: Forscher ha-
ben DNA-Schäden bei Landarbeitern gefunden, die in Ecuador
und Kolumbien Glyphosat ausgesetzt waren.^65

Während uns die Apologeten der Branche jahrelang gesagt ha-
ben, dass Roundup sicher sei, wissen jetzt sogar die Mainstream-
Nachrichten, dass wir getäuscht wurden.^66 Im Juni 2020 kündigte
Bayer einen Vergleich über die Zahlung von über 10 Milliarden
US-Dollar an, um 100 000 Rechtsstreitigkeiten mit Klägern bei-
zulegen, die behaupteten, sie hätten durch die Verwendung seiner
Produkte Krebs bekommen.^67 Es handelt sich um einen der bisher
größten Vergleiche in der Geschichte der US-Zivilprozesse, der
jedoch nicht annähernd ausreicht. Kein Geld der Welt kann den
Menschen ihre Gesundheit zurückgeben. Bayer hat kein Fehlver-
halten und keine Haftung eingeräumt.

Die Welt muss verstehen, dass Krebs nur eine der Gesund-
heitsgefahren der Glyphosat-Exposition ist.^68 Glyphosat ver-
seucht den Boden und die von ihm abhängige Pflanzenwelt. Es
verunreinigt unsere Nahrungsmittel und unser Wasser. Die nega-
tiven gesundheitlichen Folgen von Glyphosat sind über mehrere
Generationen hinweg zu beobachten. Es ist biopersistent und vor
allem in den Vereinigten Staaten fast unvermeidlich. Vermeint-

41

1. BEWEISE FÜR DIE SCHÄDEN

lich sichere Grenzwerte für den Menschen basieren auf veralteten
wissenschaftlichen Erkenntnissen.

Die gesündesten Länder sind diejenigen, in denen die Men-
schen natürlich leben können, ohne krank zu werden und vorzei-
tig zu sterben. Die Lebenserwartung in den Vereinigten Staaten
liegt weit hinter derjenigen der anderen Industrieländer zurück.
Während in allen anderen Industrieländern die Lebenserwartung
steigt, ist sie in den USA von 2014 auf 2017 gesunken.^69 Als eines
der reichsten Länder der Welt haben wir eine der niedrigsten Le-
benserwartungsraten. Selbst die Sterblichkeitsrate unter jungen
Menschen in Amerika geht in die falsche Richtung.^70

Bei fast allen Gesundheitsindikatoren rangieren die Vereinig-
ten Staaten auf dem letzten oder vorletzten Platz unter den In-
dustrieländern. Außerdem verbrauchen wir pro Kopf mehr Gly-
phosat als jede andere Industrienation. Natürlich ist Korrelation
nicht gleich Kausalität, wie viele, die in der chemischen Indus-
trie arbeiten, und diejenigen, die die Augen vor unseren aktuellen
Gesundheitskrisen verschließen, gerne betonen. Aber im Fall von
Glyphosat gibt es, wie ich Ihnen in diesem Buch zeigen werde,
einen treffenden Ausdruck: Wo Rauch ist, ist auch Feuer.

42

2

Versagende Ökosysteme

Wenn unsere Auslöschung langsam genug voran-
schreitet, um einen Moment der entsetzten Erkennt-
nis zuzulassen, werden die Täter wahrscheinlich
ziemlich verblüfft sein, wenn ihnen klar wird, dass
sie tatsächlich die Welt zerstört haben.

Eliezer Yudkowsky,
Machine Intelligence
Research Institute (MIRI)

Die Worte des Ökologen William Ophuls verfolgen mich: »Eine
glückliche Minderheit erlangt Luxus und Freiheit in Hülle und
Fülle«, schrieb er in einem Essay mit dem Titel »Entschuldigun-
gen an die Enkelkinder«, »aber nur durch Abschlachten, Vergiften
und Auslaugen der Schöpfung. Also hinterlassen wir euch einen
zerstörten Planeten, der euch zu einem harten Dasein verdammt,
oder vielleicht zu gar keinem.«^1 Ich habe vier Söhne und elf En-
kelkinder. Während ich diese Worte schreibe, ist das jüngste erst
ein paar Tage alt. Heute leben knapp 8 Milliarden Menschen auf
der Erde. Ich möchte unseren Kindern und Enkelkindern keine
verbrannte Erde hinterlassen.

Auf der Erde gibt es 550 Gigatonnen Kohlenstoff in Form von
Biomasse.^2 Der Mensch macht trotz unserer explodierenden Be-
völkerung nur 0,01 Prozent davon aus. Wenn die Menschen alle
zusammen auf einer riesigen Wippe stünden, mit allen Menschen

43

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

der Erde auf der einen Seite und allen Bakterien der Erde auf der
anderen Seite, würden wir Menschen in den Himmel schießen
und unsere Beine hoch über dem Boden in der Luft baumeln.
Bakterien überwiegen gewichtsmäßig und sind uns zahlenmäßig
weit überlegen. Doch obwohl der Mensch so wenig organische
Materie ausmacht, hat er einen übergroßen und besonders zer-
störerischen Einfluss auf den Planeten.

Der Verlust von sauberem Wasser, gesunden Böden und sau-
berer Luft stellt eine große Bedrohung für die Menschheit und
viele wild lebende Arten dar. Die Populationen von Säugetieren,
Vögeln, Fischen, Reptilien und Amphibien sind in nur vier Jahr-
zehnten bereits um 60 Prozent geschrumpft. Viele Arten werden
innerhalb der nächsten zehn Jahre aussterben. Dieser Verlust der
Artenvielfalt wird katastrophale Folgen haben. Wenn wir unsere
derzeitigen Praktiken beibehalten, laufen wir Gefahr, uns selbst —
und einen Großteil des Lebens, wie wir es auf unserem Planeten
kennen — auszulöschen.^3

Wie ich in Kapitel 1 erwähnt habe, hat bei den wichtigsten
Nutzpflanzen in den letzten zwei Jahrzehnten der Einsatz von
Glyphosat dramatisch zugenommen. Die Einführung der gen-
technisch veränderten Pflanzen Ende der 1990er-Jahre war ein
Segen für die Branche. Roundup-Ready-Nutzpflanzen, darun-
ter Mais, Soja, Raps, Zuckerrüben, Luzerne, Baumwolle und Ta-
bak, werden genetisch verändert, indem ein mikrobielles Gen
eingefügt wird, das eine Version des Enzyms EPSP-(5-Enolpy-
ruvylshikimat-3-Phosphat-)Synthase produziert, die gegen die
Wirkung von Glyphosat resistent ist. Dies ist das Enzym im Shi-
kimat-Stoffwechselweg, das von Glyphosat blockiert wird.

Wie Sie wissen, werden auch viele nicht gentechnisch ver-
änderte Kulturen häufig mit Glyphosat behandelt. Diese Pflanzen
werden in der Regel kurz vor der Ernte besprüht, wobei Glypho-
sat als Reife- oder Trocknungsmittel wirkt. Vor allem in nörd-
lichen Regionen wie Kanada, wo die Vegetationsperiode kurz ist,

44

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

wird versucht, die Pflanzen zur Reife zu bringen, bevor der Frost
einsetzt. Wie ich bereits im letzten Kapitel erwähnt habe, nimmt
diese Praxis zum Teil auch deshalb zu, weil die Landwirte gelernt
haben, dass der Ertrag verbessert wird, wenn Aussaat und Ernte
synchronisiert werden. Zu den Kulturen, die üblicherweise kurz
vor der Ernte behandelt werden, gehören Weizen, Hafer, Gerste,
Zuckerrohr, Sonnenblumen und Hülsenfrüchte wie Kichererb-
sen, Linsen und Sojabohnen.

Wie in den Vereinigten Staaten und Kanada ist auch in Ar-
gentinien der Einsatz von Glyphosat in den letzten zwei Jahr-
zehnten rapide angestiegen, zusammen mit der weit verbreiteten
Einführung von gentechnisch veränderten Glyphosat-resistenten
Sojapflanzen, hauptsächlich für den Export. Seit der Einführung
in den 1980er-Jahren hat sich der Einsatz von Glyphosat in Ar-
gentinien zwischen 1996 und 2012 vervierfacht. Mit die höchsten
Glyphosat-Rückstände haben sich Jahr für Jahr in der Pampa-
Region, einem Zentrum der Sojaproduktion, angesammelt.^4

Monsanto behauptet, dass Glyphosat nach der Anwendung
schnell aus der Umwelt verschwindet. Das Unternehmen be-
hauptet, dass Glyphosat innerhalb weniger Wochen von Boden-
bakterien weitgehend abgebaut wird. Die wissenschaftliche For-
schung zeichnet ein anderes Bild: Von den fünf Herbiziden, die
auf finnischen Zuckerrübenfeldern eingesetzt werden, erwies sich
Glyphosat als das zweitpersistenteste und war nach einer Anwen-
dung im Herbst noch bis weit in das folgende Frühjahr hinein
vorhanden.^5

Wissenschaftler haben auch herausgefunden, dass an Orten, an
denen Glyphosat in großem Umfang eingesetzt wird, die im Lau-
fe der Zeit eingesetzte Gesamtmenge an Glyphosat stärker mit
der im Boden nachgewiesenen Menge an Glyphosat korreliert als
mit der Menge an Glyphosat, die in den letzten Anwendungen
verwendet wurde. Dies wurde in der Pampa-Region Argentiniens
festgestellt, wo Roundup-Ready-Sojabohnen angebaut werden.

45

2. VERSAGENDE OKOSYSTEME

In der Praxis bedeutet dies, dass die Menge an Glyphosat, die
ein Landwirt jedes Jahr ausbringt, wahrscheinlich die Abbaurate
übersteigt. Bei jeder fünften Anwendung kommt es zu einem ge-
schätzten Anstieg von einem Milligramm Glyphosat pro Kilo-
gramm Boden.^6

Wie schnell baut sich Glyphosat in natürlichen Böden tatsäch-
lich ab? Langsam. In einem Experiment wurde radioaktiv mar-
kiertes Glyphosat reinem Sand und Ton zugesetzt. Anschließend
analysierten die Wissenschaftler Proben, die über zwei Jahre lang
wöchentlich entnommen wurden. Sie fanden heraus, dass nach
748 Tagen noch 59 Prozent des Glyphosats vorhanden waren.^7

Niemand bestreitet, dass sich heute eine Umweltkrise ab-
zeichnet. Verschiedene Arten aus mehreren Stämmen, von Pilzen
über Insekten und Amphibien bis hin zu Vögeln, erleben einen
schnellen und alarmierenden Rückgang der Population. Natür-
lich kann nicht jede Umweltzerstörung auf Glyphosat zurück-
geführt werden. Aber es ist ein wichtiger Faktor für den Verlust
der biologischen Vielfalt, einschließlich des dramatischen Rück-
gangs von Monarchfaltern und Honigbienen und der allgemei-
nen Verschlechterung der Gesundheit von Pflanzen, Tieren, an-
deren lebenden Organismen und ganzen Ökosystemen. Es löst
eine Epidemie pathogener Pilzinfektionen bei Pflanzen, Tieren
und Menschen aus. Es gibt sogar Hinweise darauf, dass Glypho-
sat zu Gesundheitsproblemen bei Haustieren beiträgt.

Im Jahr 2017 stellte ein Team französischer und englischer
Wissenschaftler fest, dass 82 Proteine im Pilz Aspergillus nidulans
nach einer Glyphosat-Exposition gestört waren, obwohl die Gly-
phosat-Menge weit unter dem lag, was für die landwirtschaftliche
Nutzung empfohlen wird. Man fand heraus, dass die meisten der
gestörten Proteine Teil der Entgiftungs- und Stressreaktion wa-
ren. Andere wurden mit der Proteinsynthese, dem Aminosäure-
Stoffwechsel und dem Zitronensäurezyklus in Verbindung ge-
bracht.^8 Diese Forschungsergebnisse zeigen, dass Glyphosat die

46

PILZE UNTER UNS

Zellen selbst der primitivsten Lebensformen auf komplexe Weise
stört, was dazu führt, dass sie die Produktion einiger Proteine ab-
normal erhöhen und die Produktion anderer verringern.

PILZE UNTER UNS

Obwohl Pilze und Hefen oft mit Pathogenität in Verbindung ge-
bracht werden, sind viele Pilze ausgesprochen nützlich für den
Menschen, den Boden und ganze Ökosysteme. Tatsächlich kön-
nen wir ohne sie nicht überleben. Mykorrhizapilze leben in der
Rhizosphäre um Pflanzenwurzeln herum und kommen der Pflan-
ze und dem Bodenökosystem auf vielfältige Weise zugute. Mit
ihren riesigen Netzwerken aus fadenförmigem Myzel erleichtern
Mykorrhizapilze die Aufnahme von Nährstoffen und Mineralien
und erhöhen die Widerstandsfähigkeit der Pflanzen gegen Tro-
ckenheit, Salzgehalt, Insekten und toxische Einflüsse.^9 Das Myzel
bildet sogar ein Kommunikationsnetzwerk zwischen den Pflan-
zen, um sich gegenseitig über Bedrohungen zu informieren.^10

Mykorrhizen sind Teil eines komplizierten, hochgradig orga-
nisierten unterirdischen Ökosystems aus lebender und toter Ma-
terie. Der Boden enthält Billionen von Mikroorganismen, darun-
ter Pilze, Bakterien, Nematoden und Protozoen sowie größere
Organismen wie Regenwürmer, Ameisen, unterirdisch lebende
Insekten und grabende Tiere. Ein gesundes Bodenökosystem ist
ein sehr artenreiches Ökosystem.

Glyphosat stört jedoch das Gleichgewicht dieses Systems er-
heblich. Es macht den Weg frei für pathogenes Pilzwachstum,
vor allem durch Mykotoxine, die von Fusarium- und Aspergillus-
Pilzstämmen produziert werden. Pathogene Fusarium-Arten
verursachen Kronenfäule, Wurzelfäule und Krautfäule in Ge-
treidekulturen. In Australien verursachen Fusarium-Arten schät-
zungsweise Einkommensverluste in Höhe von fast 8 Millionen

47

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

Dollar jährlich aufgrund von Ertragseinbußen durch Kronen-
fäule.^11

Eine Studie aus Westkanada zeigte, dass der Einsatz von Gly-
phosat einer der wichtigsten Faktoren für die Verbreitung patho-
gener Pilze war? Die Pilze produzieren übermäßige Mengen
an Oxalsäure, deren Anreicherung im Pflanzengewebe zu einem
Absinken des pH-Werts der Pflanze führt. Dies ist ein Vorteil für
die Pilze, da viele ihrer Enzyme eine optimale Aktivität bei pH-
Werten unterhalb 5 haben. Die Metaboliten, die von diesen Pilz-
enzymen freigesetzt werden, lassen die Pflanze verwelken.^13

Pathogene Pilze bedrohen auch Fledermäuse, Amphibien
und Reptilien sowie die menschliche Gesundheit.‘ Eine meiner
Nichten erkrankte kürzlich an einer Candida-Infektion. Sie hatte
einen dicken weißen Belag auf der Zunge, ein watteartiges Gefühl
im Mund und Schwierigkeiten beim Schlucken. Pilze sind oft
verantwortlich für schmerzhaft juckende, braune und rissige Ze-
hennägel. In Mittel- und Südamerika bekommen Menschen, die
in ländlichen Gebieten im Freien arbeiten, manchmal eine Haut-
und Lungenkrankheit namens Parakokzidioidomykose, die Lä-
sionen im Mund- und Rachenraum verursacht, die mit geschwol-
lenen Lymphknoten, Fieber und Gewichtsverlust verbunden sind.
Insgesamt sind weltweit mehr als eine Milliarde Menschen von
Pilzinfektionen an Haut, Nägel und Haaren betroffen.^15

Mehr als 150 Millionen Menschen leiden an Pilzerkrankun-
gen, die so schwerwiegend sind, dass sie lebensbedrohlich sind.
Circa 1,7 Millionen Menschen sterben jedes Jahr an einer Pilz-
erkrankung. Die weltweite Sterblichkeitsrate im Zusammenhang
mit Pilzerkrankungen ist höher als die von Tuberkulose und mehr
als dreimal so hoch wie die von Malaria.^16 Zu den häufigen Pilz-
krankheiten, die schwerwiegend verlaufen können, gehören die
Aspergillose, die Pneumocystis-Pneumonie, vaginale Candido-
sen, Mund-Soor (Candida im Mund) und invasive Candidosen,
bei der Candida mehrere Körperorgane infiziert.^17

48

PILZE UNTER UNS

Glyphosat im Boden und im Wasser trägt wahrscheinlich zur
Zunahme von Pilzinfektionen bei. Viele pathogene Pilze nutzen
Glyphosat sowohl als Nährstoff als auch als Energiequelle. Die
Tatsache, dass einige Pilze in Gegenwart von Glyphosat gedei-
hen, hat Wissenschaftler dazu veranlasst, den Einsatz bestimmter
Pilzarten wie Aspergillus oryzae zur Beseitigung von Glyphosat
aus dem Boden zu befürworten.^18 Es gibt noch einen weiteren
Zusammenhang zwischen dem vermehrten Aufkommen patho-
gener Pilze und dem übermäßigen Einsatz von Glyphosat. Er-
innern Sie sich daran, dass ich in Kapitel 1 erwähnt habe, dass
Glyphosat als Antibiotikum patentiert ist? Viele Bakterienarten
im menschlichen Darm reagieren empfindlich auf Glyphosat,
und der durch dieses Antibiotikum verursachte Verlust von Bak-
terien gibt Pilzen wie Candida die Möglichkeit, sich überpropor-
tional zu vermehren.

Als Wissenschaftler in Argentinien Pilze, die in Glyphosat-be-
lasteten Böden gut gedeihen, mit Pilzen verglichen, die in Kon-
trollböden ohne Glyphosat-Belastung gedeihen, stellten sie fest,
dass Candida krusei, eine wilde Hefeart, in den Glyphosat-expo-
nierten Böden dominierte.^19 Die Fähigkeit dieses Pilzes, Gly-
phosat abzubauen, verschaffte ihm in den exponierten Böden
einen deutlichen Vorteil. Candida krusei ist inzwischen ein multi-
resistenter Pilz, der den Menschen infizieren kann und bei ge-
schwächtem Immunsystem, beispielsweise bei Leukämie- und
Lymphom-Patienten, zu einer großen Gefahr geworden ist.^20

Vielleicht ist Ihnen bei all diesen Forschungen ein verblüffen-
des Paradoxon aufgefallen: Pathogene Pilze, die Glyphosat ver-
stoffwechseln können, haben nicht nur einen deutlichen Vor-
teil gegenüber anderen Arten im menschlichen Wirt, sondern
schützen den Wirt auch vor der Toxizität von Glyphosat, indem
sie es abbauen. Aber auch wenn Pilze in Zukunft eine Rolle bei
der Sanierung von Glyphosat-geschädigten Böden spielen könn-
ten, ist das übermäßige Wachstum von Pilzen, das zu schweren

49

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

und potenziell tödlichen Infektionen führen kann, besorgniserre-
gend.

Am 13. November 2019 veröffentlichten die Centers for Disease
Control and Prevention (CDC) einen Bericht, in dem sie vor dem
Auftreten Antimykotika-resistenter Pilze warnten und auf eine
neue Art, Candida auris, hinwiesen, die zehn Jahre zuvor erst-
mals in Japan aufgetreten war.^21 Inzwischen kann diese Hefe in
Krankenhäusern auf mehreren Kontinenten nachgewiesen wer-
den und ist gegen alle bekannten Antimykotika resistent. Bis
zum 25. November 2020 gab es in den Vereinigten Staaten ins-
gesamt 1364 bestätigte klinische Fälle von Candida auris, wobei
die höchsten Zahlen in Illinois, New York, New Jersey und Flo-
rida zu verzeichnen waren.^22 Die Infektion ist mit einer Letali-
tät von 30 bis 60 Prozent extrem virulent.^23 Jeder kann an einer
pathogenen Pilzinfektion erkranken, aber Menschen mit ge-
schwächtem Immunsystem sind besonders anfällig. Wie wir in
Kapitel 10 sehen werden, beeinträchtigt Glyphosat das Immun-
system. Die Orte, an denen Pilzresistenzen am problematischsten
sind — Nordamerika, Europa, Australien, Brasilien und Indien —,
sind auch Orte, an denen Glyphosat am häufigsten verwendet
wird. Wir können mit einer zukünftigen Pandemie von Pilz-
erkrankungen rechnen, wenn der Einsatz von Glyphosat weiter-
hin so eskaliert wie in der Vergangenheit.

DIE VERGIFTUNG UNSERER GEWÄSSER

Wissenschaftler haben Glyphosat in Böden und Sedimenten,
Gräben und Abflüssen, Niederschlägen, Flüssen und Bächen an
mehreren Orten in den Vereinigten Staaten nachgewiesen.^24 Eine
Glyphosat-Belastung wurde in 84 Prozent von 68 Wasserproben
gefunden, die aus dem kanadischen Sankt-Lorenz-Flusssystem
entnommen wurden.^25 Eine Studie, die sich auf Proben stützt,

50

DIE VERGIFTUNG UNSERER GEWÄSSER

die aus dem intensiv landwirtschaftlich genutzten Grüngürtel um
die Stadt Córdoba, Argentinien, entnommen wurden, ergab hohe
Glyphosat-Werte in Wasser, Sedimenten und Schwebstoffen.^26
Glyphosat in Gewässern verursacht auf vielfältige Weise Schäden.

Der Okeechobee-See im südlichen Zentralflorida ist von Zu-
ckerrohrfeldern umgeben, die kurz vor der Ernte mit Glyphosat
besprüht werden, was wahrscheinlich zur Cyanobakterienblüte
im See beiträgt. Cyanobakterien, auch Blaualgen genannt, wach-
sen in Süß-, Brack- und Meeresgewässern und gedeihen bei ho-
hen Temperaturen und einem hohen Phosphatgehalt im Wasser.
Der Phosphatgehalt in den Gewässern ist in den letzten zehn
Jahren in den Vereinigten Staaten stetig gestiegen.^27 Der Anteil
der in den Vereinigten Staaten nicht mit Phosphat überlasteten
Bäche sank von 24,5 Prozent im Jahr 2004 über 10,4 Prozent fünf
Jahre später auf nur noch 1,6 Prozent im Jahr 2014. Flüsse, die frü-
her relativ frei von Phosphat waren, sind heute voll davon.

Der National Ocean Service hat die Eutrophierung — das Über-
maß an Nährstoffen und Mineralien in einem Gewässer — als eine
der größten Bedrohungen für die Wasserwege des Landes iden-
tifiziert, wobei die Nährstoffbelastung ein globales Problem dar-
stellt, das keine nationalen Grenzen kennt. Die Auswirkungen
sind überall zu sehen, am Great Barrier Reef vor der Küste Aus-
traliens bis zur riesigen Todeszone vor dem Delta des Mississippi.
Das übermäßige Wachstum von Cyanobakterien und die giftigen
Algenblüten verursachen Fischsterben und führen zu toten Zo-
nen, da den Tieren Sauerstoff fehlt.^28 Natürlich schädigen ver-
giftete Gewässer viele Formen von Meereslebewesen, nicht nur
Fische. Und Phosphat ist eine der Hauptursachen für die Eutro-
phierung.^29

Während Phosphatdünger eine offensichtliche Quelle für
Phosphat sind, gibt es eine weitere ominöse Quelle, die meist
übersehen wird: Glyphosat. Glyphosat selbst ist wasserlöslich, so-
dass es ungehindert in die Gewässer gelangen kann, wo es von

51

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

allen Mikroben abgebaut werden kann, die in der Lage sind, es
zu verstoffwechseln. Während viele Mikroben nicht in der Lage
sind, Glyphosat zu verarbeiten, lieben Cyanobakterien Glypho-
sat und nutzen es als Phosphorquelle zur Produktion von Phos-
phat. In mit Glyphosat kontaminierten Gewässern gedeihen
Cyanobakterien prächtig.^30 Das ist ein riesiges und weiter zuneh-
mendes Problem in den flachen Meeresgewässern rund um land-
wirtschaftliche Regionen, in denen Glyphosat in großem Umfang
eingesetzt wird, darunter auch an der Küste Floridas und in deren
Umgebung. Wissenschaftler gehen davon aus, dass Starkregen,
Hochwasser und Überschwemmungsfluten, ganz zu schweigen
von Flüssen, Bächen und anderen Wasserwegen, gelöstes Gly-
phosat weit von der Küste entfernt in den Ozean transportieren
können, wo es dann über einen längeren Zeitraum verbleibt und
nur langsam abgebaut wird. Glyphosat hält sich in 31°C warmem
Meerwasser bei Verdunkelung bis zu 315 Tage. Unter realistische-
ren Bedingungen bei schwachem Licht und 25°C verbleibt es im-
mer noch 47 Tage lang stabil.^31

Das Problem von Glyphosat in Gewässern beschränkt sich je-
doch nicht nur auf die Eutrophierung. Hinzu kommen die Aus-
wirkungen von Glyphosat selbst auf Wasserlebewesen. Daphnien,
Wasserflöhe, kommen weltweit in allen Süßwasserlebensräumen
vor. Sie sind für die aquatische Nahrungskette von zentraler Be-
deutung. Wissenschaftler aus Labors in Großbritannien und den
USA haben jedoch kürzlich herausgefunden, dass sowohl Gly-
phosat als auch Roundup die Zahl der nicht lebensfähigen Eizel-
len und der absterbenden Jung-Wasserflöhe erhöhen. Sowohl
Glyphosat als auch Roundup verzögern die Reifung und verrin-
gern die Größe der Nachkommen beim Schlüpfen, induzieren
DNA-Schäden und stören das Darm-Mikrobiom der Wasserflö-
he. Diese 2020 veröffentlichte Studie ergab auch, dass eine spe-
zielle Art von Mikroben, von der bekannt ist, dass sie Glyphosat
vollständig abbauen kann, im Mikrobiom der Wasserflöhe über-

52

DIE VERGIFTUNG UNSERER GEWÄSSER

repräsentiert ist. Aufgrund der wesentlichen Rolle von Daphnien
im Ökosystem warnen die Autoren der Studie, dass »das Herbi-
zid potenziell eine Belastung für die aquatischen Nahrungsketten
im Süßwasser darstellen könnte«. Ich würde behaupten, dass dies
bereits der Fall ist.^32

Wissenschaftler haben auch herausgefunden, dass Krabben,
die Glyphosat ausgesetzt sind, weniger Spermien produzieren bei
gleichzeitig erhöhter Zahl abnormer Spermien.^33 In einer gründ-
lichen und sorgfältig konzipierten Studie an Süßwasserkrebsen,
die subakuten Konzentrationen von Glyphosat ausgesetzt waren,
suchten Wissenschaftler im Vergleich zu Kontrollen nach Ver-
änderungen in der Aktivität verschiedener Enzyme in der Hä-
molymphe (ihrem Äquivalent zum Blut). Krebse reagieren sehr
empfindlich auf chemische Belastungen. Die Glyphosat-Exposi-
tion verursachte Zellschäden in Leber, Bauchspeicheldrüse und
Blutzellen. Mehrere Enzyme, die hauptsächlich in Leber und
Bauchspeicheldrüse verwendet werden, waren in ihrer Aktivität
reduziert, was auf eine Schädigung der Leber und der Bauch-
speicheldrüse hindeutet. Die Schalen der Glyphosat-exponier-
ten Krebse waren außerdem ungewöhnlich weich.^34 Der Scha-
den, den diese Wissenschaftler an den Blutzellen sahen, und der
erhöhte oxidative Stress wurden mit Funktionsstörungen des
Immunsystems in Verbindung gebracht.^35

Der vielleicht beunruhigendste Aspekt dieser Studie war je-
doch das Verhalten der Krebse. Vor der Exposition versammelten
sich die Krebse in sozialen Gruppen, um Nahrung miteinander zu
teilen. Nach der Exposition »stritten sie miteinander um ihre Ver-
stecke«.^36 Dieses Verhalten wurde in der Kontrollgruppe nicht be-
obachtet. Könnte dies auf einen Serotoninmangel zurückzufüh-
ren sein, der durch die Störung des Shikimat-Stoffwechselwegs
im Darm-Mikrobiom durch Glyphosat verursacht wird? Seroto-
nin wird aus Tryptophan hergestellt, einer der drei Aminosäuren,

die von Pflanzen und Darmmikroben über den Shikimat-Weg

53

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

synthetisiert werden. Es wird angenommen, dass die Blockade
des Shikimat-Stoffwechselwegs durch Glyphosat der primäre
Mechanismus ist, durch den es Pflanzen abtötet. Der größte Teil
des im Körper produzierten Serotonins wird im Darm produ-
ziert, und ein Mangel an Tryptophan in Glyphosat-exponierten
Nahrungsmitteln in Kombination mit einer gestörten Trypto-
phansynthese durch Darmmikroben könnte zu einem systemi-
schen Serotoninmangel führen, der mit aggressivem, gewalttäti-
gem Verhalten in Verbindung gebracht wird.^37

Ein weiteres, sehr trauriges Beispiel: Gestrandete Delfine wei-
sen Beta-Amyloid-Plaques in ihren Gehirnen auf, ein charakte-
ristisches Zeichen der Alzheimer-Krankheit. Im Jahr 2019 un-
tersuchte ein Team aus Meeresbiologen, Neurologen, Chemikern
und sogar einem Gerichtsmediziner 14 Delfine, die in Florida und
Massachusetts gestrandet waren. Es wurde festgestellt, dass die
Gehirne von 13 der 14 Delfine ungewöhnlich hohe Mengen an
β-N-Methylamino-L-Alanin enthielten.^38 Diese Aminosäure, die
in 93 Prozent der Gehirne dieser Delfine gefunden wurde, wird
von Cyanobakterien produziert und ist als neurotoxisch bekannt.

Ohne Wasser gibt es kein Leben auf der Erde. Wenn wir die

Gewässer vergiften, vergiften wir uns selbst.

DER LETZTE SCHMETTERLING

Als Kind habe ich es geliebt, abends draußen zu sein und stau-
nend zuzusehen, wie die biolumineszenten Glühwürmchen in
der Dunkelheit funkelten. Auf jeden Menschen auf diesem Pla-
neten kommen mehr als 200 Millionen Insekten. Insekten über-
treffen alle anderen Tiere in Bezug auf Vielfalt, schiere Anzahl
und Gesamtbiomasse erheblich. Es wird geschätzt, dass 80 Pro-
zent der Wildpflanzen zur Bestäubung auf Insekten angewiesen
sind, und 60 Prozent der Vögel sind auf Insekten als Nahrung

54

DER LETZTE SCHMETTERLING

angewiesen. Der Erhalt des Reichtums und der Vielfalt an In-
sekten ist daher vermutlich genauso wichtig wie die Reinhaltung
der Gewässer.

Aber wir scheinen auf verlorenem Posten zu stehen. Die Zahl
der Insekten auf der ganzen Welt ist rapide rückläufig, ganze
40 Prozent der Insektenarten sind derzeit vom Aussterben be-
droht.^39 Als deutsche Wissenschaftler Insektenpopulationen an
96 Standorten in verschiedenen Schutzgebieten beobachteten,
stellten sie fest, dass die Biomasse der Fluginsekten zwischen 1989
und 2016 um 76 Prozent zurückging.^40 Nachtfalter, Schmetterlin-
ge, Wespen, Bienen, Ameisen und Mistkäfer scheinen am stärks-
ten betroffen zu sein. Vor allem bestäubende Insekten sind stark
zurückgegangen.

Der Monarchfalter, einst ein alltägliches ikonisches Symbol
in Nordamerika, ist vom Aussterben bedroht. Der Monarch un-
ternimmt jeden Herbst einen epischen Flug von den nördlichen
Ebenen der Vereinigten Staaten nach Süden bis nach Mexiko-
Stadt und kehrt dann im Frühjahr zurück. Die Monarch-Popu-
lation im Osten ist um mehr als 80 Prozent zurückgegangen, und
an der kalifornischen Küste ist ein bedrohlicher Rückgang von
99 Prozent zu verzeichnen. Von geschätzten 4,5 Millionen Fal-
tern in den 1980er-Jahren gibt es heute nur noch knapp 30 000.^41

Dafür sind mehrere Faktoren verantwortlich: der Verlust von
Lebensraum durch die Umwandlung von Land in Ackerland,
Raubtiere, die Monarchen schneller töten, als sich ihre Popula-
tionen regenerieren können, Klimaveränderungen und Pestizide,
einschließlich Glyphosat. Empirische Daten zeigen eine umge-
kehrte Beziehung zwischen der Glyphosat-Anwendung und lo-
kalen Monarchpopulationen in den einzelnen Landkreisen.^42 Die
Hauptnahrung der Monarchraupen ist die Wolfsmilch-Pflanze,
ein weit verbreitetes Unkraut, das auch unter GVO-Roundup-
Ready-Mais- und -Sojapflanzen wächst. Während der Rückgang
der Wolfsmilch als genereller ursächlicher Faktor für den Rück-

55

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

gang der Monarchfalter angenommen wurde, ist noch relativ un-
bekannt, dass auch andere Schmetterlinge durch Glyphosat in der
von ihnen aufgesuchten Wolfsmilch vergiftet werden.

Aber Schmetterlinge sind nicht die einzigen Insekten, die de-
zimiert werden. Wenn Wasserflöhe (Gattung Daphnien) mit
Roundup-Ready-Soja gefüttert werden, das Glyphosat-Rück-
stände aus der kommerziellen Landwirtschaft enthält, kommt es
bei den Einzeltieren zu Wachstumsstörungen, werden weniger
Nachkommen erzeugt oder ihre Vermehrung bricht insgesamt
ein und die Wasserflöhe sterben.^43 Obwohl die negativen Auswir-
kungen auf die Gesundheit bei höheren Expositionswerten aus-
geprägter sind, sind die gesundheitlichen Auswirkungen auf die
Flöhe auch dann deutlich, wenn die Expositionswerte weit unter
den von der EPA festgelegten Höchstwerten liegen.

Auch die Population der Honigbienen ist in den letzten zwei
Jahrzehnten alarmierend zurückgegangen. Umweltschützer, Na-
turschützer, Landwirte und Forscher schlagen Alarm wegen des
allgemeinen Bienensterbens, eines katastrophalen Phänomens,
das auftritt, wenn die Mehrheit der Arbeiterbienen plötzlich ver-
schwindet und die Larven des Bienenstocks und die unreifen Bie-
nen unversorgt zurückbleiben. Das führt zu einem Zusammen-
bruch des Volkes. Ohne Bienen kann der Mensch möglicherweise
nicht überleben. Diese »Freibeuter«, wie die Dichterin Emily Di-
ckinson sie im 19. Jahrhundert nannte, sind Meister der Bestäu-
bung. Sie befruchten Nutzpflanzen und spielen eine entscheiden-
de Rolle für die Vielfalt der Wildpflanzen. Der Mensch ist nicht
das einzige Tier, das sich von »Bienen« ernährt: Bären, Opos-
sums, Waschbären, Stinktiere und Insekten fressen Honig, Wa-
ben, Larven und die Bienen selbst. Bienen sind eine Nahrungs-
quelle für Dutzende verschiedener Vögel, aber auch für Libellen,
Spinnen und Gottesanbeterinnen. Krankheitserreger, Parasiten,
Genetik, Klimaveränderungen und der Verlust von Lebensraum

spielen alle eine Rolle beim Rückgang der Honigbiene.^44 Neoni-

56

DER LETZTE SCHMETTERLING

cotinoide, insbesondere Imidacloprid, wurden als Hauptverursa-
cher identifiziert.^45

Neonicotinoide sind eine Klasse von Insektiziden, die in der
Landwirtschaft zur Saatgut- und Bodenbehandlung sowie in
Hausgärten und auf Golfplätzen zur Bekämpfung unerwünsch-
ter Insekten wie Blattläuse, Weiße Fliege und Thripse eingesetzt
werden. Sie werden auch als Floh- und Zecken-Insektizide bei
Haustieren verwendet. Diese Insektizide stören das zentrale Ner-
vensystem der Insekten und töten sie ab, wenn sie mit ihnen in
Kontakt kommen oder sie aufnehmen. Wenn Bienenlarven Neo-
nicotinoiden ausgesetzt werden, zeigen sie Veränderungen in der
Genexpression. So haben Wissenschaftler beispielsweise einen
starken Anstieg der Produktion von Cytochrom-P450-(CYP-)
Enzymen bei exponierten Bienen festgestellt. CYP-Enzyme sind
wichtig für die Entgiftung vieler fettlöslicher toxischer Chemika-
lien und Toxine.^46 Es hat sich gezeigt, dass Glyphosat die CYP-
Enzyme der Leber sowohl bei Ratten als auch bei Kükenembryo-
nen unterdrückt.^47 Die Entgiftung von Neonicotinoiden hängt
von CYP-Enzymen ab, die von Glyphosat unterdrückt werden.
Dies deutet darauf hin, dass die gleichzeitige Exposition gegen-
über Neonicotinoiden und Glyphosat verheerender sein kann als
die Exposition gegenüber jedem einzelnen Pestizid und dass eine
sorgfältige wissenschaftliche Untersuchung der synergistischen
Effekte der beiden Pestizide zusammen dringend notwendig ist.

Eine der wichtigsten Funktionen von Honigbienenvölkern
ist die Bestäubung von Blütenpflanzen. Dazu gehören auch die
Mandelbäume. Mandelbäume haben fünfblättrige weiße oder
hellrosa Blüten, die im zeitigen Frühjahr blühen. Vermutlich weil
die Bäume so früh blühten, symbolisierten Mandeln für die frü-
hen Christen die Auferstehung. In China sind Mandelkekse,
die wie Münzen aussehen, eine beliebte Leckerei während der
Neujahrsfeierlichkeiten und symbolisieren Glück. Aber Milliar-

den von Bienen sterben, nachdem sie sich in Mandelhainen auf-

57

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

gehalten haben, die üblicherweise mit Glyphosat behandelt wer-
den. Eine aktuelle Umfrage unter Imkern ergab, dass mehr als ein
Drittel der kommerziellen Bienenvölker, etwa so Milliarden Bie-
nen, im Winter 2018/2019 gestorben sind.^48

Was finden Wissenschaftler heraus, wenn sie die Auswirkun-
gen von Glyphosat auf Bienen untersuchen? Nichts Gutes. Wenn
erwachsene Arbeiterinnen subletalen Dosen von Glyphosat aus-
gesetzt werden, verringert dies ihr Kurzzeitgedächtnis und stört
ihr assoziatives Lernen, das für eine effektive Nahrungssuche er-
forderlich ist.^49 Bienen sind bemerkenswerte Insekten. Sie erken-
nen die Gesichter der anderen und man kann ihnen sogar bei-
bringen, Menschen zu erkennen. Gesunde Bienen finden mit
etwas Übung den kürzesten Weg zurück zu ihrem Bienenstock.
Aber Bienen, die scheinbar »sicheren« Mengen von Glyphosat
ausgesetzt sind, brauchen länger, um in ihre Bienenstöcke zurück-
zukehren, und sie sind nicht in der Lage, die Zeit, die sie damit
verbringen, ihren Weg nach Hause zu finden, durch einen zweiten
Versuch zu verbessern.^50 Selbst wenn Glyphosat die Bienen nicht
vollständig tötet, schädigt es ihre Fähigkeit, Nahrung zu finden.
Im Jahr 2019 untersuchte ein Team von Wissenschaftlern aus Ar-
gentinien Veränderungen im Futtersuchverhalten von Honigbie-
nen, die in einer Laborumgebung Glyphosat ausgesetzt waren.^51
Sie entdeckten, dass sich Glyphosat negativ auf ihre Lern-, ko-
gnitiven und sensorischen Fähigkeiten auswirkt.

Glyphosat stört auch das Mikrobiom der Honigbiene.^52 Snod-
grassella alvi ist eine wichtige Art im Bienen-Mikrobiom. Alle
Stämme dieser Art codieren eine Version des Enzyms EPSP-
Synthase, die empfindlich auf Glyphosat reagiert. Wenn die Ar-
beitsbienen fünf Tage lang kleinen Mengen an Glyphosat aus-
gesetzt waren, die Saccharose-Sirup zugesetzt wurden, hatten sie
eine geringere Anzahl der nützlichen S. alvi, von Bifidobakte-
rien und zweier Lactobacillus-Stämme. Gleichzeitig machte die

Glyphosat-Exposition die Bienen anfälliger für das krankheits-

58

WÜRMER, DIE BLIND UMS ÜBERLEBEN KÄMPFEN

erregende Bakterium Serratia marcescens. Bienen mit gestörtem
Mikrobiom verlassen mit größerer Wahrscheinlichkeit ihre Bie-
nenstöcke und sterben an opportunistischen Infektionen.

WÜRMER, DIE BLIND UMS
ÜBERLEBEN KAMPFEN

Ramona Quimby, die übermütige Unruhestifterin in Beverly
Clearys beliebten Romanen, zieht einen Regenwurm aus der
Erde, um ihn einem Jungen als Verlobungsring zu schenken. Kin-
der, Bauern und Fischer lieben Regenwürmer, ebenso wie Amseln,
Uferschnepfen, Flussregenpfeifer, Rotkehlchen, Waldschnepfen
und andere wurmfressende Vögel. Regenwürmer spielen eine
wichtige Rolle bei der Erhaltung eines gesunden Bodens. Sie
sind Ingenieure des Ökosystems, die Pflanzenabfälle zerkleinern
und bei ihrer Verdauung mineralisieren, wobei komplexe Nähr-
stoffe in einfachere zerlegt werden, die von den Pflanzen leich-
ter aufgenommen werden können. Ihr Kot ist ein ausgezeichne-
tes Düngemittel, und ihr unterirdisches Wühlen verbessert die
Durchwurzelung und die Wasseraufnahme der Pflanzen. Ein ein-
ziger Quadratmeter Boden kann bis zu 1000 Regenwürmer be-
herbergen.

Wissenschaftler in Irland berichten jedoch von einem Rück-
gang der Regenwurmpopulationen in bestellten Böden.^53 Eine
kürzlich in Großbritannien durchgeführte Studie stellte ebenfalls
einen Rückgang der Regenwürmer auf vielen Farmen fest.^54 Der
Rückgang der Regenwürmer könnte die Hauptursache für den
alarmierenden Rückgang der Singdrosseln sein, einer der belieb-
testen Vögel Großbritanniens.^55

Im Jahr 2015 führte ein Team von Wissenschaftlern in Öster-
reich ein aufschlussreiches Experiment durch.^56 Das Team stell-
te in einem Gewächshaus Töpfe mit Gräsern und Kräutern auf

59

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

und führte zwei unterschiedlich wühlende Regenwurmarten ein:
eine, die vertikal wühlt, und eine andere, die unter der Erde bleibt.
Die Forscher brachten etwas mehr als die Hälfte der für die land-
wirtschaftliche Verwendung empfohlenen Menge an Roundup
aus und sammelten dann sorgfältig Daten über die Aktivität der
Würmer im Vergleich zu den Kontrollen. Die Wissenschaftler
gingen davon aus, dass die grabenden Würmer nach der Herbi-
zidbehandlung mehr Kotablagerungen an der Oberfläche produ-
zieren würden als die Kontrollgruppe, und schlossen im Voraus,
dass die Verfügbarkeit von verrottendem Pflanzenmaterial die
grabenden Regenwürmer an die Oberfläche locken würde.

Es stellte sich aber das Gegenteil heraus. Bereits nach einer
Woche nahm die Ausscheidungsrate aller Glyphosat-exponierten
Regenwürmer, sowohl der grabenden als auch der nicht graben-
den, drastisch ab. Nach drei Wochen stellten sie ihre Aktivitäten
praktisch ein. Die exponierten Regenwürmer hatten im Wesent-
lichen aufgehört zu fressen und auszuscheiden. Wir wissen nicht,
warum. Vielleicht lehnten sie das verrottende Pflanzenmaterial
ab, weil sie Glyphosat wahrnehmen konnten und sich weigerten,
es zu fressen. Noch beunruhigender ist aber die wahrscheinlichere
Hypothese, nämlich dass sie aufgrund von Glyphosat, das Enzy-
me in ihren Muskeln stört, in ihrer Beweglichkeit eingeschränkt
wurden.^57 Eine dritte Möglichkeit wäre, dass das Glyphosat ihr
Nervensystem geschädigt hat. Dies wäre sicherlich plausibel,
wenn man bedenkt, dass eine Studie an Spulwürmern aus dem
Jahr 2012 ergab, dass Glyphosat die Dopamin-freisetzenden Neu-
ronen der Würmer schädigt, was zu einem der Parkinson-Krank-
heit ähnlichen Zustand führte.^58 Die Fortpflanzung beider Re-
genwurmarten war stark beeinträchtigt und bei den nicht vertikal
grabenden Würmern drei Monate nach der Anwendung des Her-
bizids um 56 Prozent reduziert.

60

STILLE SÜMPFE
STILLE SÜMPFE

Ich habe sieben Brüder und Schwestern. In den Sümpfen in der
Nähe unseres Elternhauses in Connecticut gab es Frösche in Hül-
le und Fülle. Einer meiner Brüder hatte Freude daran sie zu fan-
gen, nach Hause zu bringen und uns andere Geschwister einzu-
laden, sie stundenlang zu beobachten. Wie Regenwürmer sind
Amphibien wechselwarme Tiere mit feuchter Haut. Im Gegen-
satz zu Regenwürmern durchlaufen Amphibien zwei Lebenspha-
sen. Amphibienlarven, Kaulquappen genannt, leben im Wasser
und atmen über Kiemen. Dann, in einer unglaublichen Meta-
morphose, verwandeln sie sich, verlieren ihre winzigen Schwänze
und Kiemen, während ihnen Gliedmaßen und Lungen wachsen.

Frösche, Kröten, Salamander und Molche sind allesamt Am-
phibien und wurden intensiver untersucht als Regenwürmer. Vie-
le der neueren Erkenntnisse sind nicht gut. Amphibien sind in
den letzten Jahrzehnten aufgrund schwerer Krankheiten stark zu-
rückgegangen. Ein Töpfchenpilz oder Chytridpilz (Batrachochyt-
rium dendrobatidis), der bei Amphibien die Chytridiomykose ver-
ursacht, hat zum Rückgang von mindestens 501 Amphibienarten
geführt. Etwa 90 Arten sind dadurch ausgestorben.^59 41 Prozent
der bekannten Amphibien sind heute vom Aussterben bedroht.
Wir wissen, dass Amphibienpopulationen durch invasive Raub-
tiere, Parasiten, die Klimaveränderungen, neu auftretende Krank-
heiten und geschädigte Lebensräume bedroht sind. Weniger be-
kannt ist, dass Amphibien besonders anfällig für Pestizide wie
Glyphosat sind. Amphibien trinken kein Wasser, sie nehmen es
über die Haut auf. Diese stark absorptionsfähige Haut macht
Frösche, Kröten, Molche und Salamander besonders anfällig für
Umweltschadstoffe.

Im Jahr 2005 stellten Wissenschaftler fest, dass 96-100 Pro-
zent der Kaulquappen innerhalb von drei Wochen starben, wenn
Teiche und umliegendes Terrain mit Roundup besprüht wurden.

61

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

Es war unglaublich: 79 Prozent der jungen Frösche und Kröten
an Land starben innerhalb nur eines Tages.^61 Im Jahr 2019 setz-
ten französische Wissenschaftler die Eier afrikanischer Krallen-
frösche Glyphosat aus und untersuchten die sich entwickeln-
den Embryonen auf Defekte. Eine bemerkenswerte Anzahl von
Embryodefekten weist auf starke destruktive Prozesse hin, die
die DNA-Replikation und Zellteilung beeinflussen, den ersten
Schritt, wenn sich eine befruchtete Eizelle teilt, um einen reifen
Embryo zu erzeugen, Zu diesen Defekten gehörten desorgani-
sierte Spindeln, desorganisierte Chromosomen, ektopische Spin-
deln und fehlende Spindeln oder fehlende Chromosomen. Die
Forscher entdeckten »Doppelspindeln« und eine Verdoppelung
der strahlenförmigen Anordnung der mit dem Zentrosom ver-
bundenen Mikrotubuli während der Meiose, Veränderungen, die
noch nie zuvor in toxikologischen Studien nachgewiesen wor-
den waren. Auch verzögerte Glyphosat den weiteren Reifungs-
prozess.^62

Eine 2019 durchgeführte Studie an Kaulquappen zeigte eine
synergistische Toxizität von Glyphosat und Arsen, Substanzen,
die inzwischen beide im Grundwasser der argentinischen Chaco-
Pampa-Ebene vorhanden sind.^63 Die Wissenschaftler fanden
einen signifikanten Anstieg der Schilddrüsenhormonwerte, der
die Entwicklung der Kaulquappen stören kann, wenn beide Che-
mikalien vorhanden waren. Sie stellten fest, dass die Kombination
von Glyphosat und Arsen ein starker endokriner Disruptor ist,
der in den Kaulquappen mehr DNA-Schäden verursacht als die
Wirkung einer der beiden Chemikalien allein.

62

BEDROHUNG FÜR UNSERE HAUSTIERE

BEDROHUNG FÜR
UNSERE HAUSTIERE

Auch Haustiere sind hohen Konzentrationen von Glyphosat aus-
gesetzt.^64 Forscher aus dem Bundesstaat New York fanden Gly-
phosatund sein Derivat AMPA (Aminomethylphosphonsäure) in
großen Mengen im Urin von Hunden und Katzen. N-Methyl-
glyphosat (ein Glyphosatmolekül mit einer Methylgruppe (CH3)
an seinem Stickstoffatom) wurde ebenfalls im Urin nachgewie-
sen. Sowohl Glyphosat als auch N-Methylglyphosat sind krebs-
erregend. N-Methylglyphosat könnte sogar noch krebserregender
sein als Glyphosat selbst.^65 »Getreidefreies« Hundefutter, das oft
auf Hülsenfrüchten wie Linsen, Kichererbsen und Favabohnen
als Proteinquelle basiert, wird immer beliebter. Die höchsten Ge-
halte an Glyphosat finden sich nun aber durchweg in Hülsen-
früchten. Haustiere sind Glyphosat auf mindestens drei Arten
ausgesetzt: durch das Futter (Herbizidrückstände in einzelnen
Bestandteilen), das Trinkwasser (Herbizidrückstände im Trink-
wasser) und durch Aufnahme durch die Haut oder die Lungen
über Rasenflächen, öffentliche Parks und Hausgärten.

Im Juli 2018 veröffentlichte die FDA eine Erklärung, in der
sie Hundebesitzer vor Kardiomyopathie warnte. Die dilatative
Kardiomyopathie bei Hunden ist eine relativ neue Krankheit, die
vermutlich durch immer toxischere Ernährung von Hunden ver-
ursacht wird.^66 Eine ähnliche Herzerkrankung ist seit langem bei
Katzen bekannt.

Interessanterweise hat eine Erhöhung des Tauringehalts im
Katzenfutter das Risiko für die Erkrankung stark verringert, und
eine Taurin-Supplementierung scheint auch die Symptome bei
betroffenen Hunden zu verbessern. Taurin wird in hohen Kon-
zentrationen im Herzen gespeichert und kann für die Erneue-
rung der Sulfatversorgung des Herzens nach einem Herzinfarkt
entscheidend sein. Was hat das mit Glyphosat zu tun? Glyphosat

63

2. VERSAGENDE ÖKOSYSTEME

unterdrückt die Aufnahme von Taurin stark.^67 In Kapitel 6 wer-
den wir mehr über Taurin erfahren.

Andere schädliche Additive in der Tiernahrung können das
Problem der Glyphosat-Toxizität weiter verschärfen. Katzenfut-
ter der Marke Purina enthalten Ethoxyquin, ein von Monsanto
entwickeltes Konservierungsmittel, das nachweislich Leber und
Nieren schädigt und in allen Lebensmitteln für den mensch-
lichen Verzehr (außer in Gewürzen) verboten ist. Während Tier-
futter-Hersteller es in Amerika weiterhin sogar sogenannten »na-
türlichen« Produkten zufügen,^68 hat die Europäische Union 2017
seine Verwendung in allen Tierfuttermitteln ausgesetzt.

*

In einem meiner Lieblingslieder fragen Peter, Paul und Mary, wo
all die Blumen geblieben sind. Die Blumen wurden von jungen
Mädchen gepflückt, die sie auf die Gräber ihrer jungen Män-
ner gelegt haben. Die Männer sind weg, weil sie als Soldaten im
Kampf gefallen sind. Pete Seeger hat dieses Lied geschrieben, das
er 1955 am Oberlin College zum ersten Mal öffentlich sang, um
gegen die sinnlosen Verluste zu protestieren, die der Krieg ver-
ursacht.

Heute führen wir eine ganz andere Art von Krieg. Ohne Wür-
mer, die den Boden aufwühlen und düngen, und ohne Bienen und
Schmetterlinge, die sie bestäuben, können Blumen nicht wachsen.
Von Insekten über Vögel bis hin zu unseren vierbeinigen Säuge-
tier-Freunden leidet die lebende Welt unter Umweltschadstoffen.
Von der gesteigerten Virulenz von Pilzen bis hin zum alarmieren-
den Aussterben einzelner Arten, einem gestörten Ökosystem und
vergifteten Gewässern ist es nicht übertrieben, wenn wir sagen,
dass Glyphosat und andere vom Menschen ausgebrachte Gift-
stoffe die Natur zerstören, wenn wir sie weiterhin in dieser un-
kontrollierten und unverantwortlichen Weise einsetzen.

64

3
Glyphosat und das Mikrobiom

Ich behaupte, dass bei jeder Krankheit, die eine
immunologische Komponente hat — sei es Alzheimer,
Parkinson, Autismus, Arteriosklerose, Fettleibigkeit,
Diabetes und jede andere Krankheit, die Sie in Ihren
Kliniken sehen und die eine immunologische Kom-
ponente hat —, das Mikrobiom einen Einfluss besitzt.

James T. Rosenbaum, MD,
Oregon Health Sciences University

Glyphosat gilt als so sicher, dass keine US-Regierungsbehörde es
in Lebensmitteln auf Sicherheit testet. Viele Hausbesitzer ver-
wenden es bedenkenlos zur Unkrautbekämpfung in ihren Gärten.
Es ist im Regen, in der Wasserversorgung und in der Baumwol-
le von Kleidung, Geschirrtüchern, Tampons und Babywindeln
nachweisbar. Es verteilt sich in der Luft, was bedeutet, dass wir es
in unsere Lungen einatmen. Und es ist in vielen Nahrungsmitteln
enthalten. Selbst wenn Sie sich biologisch ernähren, ist es, wie ich
bereits erwähnt habe, sehr wahrscheinlich, dass Sie immer noch
Glyphosat ausgesetzt sind.

Die Unternehmen, die Glyphosat herstellen und verkaufen,
sind so mächtig, dass sie Regierungsbehörden und viele Wissen-
schaftler davon überzeugt haben, Glyphosat sei so sicher, dass sie
sich nicht einmal die Mühe machen müssen zu untersuchen, ob es
mitverantwortlich dafür sein könnte, dass Bienen und Schmetter-

65

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

linge in alarmierender Zahl sterben. Gleichzeitig wissen wir alle,
dass die Umweltverschmutzung den Pflanzen und Tieren scha-
det, auf die wir Menschen angewiesen sind.

Wenn Wissenschaftler die Inzidenz für Krankheiten in den
Vereinigten Staaten betrachten, die in den letzten Jahrzehnten
häufiger aufgetreten sind, und dies mit dem Einsatz von Gly-
phosat im gleichen Zeitraum vergleichen, finden sie erstaunliche
Korrelationen zwischen der Zunahme des Glyphosat-Einsatzes
und dem Anstieg der Alzheimer-Krankheit, von Autismus, Dia-
betes, entzündlichen Darmerkrankungen, Nierenerkrankungen,
Lebererkrankungen, Fettleibigkeit, Pankreaskrebs und Schild-
drüsenkrebs.^1

Einige weisen die Ergebnisse dieser Forschung mit der Be-
hauptung zurück, dass »Korrelation nicht gleichbedeutend mit
Kausalitit ist«. Gut und schön. Aber bedenken Sie Folgendes:
Der p-Wert ist ein mathematisches Maß für die Wahrscheinlich-
keit, dass eine Korrelation zwischen zwei Kurven zufällig auf-
getreten sein könnte. Ein p-Wert von 0,05 wird als signifikant
angesehen. Nancy Swanson und ihr Team von Wissenschaft-
lern meinen: »Wenn Korrelationskoeffizienten von über 0,95 (mit
p-Wert-Signifikanzniveaus kleiner als 0,00 001) für eine Reihe
von Krankheiten berechnet werden, die über die bekannten bio-
logischen Wirkungen direkt mit Glyphosat in Verbindung ge-
bracht werden können, wäre es unvorsichtig, die Kausalität nicht
als plausible Erklärung in Betracht zu ziehen.« [Hervorhebung
der Autorin]^2 Wenn die Glyphosat-Exposition tatsächlich eine
Verschlechterung der menschlichen Gesundheit in den Industrie-
ländern verursacht, so wie ich glaube, müssen wir uns fragen, wie
dies vonstattengeht.

66

STÖRUNG EINES MIKROBIELLEN STOFFWECHSELWEGES

STÖRUNG EINES MIKROBIELLEN
STOFFWECHSELWEGES

Die Wirkung von Glyphosat auf Pflanzen besteht darin, den Shi-
kimat-Stoffwechselweg zu unterbrechen, einen Stoffwechselweg,
den Pflanzen nutzen, um die aromatischen Aminosäuren Tryp-
tophan, Tyrosin und Phenylalanin zu produzieren. Diese Amino-
säuren sind die Vorläufer von Proteinen, Vitaminen und ande-
ren Arten bioaktiver Substanzen wie Pigmenten, Hormonen und
Neurotransmittern. Wenn Glyphosat den Shikimat-Stoffwech-
selweg unterbricht, stirbt die Pflanze ab. Das macht Glyphosat
zu einem äußerst wirksamen Herbizid. Wie andere Organismen
von einer Störung des Shikimat-Signalwegs betroffen sind, wird
kontrovers diskutiert.

Monsanto-Forscher und andere von der Industrie finanzierte
Wissenschaftler gehen davon aus, dass Glyphosat kein Risiko für
uns darstellt, da der Shikimat-Stoffwechselweg in menschlichen
Zellen nicht existiert. Wie Sie jetzt wissen, verfügen jedoch viele
der Mikroben in unserem Körper über den Shikimat-Stoffwech-
selweg. Nicht alle Bakterien reagieren gleich empfindlich auf
Glyphosat. Eine Studie von Forschern in Finnland nutzte einen
bioinformatischen Ansatz, um vorherzusagen, welche Darm-
mikroben empfindlich auf Glyphosat-Toxizitit reagieren würden.
Sie fanden heraus, dass 54 Prozent der im Darm gefundenen Ar-
ten eine Glyphosat-anfällige Version der EPSP-Synthase tragen.^3
Während der Mensch diese drei aromatischen Aminosäuren aus
der Nahrung gewinnen kann, ist das größere Problem Folgendes:
Glyphosat tötet alles ab, was den Shikimat-Stoffwechselweg ver-
wendet, und dazu gehört ein Großteil unseres Mikrobioms — Mi-
kroben, auf die wir angewiesen sind, um uns mit Nährstoffen zu
versorgen, die Verdauung zu unterstützen, eine gesunde Darm-
barriere aufrechtzuerhalten und die Entwicklung eines gesunden
Immunsystems zu gewährleisten.

67

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

Eine genomische Untersuchung der menschlichen Mikrobio-
ta zeigt beispielsweise, dass Mikroorganismen bei der Produktion
der B-Vitamine Thiamin (B1), Riboflavin (B2), Niacin (B3), Pan-
tothenat (B5), Pyridoxin (B6), Biotin (B7), Folsäure (B9) und Co-
balamin (B12) zusammenarbeiten. Es zeigt sich außerdem, dass
die B-Vitamine, die im Körper hergestellt werden, die B-Vitami-
ne, die mit der Nahrung zugeführt werden, erheblich ergänzen.
Unsere menschlichen Zellen sind nicht in der Lage, diese Vitami-
ne selbst zu produzieren. Aber insgesamt enthalten unsere mikro-
biellen Mitbewohner eine große Anzahl von Enzymen, die auf
verschiedene Schritte bei der Synthese dieser essenziellen Nähr-
stoffe spezialisiert sind, und viele dieser Mikroben sind auf einen
funktionierenden Shikimat-Weg angewiesen.^4

In Pflanzen, Pilzen und Bakterien ist der Angriff von Glypho-
sat auf den Shikimat-Stoffwechselweg hauptsächlich auf ein En-
zym namens EPSP-Synthase beschränkt. Eine Synthase ist ein
Enzym, das zwei Moleküle miteinander verbindet, um ein drittes
Molekül, sein Produkt, herzustellen. Im Fall der EPSP-Synthase
handelt es sich bei den beiden Molekülen um Phosphoenolpy-
ruvat (PEP) und Shikimat-3-Phosphat (S3P). Die EPSP-Syn-
thase löst ein Phosphat aus PEP, wodurch Energie entsteht, die
es ermöglicht, das verbleibende Stück mit S3P zu verknüpfen,
um 5-Enolpyruvylshikimat-3-Phosphat (EPSP) zu erzeugen. Das
Phosphat ist wichtig, denn es ist das Aufbrechen der energierei-
chen Phosphatbindung, das die Reaktion in Gang setzt. Und wie
wir später sehen werden, stört Glyphosat die Bindung der EPSP-
Synthase an PEP an der Phosphatstelle.

EPSP ist ein Zwischenprodukt im Shikimat-Stoffwechsel-
weg, nicht das Endergebnis. EPSP wird von anderen Enzymen
weiterverarbeitet, um das primäre Ziel des Signalwegs zu errei-
chen, nämlich die Produktion der drei aromatischen Aminosäu-
ren Tryptophan, Tyrosin und Phenylalanin. Menschliche Zel-
len besitzen keines der Enzyme des Shikimat-Stoffwechselwegs,

68

WIMMELNDES LEBEN

einschließlich der EPSP-Synthase. Aus diesem Grund ist unser
Körper auf unsere Nahrungsquellen und auf unsere Darmmikro-
ben angewiesen, die diese Aminosäuren für uns produzieren. Man
bezeichnet diese Aminosäuren daher als essenziell. Diese Ami-
nosäuren sind nicht nur für den Aufbau von Proteinen notwen-
dig, sie sind auch Bausteine vieler anderer Moleküle, die eine ent-
scheidende Rolle in unserer Biologie spielen, einschließlich vieler
B-Vitamine, der Neurotransmitter Serotonin, Melatonin, Dopa-
min und Adrenalin, der Schilddrüsenhormone und des Haut-
bräunungsstoffs Melanin.

Es wurde experimentell gezeigt, dass Glyphosat die Bindung
von PEP an die EPSP-Synthase blockiert, insbesondere, indem
es dem an PEP gebundenen Phosphat in die Quere kommt. Im
Moment möchte ich Sie nur auf dieses Phänomen aufmerksam
machen. Wir werden in den Kapiteln 4 und 5 näher darauf einge-
hen, weil es eine enorme Bedeutung für die Vorhersage hat, wel-
che anderen Enzyme durch einen analogen Mechanismus von
Glyphosat betroffen sein können.

WIMMELNDES LEBEN

Wir sehen uns als Menschen, was wir auch sind. Aber in jedem
von uns wimmelt es nur so von nichtmenschlichem Leben, mi-
kroskopisch kleinen Organismen, die auf uns und in uns leben.
Wissenschaftler beginnen zu verstehen, dass dieses Mikrobiom,
wie unsere nichtmenschlichen Mitbewohner kollektiv genannt
werden, eine entscheidende Rolle für die menschliche Gesund-
heit spielt. Das Darm-Mikrobiom ist eine Ansammlung von Bil-
lionen von Bakterien, Viren und Pilzen, die den menschlichen
Darm zu ihrer Heimat gemacht haben. Ihre Beziehung zu uns
Menschen ist weitgehend symbiotisch: Sie erfüllen viele Funk-
tionen für uns und produzieren alle möglichen biologisch nütz-

69

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

lichen Moleküle, die die Wirtszellen nicht selbst synthetisieren
können. Es wird geschätzt, dass allein im menschlichen Darm
10^14 Mikroben leben. Obwohl vielfach berichtet wurde, dass die
Zahl der mikrobiellen Zellen die der menschlichen Zellen um
den Faktor 10 übersteigt, deutet eine sorgfältige Analyse darauf
hin, dass sie »nur« eins zu eins mit unseren eigenen Zellen über-
einstimmen.^5 Allerdings ist unbestritten, dass ihr kollektives Ge-
nom mindestens um den Faktor 100 mehr DNA-Code enthält als
unser eigenes.^6

Während des Großteils des letzten Jahrhunderts wurde das
Darm-Mikrobiom in der Forschung am menschlichen Körper so
gut wie ignoriert. Ich vermute, das lag zum Teil daran, dass es gut
funktioniert hat. Wir haben gar nicht bemerkt, was die Mikro-
ben alles für uns tun, weil wir es nicht nötig hatten, uns darum zu
kümmern. Das ist nun nicht mehr der Fall. Von Kolik-geplagten
Babys, die nicht in der Lage sind, ihre Nahrung richtig zu ver-
dauen, bis hin zur 27-jährigen Schwester meiner Freundin, die
nichts mehr essen kann, ohne Bauchschmerzen zu bekommen,
sind unsere Eingeweide stärker entzündlich beeinträchtigt und
wir haben mehr Beschwerden als je zuvor.

Wenn wir den Darm krank machen, riskieren wir auch, das
Gehirn krank zu machen. Wissenschaftler wissen heute, dass
Darm und Gehirn in enger Kommunikation stehen. Die Sig-
nalübertragung, die zwischen dem Magen-Darm-Trakt und dem
zentralen Nervensystem stattfindet, wird als Darm-Hirn-Achse
bezeichnet. Die Kommunikation erfolgt über das Lymphsystem,
über den Blutkreislauf und über den Vagusnerv.^7 Ein Großteil
dieser Kommunikation erfolgt über Signale, die von den Mikro-
ben im Darm freigesetzt werden.^8 Aus diesem Grund wird heute
angenommen, dass mehrere unserer modernen Krankheiten ih-
ren Ursprung im Darm haben, darunter Alzheimer, Amyotrophe
Lateralsklerose (ALS), Autismus, Depressionen, Parkinson und
rheumatoide Arthritis, um nur einige zu nennen.

70

WIMMELNDES LEBEN

Darmmikroben sind essenziell für die Förderung der Ausbil-
dung von Neuronen im Hippocampus, der eine zentrale Rolle bei
der Entwicklung des Gehirns oder der Neurogenese spielt. Anti-
biotika können diesen Prozess zutiefst negativ beeinflussen. In
einer Studie an Mäusen führte die Behandlung mit Antibiotika
zu einer reduzierten Anzahl von Monozyten im Gehirn. Mono-
zyten gehören zu den Immunzellen. Die orale Verabreichung von
Antibiotika führte bei Mäusen zu deutlichen Defiziten der Ge-
hirnfunktion, insbesondere der Fähigkeit, Objekte wiederzuer-
kennen, wenn sie den Tieren ein zweites Mal vorgestellt wurden.
Dies war mit bestimmten Veränderungen der neurochemischen
Hirnaktivität verbunden. Die Forscher gingen davon aus, dass
die kognitive Beeinträchtigung speziell durch eine Darmdys-
biose verursacht wurde.^9 Diese Ergebnisse sind beunruhigend:
Sie deuten darauf hin, dass Antibiotika das Gehirn schädigen
können.^10

Das Mikrobiom eines jeden Menschen ist einzigartig. Viele
verschiedene Arten leben im Darm in einer symbiotischen Be-
ziehung zueinander und zu uns. Welche Arten das jeweils sind,
hängt zum Teil vom Mikrobiom der Mutter zum Zeitpunkt
der Geburt des Kindes ab. Wir wissen, dass eine Kaiserschnitt-
geburt das Mikrobiom stören kann. Das Mikrobiom im Darm
des Kindes ist dann eher von Arten geprägt, die normalerweise
die Haut bewohnen. Dadurch kann es Schwierigkeiten geben,
das richtige mikrobielle Gleichgewicht im Darm zu erreichen.^11
Wir wissen auch, dass Muttermilch die Lactobacillus-Arten er-
nährt, die normalerweise im Darm des Säuglings gedeihen. Ins-
besondere Lactobacillus casei benötigt die Laktose in der Milch.^12
Beim Darm-Mikrobiom handelt es sich um mehr als nur um ein
paar »freundliche« Mikroben. Es handelt sich um Symbionten,
die eine entscheidende Rolle bei der Verdauung unserer Nahrung
spielen, uns vor Krankheiten schützen und uns gesund halten.
Wenn ein Baby anfängt, feste Nahrung zu sich zu nehmen, ver-

71

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

ändert sich das Mikrobiom dramatisch, um die reiche Vielfalt an
Nährstoffen in der neuen Nahrung aufzunehmen.

Die Mehrheit der Kinder mit eingeschränkter Gehirnfunk-
tion, einschließlich Autismus und Autismus-ähnlichen Störun-
gen, leidet an Darmproblemen.^13 Ein entzündeter Darm und eine
undichte Darmbarriere ermöglichen es Krankheitserregern und
toxischen mikrobiellen Stoffwechselprodukten, in den Kreis-
lauf einzudringen, was systemische Entzündungsreaktionen ver-
ursachen kann, einschließlich entzündlicher Veränderungen im
Gehirn.^14 Chronische Enzephalopathien niedrigen Grades oder
Entzündungen des Gehirns werden mit Stimmungsschwankun-
gen und kognitiven Problemen in Verbindung gebracht.

So haben Wissenschaftler beispielsweise herausgefunden, dass
Kinder mit Autismus vermehrt Clostridien in ihrem Darm haben
und auch andere Clostridienstämme aufweisen als Kinder ohne
Autismus.^15 Es besteht ein enger Zusammenhang zwischen be-
stimmten toxischen Stoffwechselprodukten, die von Clostridien
produziert werden, und Enzephalopathie. Clostridien reagie-
ren weniger empfindlich auf Glyphosat als andere Darmmikro-
ben wie Lactobacillus und Bifidobakterien. Das hat einige Wis-
senschaftler, darunter auch mich, zu der These veranlasst, dass
Glyphosat ein mikrobielles Ungleichgewicht verursacht, was zur
Produktion toxischer Metaboliten führt, die zu Hirnschiaden bei-
tragen.

Wir können bei Tieren tatsächlich Hirnschiden hervorrufen
durch einen Prozess, der als maternale Immunaktivierung (MIA)
bezeichnet wird.^16 Im Jahr 2013 fanden Wissenschaftler im Tier-
versuch mit Mäusen heraus, dass die maternale Immunaktivie-
rung während der Schwangerschaft beim Nachwuchs mit Ver-
haltensweisen verbunden war, die für Autismus charakteristisch
sind. Auffällig war die Verteilung der Darmmikroben in den
hirngeschädigten Nachwuchsmäusen: Diese Mäuse hatten einen
Mangel an Bacteroides fragilis, zeigten aber eine Überbesiedlung

72

WIMMELNDES LEBEN

mit Clostridienarten, die einen Metaboliten namens 4-Ethyl-
phenylsulfat (4EPS) produzierten. Es wurde festgestellt, dass der
4EPS-Metabolit bei den autistischen Mäusen 46-fach höher war
als bei den Kontrolltieren. Dieser Metabolit ähnelt dem p-Kresol,
von dem bekannt ist, dass es bei autistischen Menschen erhöht
ist.^17

Wurden die Mäuse mit einem Probiotikum behandelt, das
mit B. fragilis angereichert ist, führte dies zu einer Verbesserung
der autistischen Symptome, einer verringerten Ausprägung von
Angstzuständen und zu einem Rückgang der 4EPS-Blutwerte.
Gleichzeitig — und das ist ein erstaunlicher Befund — konnten
die Wissenschaftler bei Kontrollmäusen Angst auslösen, indem
man sie einfach 4EPS aussetzte. Die Gesundheit von Gehirn und
Immunsystem sind eng miteinander verflochten. Ein ungesun-
des Darm-Mikrobiom beeinträchtigt beides. Bemerkenswert ist,
dass die Spezies B. fragilis, deren Mangel mit Autismus in Ver-
bindung gebracht wird, den Wirt nachweislich vor Virusinfektio-
nen schützt.^18

Wir wissen zweifelsohne, dass ein gesundes Darm-Mikro-
biom — sowohl bei Menschen als auch bei Mäusen — in den ers-
ten Lebenswochen entscheidend für die Gesundheit des Ge-
hirns ist. Mäuse mit ungesundem Mikrobiom haben eine akutere
Stressreaktion als normale Mäuse. Sie zeigen einen erhöhten An-
stieg des Adrenocorticotropen-Hormons (ACTH) und des Cor-
ticosterons, beides Stressindikatoren. Werden die Därme dieser
Mäuse jedoch frühzeitig mit Bifidobacterium infantis wieder-
besiedelt, verschwindet die Überreaktion auf Stress. Erfolgt die
Verbesserung des ungesunden mikrobiellen Gleichgewichts erst
in einem späteren Entwicklungsstadium, bleiben die Gehirnpro-
bleme bestehen.^19

73

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

EINE LEICHT ZU
ÜBERWINDENDE BARRIERE

Ein entscheidender Aspekt sowohl für die Darmgesundheit als
auch für die Gesundheit des Blutes ist das Gleichgewicht von
sauren und basischen Einflüssen auf den pH-Wert im Körper.
Der Begriff pH-Wert wird in der Chemie verwendet, um das
Vorhandensein von Protonen (H++) und Hydroxyl-Ionen (OH-)
zu beschreiben. Ein pH-Wert von 0 ist stark sauer (viele Pro-
tonen). Ein pH-Wert von 14 ist stark basisch (viele Hydroxyl-
Ionen). Der pH-Wert wird in einem Bereich von 0 bis 14 gemes-
sen, das heißt, ein pH-Wert von 7 ist genau neutral, die Anzahl
der Protonen und Hydroxyl-Ionen ist also gleich. Der mensch-
liche Körper verfügt über komplexe Mechanismen, um den rich-
tigen pH-Wert des Blutes und des Darmlumens aufrechtzuer-
halten. Das Blut ist normalerweise leicht basisch und hat einen
pH-Wert von 7,3-7,4. Organische Moleküle haben Einfluss auf
den pH-Wert des Wassers im Darm. Zum Beispiel ist Ace-
tat sauer, Ammoniak ist basisch. Wenn sich zu viel Ammoniak
und zu wenig Acetat im Darm befindet, wird der pH-Wert des
Darms höher. Veränderungen des pH-Wertes haben komplexe
Auswirkungen auf die mikrobiellen und metabolischen Aktivi-
täten im Darm.

Schon seit den 1970er-Jahren wussten Forscher, dass säurelie-
bende Arten wie Lactobacillus und Bifidobakterien wichtig für
einen gesunden Darm sind. Lange bevor das Darm-Mikrobiom
Gesprächsthema wurde, spekulierten Wissenschaftler 1973, dass
die Zunahme des Wachstums säureliebender Bakterien wie Lac-
tobacillus und Bifidobakterien »das Wachstum von Ammoniak
produzierenden Fäulnisbakterien wie E. coli unterdrücken könn-
te«.^20 Wir sind gesünder, wenn wir mehr Laktobazillen und Bifi-
dobakterien in unserem Körper haben — zwei Klassen von Bakte-
rien, die am empfindlichsten auf Glyphosat reagieren.^21

74

EINE LEICHT ZU ÜBERWINDENDE BARRIERE

Es besteht eine enge Korrelation zwischen dem pH-Wert des
Stuhls und der Menge an Glyphosat, die im Dickdarm nach-
gewiesen werden kann.^22 Es gibt auch eine starke umgekehrte
Korrelation zwischen der Acetat-Menge im Blinddarm und der
Menge an Glyphosat im Blinddarm. Dies weist darauf hin, dass
Glyphosat die mikrobielle Produktion von Acetat beeinträchtigt
und dass dies zu einem hohen pH-Wert im Darm beiträgt. Gly-
phosat führt dazu, dass der pH-Wert des Darms steigt und der
Acetatspiegel sinkt, höchstwahrscheinlich, weil es die Synthese
von Essigsäure durch Darmmikroben stört. Dies ist wichtig, da
Essigsäure eine Vorstufe von Acetyl-Coenzym A ist, einem Mo-
lekül, das in den Zitronensäurezyklus einfließt, um Energie für
die Zellen zu erzeugen.

Unser Körper produziert spezielle Enzyme, die bei der Verdau-
ung unserer Nahrung helfen. Glyphosat kann diese Verdauungs-
enzyme infiltrieren. Eine weitere Ursache für einen hohen pH-
Wert nach chronischer Glyphosat-Exposition ist also der Einbau
von Glyphosat in Verdauungsenzyme. Anthony Samsel und ich
können von einer bemerkenswert hohen Glyphosat-Rate in Ver-
dauungsenzymen wie Trypsin, Pepsin und Lipase bei Schweinen
berichten.^23 Glyphosat kann die Fähigkeit von Trypsin und Pep-
sin, Proteine zu verdauen, sowie die Fähigkeit der Lipase, Fette
zu verdauen, beeinträchtigen. Bei einer Störung von Trypsin und
Pepsin können unverdaute Proteine in den Dickdarm gelangen,
wo sie vom Darm-Mikrobiom abgebaut werden. Dabei wird Am-
moniak freigesetzt.^24 Wie ich bereits erklärt habe, ist Ammoniak
extrem basisch, was bedeutet, dass es den pH-Wert des Dick-
darms in die Höhe treibt. Acetat (Essigsäure) ist, wie der Name
schon sagt, sauer und senkt daher den pH-Wert. Der Acetat-
gehalt wird jedoch durch die Wirkung von Glyphosat reduziert.

Die Oberfläche des Magen-Darm-Trakts besteht aus einer
einzigen Schicht eng miteinander verbundener Epithelzellen.
Diese Zellen sind mit Schleim bedeckt, einem komplexen bio-

75

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

logischen Material, das eine Barriere bildet, um die Zellen vor
Schäden zu schützen. Der Schleim, der aus stark sulfatierten
Glykoproteinen, den sogenannten Mucinen, besteht, lässt Gase,
Nährstoffe und viele Proteine passieren.^25 Unter gesunden Be-
dingungen bildet dieser Schleim eine hervorragende Barriere, die
die Oberflächenschicht der Zellen vor Angriffen durch potenziell
schädliche Produkte im Darmlumen schützt. Die Schleimstoffe
im Dickdarm sind besonders reich an Sulfat, was sie vermutlich
vor dem Abbau schützt.^26

Ein Hauptbestandteil der menschlichen Muttermilch ist ein
komplexes Glykoprotein, das reich an sulfatierten Mucinen ist,
darunter Heparansulfat, Chondroitinsulfat und Dermatansul-
fat.^27 Diese Glykoproteine, die auch als Oligosaccharide bezeich-
net werden, enthalten große Mengen an komplexen Zuckern, die
menschliche Zellen nicht verstoffwechseln können. Bifidobakte-
rien und insbesondere Bifidobacterium infantis sind allerdings da-
rauf spezialisiert, diese sulfatierten Mucine aus der Muttermilch
zu verstoffwechseln. Sobald sulfatierte Mucine vom Ausgangs-
protein abgetrennt sind, binden sie sich an die Darmwand des
Säuglings und tragen so zur Aufrechterhaltung einer gesunden
Darmbarriere bei. B. infantis verstoffwechselt die komplexen Zu-
cker in den Oligosacchariden zu Laktat und Acetat und senkt da-
bei den pH-Wert des Darms.

Im Jahr 2018 untersuchte ein Team von Wissenschaftlern die
Entwicklung des pH-Werts des Säuglingsdarms bis zurück in die
1920er-Jahre.^28 Die Arbeitshypothese der Forscher lautete, dass
irgendetwas in der modernen Umwelt dazu führt, dass Bifido-
bakterien immer weniger in der Lage sind, das Darm-Mikrobiom
von Säuglingen zu dominieren, insbesondere in wohlhabenderen
Ländern. Im Jahr 2021 stellten Wissenschaftler fest, dass B.-in-
fantis-Stämme mit einer vollständigen Fähigkeit, Milch-Oligo-
saccharide zu verstoffwechseln, im Darm von Säuglingen in den
Vereinigten Staaten heute nur noch außergewöhnlich selten vor-

76

EINE LEICHT ZU ÜBERWINDENDE BARRIERE

kommen.^29 Im Jahr 1913 war im Dickdarm von Säuglingen fast
eine »Reinkultur« von Bifidobacterium nachweisbar.^30 Moderne
Studien haben gezeigt, dass die mikrobielle Mischung im Säug-
lingsdarm heute viel vielfältiger ist und dass Säuglinge unverdaute
menschliche Milch-Oligosaccharide in großen Mengen mit dem
Kot ausscheiden.^31 Vor 1980 zeigten Studien einen fäkalen pH-
Wert von weniger als 5,5, während der pH-Wert nach 1980 einen
Wert von mehr als 5,5 aufwies, wobei die höchsten Werte (bis
zu 6,5) nach dem Jahr 2000 auftraten. Wissenschaftler vermuten,
dass diese Zunahme des pH-Werts auf einen dramatischen Rück-
gang der Bifidobakterien-Arten im menschlichen Darm in den
letzten Jahrzehnten zurückzuführen ist.

Glyphosat wurde 1975 in die Nahrungskette eingeführt. Seit
Mitte der 1990er-Jahre gibt es gentechnisch veränderte Roundup-
Ready-Pflanzen. Bifidobakterien gehören von allen untersuchten
Mikroben zu denjenigen, die am empfindlichsten auf Glyphosat
reagieren.^32 Wissenschaftler haben herausgefunden, dass mütter-
liche Glyphosat-Exposition mit einer Verringerung der Bifido-
bakterien in der Muttermilch sowie mit einem erhöhten Risiko
für Frühgeburten und Geburtskomplikationen einhergeht. Eine
Studie an schwangeren Frauen in Indiana zeigte einen Zusam-
menhang zwischen Frühgeburtshäufigkeit und Glyphosat-Wer-
ten im Urin.^34 Der Verlust von B. infantis bei gestillten Säuglin-
gen führt zu einer chronischen Darmentzündung während eines
kritischen immunologischen Trainingsfensters.^35 Die Zunah-
me der Kaiserschnitt-Entbindungen, der vermehrte Einsatz von
Antibiotika sowie die zunehmende Praxis der Fütterung mit fer-
tiger Säuglingsnahrung tragen ebenfalls zum Verlust von Bifido-
bakterien bei.^36

Der Mensch steckt in einem Teufelskreis. Ein Großteil der
fertigen Säuglingsnahrung ist mit Glyphosat verunreinigt. Es
wurde festgestellt, dass sojabasierte Säuglingsnahrung aus Brasi-
lien einen Glyphosat-Gehalt von bis zu 1000 Teilen pro Milliarde

77

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

aufweist.^37 Die Glyphosat-Exposition aus Sojanahrung verringert
das Vorkommen von Bifidobakterien im Darm. Gleichzeitig wird
der Prozess, durch den diese Bakterien einen gesunden pH-Wert
im Darm und ein gesundes Recycling von Schleimstoffen der
Darmwandbarriere sowie eine stetige Versorgung mit Acetat auf-
rechterhalten, gestört, was wiederum Auswirkungen auf die mito-
chondriale Energieproduktion in Form von Adenosintriphosphat
(ATP) hat. Viele Proteine sind auf das letzte Phosphat in ATP
angewiesen, um verwertbare Energie für enzymatische Reaktio-
nen, Muskelkontraktionen, Ionentransport und andere Aktivi-
täten zu erzeugen. Die Fütterung von Säuglingen mit Sojanah-
rung ist ein dreifacher Schlag: Das Soja selbst ist ein endokriner
Disruptor, die Säuglingsnahrung enthält nicht die reichhaltigen
Glykoproteine der Muttermilch, um eine gesunde Mucin-Pro-
duktion aufrechtzuerhalten und das Wachstum von B. infantis
zu unterstützen, und das Glyphosat im Soja stört das Mikrobiom
und schwächt seine Schutzbarriere weiter.

BAKTERIEN SCHLAGEN ZURÜCK:
MIKROBIELLE STRATEGIEN
GEGEN GLYPHOSAT

Ein Faktor, der das Gleichgewicht und die Gesundheit des Mi-
krobioms beeinflusst, ist das Ausmaß, in dem sich verschiede-
ne Bakterienarten vor Glyphosat schützen können. Bakterien
haben mehrere clevere Strategien für eine Glyphosat-Resistenz
entwickelt. Einige sind von Natur aus resistent. Ihre Version der
EPSP-Synthase wird durch Glyphosat nicht beeinträchtigt. Sta-
phylococcus aureus (MRSA) beispielsweise, der in Krankenhäusern
zu einem weit verbreiteten Problem geworden ist, besitzt eine
Form der EPSP-Synthase, die unempfindlich gegen Glyphosat

ist.^38 Andere Arten mit einer empfindlicheren Version der EPSP-

78

BAKTERIEN SCHLAGEN ZURÜCK

Synthase haben sich so entwickelt, dass sie die EPSP-Synthase
stark überproduzieren, um ihre geringe Aktivität zu kompensie-
ren. Wieder andere Bakterien sind sogar in der Lage, Glyphosat
durch spezielle Enzyme abzubauen und als Nährstoffquelle zu
nutzen.

Eine weitere Strategie von Bakterien besteht darin, Gene, die
Glyphosat in die Zelle transportieren, so zu verändern, dass das
Glyphosat nicht eindringen kann. Es scheint, dass Glyphosat in
Zellen eindringen kann, indem es sich an ein Protein anhängt, das
die Aminosäure Glutamat in die Zelle transportiert. Interessan-
terweise hat das Bodenbakterium Bacillus subtilis eine mutierte
und dysfunktionale Form des Gens entwickelt, welches das Pro-
tein codiert, das für den Glutamat-Import erforderlich ist. Da-
durch wird die Aufnahme von Glyphosat in die Zelle blockiert.^39
Diese Erkenntnis legt nahe, dass Glyphosat über Glutamat-
Transportkanäle in die Zellen aufgenommen werden kann. Glu-
tamat und Glyphosat sind etwa gleich groß, und beide Moleküle
sind negativ geladene Aminosäuren.

Andere Mikroben haben Resistenzen entwickelt, indem sie
Gene perfektioniert haben, die es möglich machen, Glyphosat zu
verstoffwechseln. Das ist aus Sicht der Mikrobe eine »ideale« Lö-
sung, denn sie zerstört dabei das Glyphosat. So gehört beispiels-
weise ein Stamm des pathogenen Bakteriums Pseudomonas zu den
wenigen bekannten Arten, die Glyphosat vollständig verstoff-
wechseln können. Dies könnte ein Faktor dafür sein, dass Pseudo-
monas aeruginosa zu einem großen Problem in Krankenhäusern
geworden ist.^40 Man könnte daraus schließen, dass eine Mikrobe,
die Glyphosat verstoffwechseln kann, ihrem Wirt durchaus zu-
gutekommen könnte, indem sie Glyphosat aus dem Körper ent-
fernt. Aber wir wissen es einfach nicht. Wir verstehen nicht genug
über die Auswirkungen dieser Art von Eingriffen in biologische
Systeme.

79

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM
POTENTE KRANKHEITSERREGER

Antibiotika wie Penicillin waren im letzten Jahrhundert ein Se-
gen bei der Heilung von Infektionen, die einst nicht behandelbar
waren. Im Jahr 1939 injizierte Dr. Ernst Chain, ein deutschstäm-
miger britischer Chemiker, acht Mäusen einen virulenten Stamm
von Streptokokken. Anschließend injizierte er vier der Mäuse Pe-
nicillin und ließ die anderen vier unbehandelt. Am Morgen da-
nach waren die behandelten Mäuse noch am Leben, die anderen
waren alle tot. Es ist kein Wunder, dass Dr. Chain und Gene-
rationen von Menschen nach ihm Penicillin als Wundermittel
feierten.^41 [Anmerkung des Übersetzers: Alexander Flemming
beschrieb Penicillin bereits 1929, Chain, Florey und Heatley un-
tersuchten die Substanz systematisch 1938.]

Leider hat dieses Wunder zu einem unerwarteten Problem ge-
führt. In den letzten Jahrzehnten sind eine Reihe stark pathogener
Bakterien, die gegen Antibiotika resistent sind, zu einer schlim-
men Bedrohung geworden. Typische Beispiele sind multiresis-
tente Keime wie Pseudomonas aeruginosa, Salmonellen, Methicil-
lin-resistente Staphylococcus aureus-Stämme (MRSA), resistente
Streptococcus pneumoniae-Stämme und auch Vancomycin-resis-
tente Enterokokken.^42 Antibiotika-Resistenz ist ein globales Pro-
blem, das bereits zu vielen tödlichen, nicht beherrschbaren In-
fektionen geführt hat und voraussichtlich noch viele weitere
verursachen wird.

Wissenschaftler haben herausgefunden, dass eine lang an-
dauernde Einnahme eines Antibiotikums dazu führen kann, dass
Krankheitserreger eine breite Resistenz auch gegen andere Anti-
biotika entwickeln. Zur Erinnerung: Glyphosat ist ein Antibio-
tikum. Es wurde 2010 von Monsanto für den Einsatz als Anti-
biotikum zur Bekämpfung mikrobieller Infektionen patentiert.
Wenn wir Glyphosat in unserer Nahrung und im Wasser perma-
nent ausgesetzt sind, ist das so, als würden wir über einen länge-

80

EINGEWEIDE IN FLAMMEN

ren Zeitraum niedrige Dosen dieses Antibiotikums einnehmen.
Während Glyphosat die Wirksamkeit einiger Antibiotika ver-
bessert, hat es bei anderen den genau gegenteiligen Effekt. Zum
Beispiel verringert Glyphosat die Empfindlichkeit von Escheri-
chia coli und Salmonella typhimurium auf Ciprofloxacin (Cipro-
bay) und Kanamycin, zwei häufig eingesetzte Antibiotika.^43 Die
Auswirkungen einer gleichzeitigen niedrig dosierten Glyphosat-
Exposition auf verschiedene Antibiotika können in der Tat ka-
tastrophal sein.

2019 entdeckte ein internationales Team von Wissenschaft-
lern, dass Antibiotika in einen Signalmechanismus in der Lun-
ge eingreifen, der die erste Immunantwort auf eine Influenza-In-
fektion auslöst.^44 Mäuse, denen Antibiotika verabreicht wurden,
hatten einen schlechteren Krankheitsverlauf bei Influenza. Aller-
dings, und das ist bedeutsam, ließ sich durch eine Kot-Transplan-
tation von einer Maus, die keinem Antibiotikum ausgesetzt war,
die Darmgesundheit verbessern, wodurch sich auch die Wider-
standsfähigkeit der Lunge bei infizierten Mäusen erhöhte. Dieses
Ergebnis deckt sich mit der bereits erwähnten Studie, die zeig-
te, dass Bacteroides fragilis den Wirt vor Virusinfektionen schützt.

Was bedeutet das? Eine chronische Belastung mit Glyphosat,
einem Antibiotikum, kann Menschen anfälliger machen für Grip-
pe und andere Atemwegsinfektionen, einschließlich COVID-19.

EINGEWEIDE IN FLAMMEN

Die Mikroben im Dickdarm bauen komplexe Kohlenhydrate ab,
die der Verdauung im Mitteldarm entgangen sind. Diese Koh-
lenhydrate sind als Präbiotika bekannt und werden von den Bak-
terien in kurzkettige Fettsäuren umgewandelt, hauptsächlich in
Acetat, Propionat und Butyrat. Das Gleichgewicht zwischen die-
sen drei Fettsäuren hat wichtige Auswirkungen auf die Darm-

81

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

gesundheit und wird stark vom pH-Wert des Darms beeinflusst.^45
Insbesondere Butyrat ist wichtig für die Aufrechterhaltung einer
gesunden Darmbarriere, da es ein wichtiger Nährstoff für die
Epithelzellen (auch Colonozyten genannt) ist, die die Oberfläche
des Dickdarms auskleiden. Erwähnenswert ist, dass Forscher in
der Lage waren, autismusähnliche Verhaltensweisen bei Mäusen
hervorzurufen, indem sie die Tiere einem Überschuss an Propio-
nat aussetzten.^46 (Ich komme in Kapitel 9 auf das Thema Propio-
nat und seine Beziehung zu Autismus zurück.)

Eine Untersuchung von Darmbakterien unter kontrollierten
pH-Bedingungen ergab ein bemerkenswertes Muster, das mit
den Auswirkungen von Glyphosat auf den pH-Wert und die mi-
krobiellen Populationen korreliert.^47 Ein niedriger pH-Wert von
5,5 begünstigt die Butyrat-Produktion, die bei pH 5,5 viermal hö-
her ist als bei pH 6,5.^48 Glyphosat erhöht den pH-Wert des Darms
und reduziert dadurch Butyrat. Diese Studie zeigte, dass sich be-
stimmte pathogene Stämme von Bacteroides bei höherem pH-
Wert vermehrten, was satte 78 Prozent der vorhandenen Bakte-
rien ausmachte. Morbus Crohn, eine schmerzhafte entzündliche
Darmerkrankung, die häufig bei Menschen unter 35 Jahren di-
agnostiziert wird, ist mit einer Zunahme von Bacteroides und
einer Abnahme von Butyrat im Dickdarm verbunden.^49 Zu den
Symptomen von Morbus Crohn gehören Bauchschmerzen, star-
ker Durchfall, Müdigkeit, Gewichtsverlust und Unterernährung.
Entzündliche Darmerkrankungen gehören zu den Krankheiten,
die in den Vereinigten Staaten immer häufiger auftreten, paral-
lel zum zunehmenden Glyphosat-Einsatz in der Landwirtschaft.

82

BLÄHUNGEN
BLÄHUNGEN

Das Leiden eines 71-jährigen Mannes mit einer langen Vor-
geschichte von Morbus Crohn zeigt die eskalierenden Probleme,
die durch die jahrzehntelange Glyphosat-Exposition verursacht
werden.^50 Dieser Mann, dessen Geschichte 2016 in einer Fallstu-
die erörtert wurde, wurde 1987 wegen eines Enddarmkrebses ope-
rativ behandelt. Im Jahr 2012 kam es bei ihm zu wiederholten
Darmverschlüssen, die mit einer Entzündung in seinem Dünn-
darm einhergingen, sowie zu Durchfall und Blähungen im Rah-
men einer bakteriellen Überbesiedlung des Dünndarms (Small
Intestinal Bacterial Overgrowth, SIBO). SIBO kann entstehen,
wenn bei einem verkürzten oder geschädigten Darm die Nähr-
stoffaufnahme beeinträchtigt ist, sodass Nährstoffe im Darm ver-
bleiben, was dann die pathogene bakterielle Überwucherung be-
günstigt.

In den Jahren 2013 und 2014 nahm der Mann wiederholt Anti-
biotika ein, um die bakterielle Überbesiedlung in Schach zu hal-
ten. Leider bietet der Rückgang der Bakterienarten opportunis-
tischen Raum für Hefen wie Candida. Der Mann verlor weiter an
Gewicht, und um den Gewichtsverlust zu stoppen, beschloss er,
mehr Zucker zu essen. Er fing an, sechs bis acht Flaschen Cola
pro Tag zu konsumieren, sowie viele zuckerhaltige Snacks. Wie-
derkehrende Durchfälle veranlassten ihn allerdings, die Antibio-
tika-Behandlung wieder aufzunehmen.

Der arme Mann begann an Gehirnnebel zu leiden und be-
kam Schwierigkeiten beim Gehen. Seine Frau bemerkte eine un-
deutliche Sprache. Nach einem Sturz beim Duschen wurde er ins
Krankenhaus gebracht, dort konnten die Ärzte in der Notaufnah-
me nichts Pathologisches finden. Sie schickten ihn wieder nach
Hause, wo sich seine Symptome verschlimmerten. Am nächsten
Tag kehrte er in die Notaufnahme zurück. Diesmal ergab eine
Blutuntersuchung, dass sein Blutalkoholspiegel 234 Milligramm

83

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

pro Deziliter betrug (mehr als 80 gilt als »Fahren unter Alkohol-
einfluss« und Werte von mehr als 300-400 sind potenziell töd-
lich). Dabei hatte er seit über 30 Jahren keinen Tropfen Alkohol
getrunken!

Die Erklärung für dieses überraschende Szenario ist, dass die
Antibiotika die Darmbakterien des Mannes zerstörten und ein
übermäßiges Wachstum von Hefepilzen, insbesondere Candida,
ermöglichten, was durch seinen hohen Zuckerkonsum weiter ge-
fördert wurde. Die Hefe vergärte dann den Zucker zu Alkohol!
Dieses Phänomen hat einen Namen: endogene Ethanol-Fermen-
tierung, auch bekannt als Eigenbrauer-Syndrom oder Auto-Bre-
wery-Syndrom. Dieses Syndrom verursacht viele unangenehme
Symptome: Aufstoßen, chronische Müdigkeit, Desorientierung,
Schwindel, Mundtrockenheit, Katergefühl und alle Beschwerden
des Reizdarmsyndroms. Es kann auch zu Angstzuständen, De-
pressionen und verminderter Produktivität führen.^51 Der Fall die-
ses Mannes war dramatisch. Tatsächlich leiden viele Menschen
heute unwissentlich an ähnlichen, milderen Versionen desselben
Syndroms. Es ist ein Teufelskreis: Entzündungen fördern die Be-
siedlung durch Candida, was die Heilung von entzündlichen Lä-
sionen verzögert. Studien deuten darauf hin, dass 37-86 Prozent
der Patienten mit Morbus Crohn, Colitis ulcerosa und Magen-
und Zwölffingerdarmgeschwüren an einer übermäßigen Besied-
lung mit Candida leiden.^52 Wir haben heute die Situation einer
Candidose-Epidemie, das heißt, einer Überwucherung von Candi-
da-Arten im Darm und anderswo im Körper.^53

Wie ich in Kapitel 2 erwähnt habe, ist auch die Zahl der durch
Pilzinfektionen verursachten Todesfälle dramatisch gestiegen:
von 1557 Todesfällen im Jahr 1980 auf 6534 Todesfälle im Jahr
1997.^54 Diese Todesfälle werden durch Candida, Aspergillus, Cryp-
tococcus und andere Pilzarten verursacht. Die Zahl der durch Pil-
ze verursachten Sepsisfälle stieg in den USA zwischen 1979 und
2000 um 207 Prozent.^55 Glyphosat wird nie als Hauptursache für

84

VERSTOPFUNG

Verdauungsstörungen angesehen. Stattdessen sagen die Ärzte ih-
ren Patienten, dass ihre Krankheit »unbekannter Ursache« sei.
Doch auch wenn die unmittelbare Ursache rätselhaft ist, scheint
doch der zugrunde liegende Mechanismus ziemlich klar zu sein:
Kollateralschäden an unseren Darmmikroben im Kampf gegen

Unkraut.

VERSTOPFUNG

Neben Magenbeschwerden und Verdauungsbeschwerden berich-
ten Ärzte, dass schmerzhafter Stuhlgang und die Unfähigkeit,
den Darm zu entleeren, sowohl bei Kindern als auch bei Erwach-
senen zunehmen. 1989 waren es noch 2 Prozent der US-Bevölke-
rung, die von Verstopfung betroffen waren.^56 Heute reichen die
Schätzungen auf 9-20 Prozent.^57 Die Zahl der Besuche in der
Notaufnahme von Krankenhäusern wegen Verstopfung stieg in-
nerhalb von nur fünf Jahren um 42 Prozent.^58 In Europa sind die
Zahlen kaum anders.

Was hat Glyphosat mit Verstopfung zu tun? In der Regel wird
die amerikanische Standardernährung dafür verantwortlich
gemacht: Amerikaner essen nicht genug Ballaststoffe, was den
Darm träge machen kann. Und vielleicht haben Sie schon einmal
den Ausdruck gehört: »Sitzen ist das neue Rauchen.« Wir sit-
zen mehr als je zuvor, und tatsächlich kann Inaktivität eine Ver-
stopfung verschlimmern. Wer unter Verstopfung leidet, dem wird
geraten, mehr Flüssigkeit zu sich zu nehmen, da auch Dehydrie-
rung eine Rolle spielen kann. Schuld sind aber auch die Her-
bizidrückstände in verarbeiteten und konventionell produzier-
ten Lebensmitteln. Eine akute Glyphosat-Exposition kann als
schwerwiegende Reaktion eine Darmlähmung verursachen.^59
Eine chronische Glyphosat-Exposition führt zu einem ähnlichen
Problem im Verdauungstrakt, wenn auch weniger unmittelbar

85

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

und weniger schwerwiegend. Normalerweise befinden sich die
meisten Darmbakterien im Dickdarm. Mit der langsameren Be-
wegung des Darminhalts werden jedoch reichlich Nährstoffe ver-
fügbar, die es den Mikroben ermöglichen, sich auch im Dünn-
darm zu vermehren, wo sie normalerweise nicht hingehören, was
zu SIBO führt.

Eine gestörte Darmperistaltik führt zu Verstopfung, und oben-
drein bewirken beschädigte Verdauungsenzyme, dass Proteine
zu Ammoniak verstoffwechselt werden, was den pH-Wert des
Darms erhöht. Dies wiederum wirkt sich auf das Gleichgewicht
von kurzkettigen Fettsäuren wie Acetat, Propionat und Butyrat
aus. Ein niedriges Butyrat lässt die Dickdarmschleimhautzellen
verhungern, sodass toxische Metaboliten, die von Bakterien und
Pilzen produziert werden, die nun undichte Darmbarriere durch-
brechen und in den allgemeinen Kreislauf gelangen können.

Um zu verstehen, wie schädlich Glyphosat ist, müssen wir uns
die einzelnen Zellen im menschlichen Körper ansehen, dann die
Organellen innerhalb dieser Zellen und schließlich die Moleküle,
die zwischen den Zellen übertragen werden. Wenn wir die Bio-
chemie untersuchen, werden die zunächst verschwommenen Bil-
der schnell klarer. Glyphosat schadet unserem Darm und tötet
bevorzugt die Bakterienarten ab, die wir am dringendsten benöti-
gen. Das sind die Mikroorganismen, die uns bei allem helfen, von
der Verdauung der Nahrung bis hin zur Synthese von Substanzen,
die das Lernen, das Gedächtnis und die Stimmung beeinflussen.
Wenn Glyphosat kommensale Bakterien vernichtet, gedeihen pa-
thogene Bakterien und pathogene Pilze.

86

UNFRUCHTBARER BODEN
UNFRUCHTBARER BODEN

Der menschliche Darm und der Erdboden haben vieles gemein-
sam: Beide sind auf verschiedene Arten von Mikroorganismen
angewiesen, um richtig zu funktionieren. Die Rhizosphäre wim-
melt von Bakterien, Pilzen und anderen Organismen, die zu klein
sind, um sie ohne Mikroskop zu sehen. Genau wie Darmmikro-
ben reagieren auch einige Bodenmikroben sehr empfindlich auf
Glyphosat. So haben zum Beispiel Sojabohnen eine symbiotische
Beziehung mit dem stickstofffixierenden Bakterium Bradyrhizo-
bium japonicum. Leider hängt die Stickstofffixierung von Nickel
ab, das von Glyphosat chelatisiert wird, sodass B. japonicum nicht
mehr in der Lage ist, Stickstoff in Gegenwart von Glyphosat zu
fixieren. Wenn Pflanzen Stickstoff nicht mehr effektiv aufneh-
men können, setzen Landwirte oft mehr chemischen Dünger auf
Stickstoff- und Phosphat-Basis ein, wodurch die Gefahr besteht,
dass der chemische Dünger dann in die Gewässer gelangt, wo-
durch der Sauerstoff in Seen und Flüssen verbraucht wird. Das
führt zu Eutrophierung und zu giftigen Algenblüten.

Selbst Pflanzen, die durch GVO-Technologie eine Glypho-
sat-resistente Version der EPSP-Synthase aufweisen, können un-
ter einer Glyphosat-Belastung leiden. Eine Studie aus dem Jahr
2017 über gentechnisch veränderte Glyphosat-resistente Soja-
pflanzen zeigte, dass Glyphosat die Stickstoffbindungskapazität
in den Wurzelknöllchen reduziert.^60 Die Toxizität von Glyphosat
für Bodenbakterien erschwert es den Roundup-Ready-Pflanzen,
Mangan aufzunehmen, selbst wenn Mangan im Boden reichlich
vorhanden ist. Die Wurzeln von Glyphosat-resistenten Sojaboh-
nen und Mais, die mit Glyphosat behandelt wurden, können im
Gegensatz zu Kontrollgruppen zudem stark von einem pathoge-
nen Pilz, Fusarium, besiedelt werden.^61

Eine Unterbrechung des Shikimat-Weges in Pflanzen kann

auch die Fähigkeit verringern, Kohlenstoff zu binden, wodurch

87

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

die Nährstoffdichte in der Pflanze abnimmt. Pflanzen nehmen
Kohlenstoff aus der Atmosphäre auf und nutzen ihn, um orga-
nische Verbindungen aufzubauen.^62 Unter normalen Bedingun-
gen laufen bis zu 20 Prozent der organischen Verbindungen über
den Shikimat-Weg. Wenn Pflanzen unter Stressbedingungen ste-
hen, zum Beispiel durch Schädlingsbefall, Krankheitserreger, eine
Dürre oder eine Hitzewelle, nimmt die Kohlenstoffmenge, die
über den Shikimat-Weg verarbeitet wird, zu. Viele der komplexen
Moleküle, die aus dem Shikimat-Stoffwechselweg stammen, sind
wichtig für die pflanzliche Abwehr von Stressoren.^63 Diese Mo-
leküle, wie die Polyphenole und Flavonoide, die in Obst und Ge-
müse mit kräftigen Farben enthalten sind, sind gleichzeitig wich-
tige antioxidative Abwehrstoffe, die sowohl den Pflanzen als auch
den Menschen, die sie konsumieren, zugutekommen. Wenn wir
die Fähigkeit einer Pflanze stören, Antioxidantien für sich selbst
aufzubauen, stören wir auch ihre Fähigkeit, uns mit Antioxidan-
tien zu versorgen. Untersuchungen haben gezeigt, dass Glypho-
sat bei Lebensmitteln, die aus exponierten Pflanzen gewonnen
werden, den Gehalt an Antioxidantien erheblich verändert. Auch
andere Aspekte des pflanzlichen Stoffwechsels werden durch
Glyphosat gestört. Mungobohnen beispielsweise, ein Grundnah-
rungsmittel in der südostasiatischen und indischen Küche, zei-
gen, wenn sie mit Glyphosat behandelt werden, Anzeichen für
funktionell gestörte Enzyme, DNA-Schäden und eine signifikan-
te Abnahme des Proteingehalts.^64 Auch die Photosynthese wird
durch Glyphosat negativ beeinflusst. Roundup-Ready-Sojaboh-
nen zeigen durch Glyphosat eine Vergilbung (Chlorose) als Folge
einer beeinträchtigten Photosynthese. Glyphosat stört die Syn-
these von Chlorophyll.^65

88

LEHREN AUS KARELIEN
LEHREN AUS KARELIEN

Die nordeuropäische Region Karelien war bis 1939, als der öst-
liche Teil an Russland abgetreten wurde, eine Provinz Finnlands.
Dieses bitterkalte Land mit dichter Taiga, großen Seen und alten
Vulkanen bietet Wissenschaftlern eine unglaubliche Gelegenheit,
Faktoren zu untersuchen, die chronische Krankheiten beeinflus-
sen. In Finnisch-Karelien gibt es eine zwei- bis sechsfach höhere
Inzidenz von Allergien und eine fünf- bis sechsfach höhere Inzi-
denz von Typ-1-Diabetes und anderen Autoimmunerkrankungen
im Vergleich zu Russisch-Karelien.^66 Forscher versuchen seit lan-
gem herauszufinden, warum das so ist.

Jeder, der schon einmal von der Hygienehypothese gehört
hat, glaubt die Antwort zu kennen. In wohlhabenden Ländern
fördern wir möglicherweise unbeabsichtigt Autoimmunerkran-
kungen, indem wir »zu sauber« sind. Unser Körper braucht den
Kontakt mit Mikroben, um unser Immunsystem zu trainieren.
Wasseraufbereitung, Pasteurisierung, Sterilisierung und Bestrah-
lung von Lebensmitteln, Antibiotika, Impfstoffe und ein gerin-
gerer Kontakt mit dem Erdboden — all diese Dinge werden mit
»entwickelten« Gesellschaften in Verbindung gebracht und könn-
ten erklären, warum finnische Kinder weniger gesund sind als
russische Kinder.

Aber da gibt es noch etwas anderes. Finnische Kinder, die an
Diabetes erkranken, haben eine übermäßige Vermehrung von
Bacteroides dorei in ihrem Darm.^67 Gleichzeitig haben nur 10 Pro-
zent der finnischen Säuglinge das nützliche Bakterium Bifidobac-
teria longum infantis. Im Vergleich dazu halten russische Babys
diesen wichtigen und nützlichen Stamm während des gesamten
Säuglingsalters auf hohem Niveau.^68 Ein Mangel an Bifidobakte-
rien und der damit verbundene erhöhte pH-Wert im Stuhl unter-
stützen entzündungsfördernde Bakterien und eine Darmdysbio-
se.^69 Wie bereits erläutert, reagieren Bifidobakterien empfindlich

89

3. GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

auf Glyphosat-Exposition und verursacht Glyphosat einen er-
höhten pH-Wert im Darm.

Finnische Kinder sind stärker mit Glyphosat belastet als ihre
russischen Altersgenossen auf der anderen Seite der Grenze, und
das schon seit Jahren. Der Einsatz von Glyphosat in der Land-
wirtschaft, insbesondere im Getreideanbau, hat in Finnland seit
1999 deutlich zugenommen. Seit 2001 subventioniert die fin-
nische Regierung Landwirte für Direktsaat-Verfahren, um die
Phosphat-Ausschwemmung ins Meer zu minimieren.^70 Während
biologische Direktsaat-Verfahren hervorragend für Ökosysteme
sein können, ist dies bei der chemischen Direktsaat auf Glypho-
sat-Basis nicht der Fall.

Während finnische Kinder mit Glyphosat verseuchte Lebens-
mittel essen, ist der russische Präsident Wladimir Putin begeis-
tert davon, Russland zum biologischen Musterstaat zu machen.^71
Seit 2015 weigert sich Russland, gentechnisch veränderte Pflan-
zen anzubauen, und seit Juni 2016 gibt es ein fast vollständiges
Verbot der Verwendung gentechnisch veränderter Pflanzen in
der russischen Landwirtschaft. Es ist auch illegal, gentechnisch
veränderte Lebensmittel aus dem Ausland zu importieren. Mit
seinen fruchtbaren Böden, die nicht durch Industriechemikalien
ruiniert wurden, hat sich Russland einem agrochemischen Ansatz
für die Lebensmittelproduktion widersetzt. So ist es nicht ver-
wunderlich, dass die Kinder in Russisch-Karelien gesünder sind
als ihre finnischen Altersgenossen, einfach weil sie weniger Gly-
phosat in Nahrung, Wasser und ihrer Kleidung ausgesetzt sind.

90

4

Aminosäure-Analogon

Gelegentlich stolpern Menschen über die Wahrheit,
aber die meisten stehen wieder auf und tun so,
als wäre nichts geschehen.

Winston Churchill

Es gibt einen heimtückischen Mechanismus, durch den Glypho-
sat wahrscheinlich im ganzen Körper Schaden anrichtet, und
zwar langsam über die Zeit. Dieser Mechanismus erklärt den
alarmierenden Anstieg verschiedener metabolischer, neurolo-
gischer, autoimmuner und onkologischer Erkrankungen bei ex-
ponierten Menschen und könnte auch fiir die extremen Auswir-
kungen bei vielen anderen Arten wie Monarchfalter, Amphibien,
Honigbienen und Korallen im Meer verantwortlich sein, wenn sie
Glyphosat ausgesetzt sind. Wenn Anthony Samsel und ich recht
haben, sind die Konsequenzen atemberaubend, und wir sollten
uns alle große Sorgen um die Zukunft des Lebens auf diesem
Planeten machen.

Glyphosat ist etwas Besonderes. Forscher haben sich alle Mühe
gegeben, ein anderes Molekül zu finden, das das Enzym EPSP-
Synthase im Shikimat-Stoffwechselweg in dhnlicher Weise un-
terdriickt. Sie blieben erfolglos. Tatsächlich waren die Forscher
von Monsanto überrascht, als sie feststellten, dass, wenn sie das
Stickstoffatom in Glyphosat — zur Erinnerung: Glyphosat ist
C,H,NO.P — durch Sauerstoff oder Schwefel ersetzten, das da-

gI

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

raus resultierende Molekül die EPSP-Synthase überhaupt nicht
unterdrückte, obwohl es in Form und Größe fast identisch mit
Glyphosat war.‘

Forscher haben über tausend andere Moleküle getestet, die in
Form und biophysikalischen Eigenschaften Glyphosat ähnlich
zu sein scheinen, aber keines kommt auch nur annähernd an die
Wirkung auf die EPSP-Synthase im Shikimat-Stoffwechselweg
heran wie Glyphosat.? Warum haben diese anderen Chemikalien
versagt? Ich vermute, es liegt daran, dass sie keine Analoga der
Aminosäure Glycin sind. Wie ich Ihnen zeigen werde, kann Gly-
phosat potenziell Glycin in vielen wichtigen Proteinen ersetzen
und deren Funktion außer Kraft setzen. Das erklärt meiner Mei-
nung nach zu einem großen Teil, warum die Glyphosat-Exposi-
tion zum Anstieg vieler unterschiedlicher Krankheiten beiträgt.

PROTEIN-PRIMER

Proteine sind die Arbeitspferde des Körpers. Sie erfüllen viele
verschiedene Funktionen: als Enzyme, die verschiedene Reak-
tionen katalysieren, als Ionenkanile, die Mineralien wie Kalzium
und Kalium durch Membranen passieren lassen, und als Rezep-
toren, die auf Signalmoleküle wie Hormone reagieren. Protei-
ne können auch selbst Hormone oder Signalmoleküle sein, zum
Beispiel Insulin, das die Glukose-Aufnahme in die Zellen indu-
ziert, und Enkephalin, ein natürliches endogenes Opioid. Andere
Proteine wie Kollagen verleihen unseren Gelenken Zugfestigkeit
und Elastizität und haben eine strukturelle Funktion. Proteine
machen einen großen Teil von Haaren, Nägeln, Haut und Kno-
chen aus.

Wie werden Proteine synthetisiert? Sie sind aus Aminosäu-
ren zusammengesetzt, wie Kügelchen an einer Schnur, die einem
von der DNA vorgegebenen Code folgen. Es gibt nur 20 eindeu-

92

PROTEIN-PRIMER

tig codierende Aminosäuren (siehe Tabelle A.ı auf Seite 305).
Glycin — C,H ;NO, — ist eine davon. Tatsächlich ist Glycin die
kleinste und einfachste Aminosäure. Alle Aminosäuren besitzen
einen zentralen (oder Alpha-)Kohlenstoff, eine Aminogruppe,
eine Carboxylgruppe, ein Wasserstoffatom und eine R-Gruppe.
Was Aminosäuren voneinander unterscheidet, sind die R-Grup-
pen, bei denen es sich um zusätzliche Teile oder »Seitenketten«
handelt, die dazu beitragen, die verschiedenen Funktionen der
einzelnen Proteine auszuführen. Glycin, das nur ein einziges
Wasserstoffatom als Seitenkette hat, ist oft in Konfigurationen
vorhanden, in denen ein Protein Flexibilität erfordert, zum Bei-
spiel ein Ionenkanal, der sich wie ein Tor öffnen und schlie-
ßen muss. Glycin ist aufgrund seiner geringen Größe auch an
einer Stelle nützlich, an der das Protein an ein sperriges Substrat
bindet.

Jeder Aminosäure-Code der DNA besteht aus einer Drei-
Buchstaben-Sequenz, die aus den vier Nukleotidoptionen Ade-
nin (A), Guanin (G), Cytosin (C) und Thymin (T) ausgewählt
wird. Es gibt 64 Möglichkeiten, die Buchstaben anzuordnen
(AAA, AAG, AAC, AAT, AGA, AGG usw.), aber nur 20 codie-
rende Aminosäuren. Das bedeutet, dass jede Aminosäure mehre-
re mögliche Codes hat. Alle Codes für Glycin beginnen mit zwei
Guaninen und können als »GGX« dargestellt werden, wobei »X«
ein »Platzhalter« ist, der für ein beliebiges Nukleotid steht. GGA,
GGG,GGC und GGT codieren also alle Glycin.

Jede Aminosäure hat ein eigenes, spezielles Enzym namens
Transfer-RNA-(tRNA-)Synthetase, das jede Drei-Buchstaben-
Kombination »decodiert«, um herauszufinden, welche Amino-
säure als Nächstes in die Proteinkette eingebaut werden muss.
Verlangt der DNA-Code Glycin, übernimmt die Glycin-spezifi-
sche tRNA-Synthetase die Arbeit. Sie hat ein Segment, das wie
ein Schlüssel in ein Schloss passt, und ein anderes Segment, das
sich zu einer Tasche formt, in die genau ein Glycinmolekül passt.

93

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

So wird von der Zelle der Glycin-Code an das benötigte Gly-
cinmolekül angepasst. Je besser die Form übereinstimmt, desto
besser das Ergebnis. Wenn kein Platz für eine Seitenkette ist, die
größer als ein Wasserstoffatom ist, kann die tRNA-Synthetase
nicht versehentlich die falsche Aminosäure aufnehmen. Um das
Glycin jedoch mit der vorhergehenden Aminosäure zu verbinden,
muss sich das Stickstoffatom des Glycins außerhalb der Tasche
des Enzyms befinden. Es kann sich nicht darin verstecken. Und
das hat wichtige Auswirkungen auf Glyphosat.

Glyphosat hat wie Glycin nur ein Wasserstoffatom als Seiten-
kette, passt daher auch perfekt in die Glycin-Tasche. Aber Gly-
phosat hat auch zusätzliches Material an seinem Stickstoffatom
gebunden. (Dieses zusätzliche Material ist technisch gesehen kei-
ne Seitenkette, da es nicht am Alpha-Kohlenstoff befestigt ist,
an dem normalerweise Seitenketten ansetzen.) Die Sperrigkeit
dieses zusätzlichen Materials kann in einigen Fällen, abhängig
von den benachbarten Aminosäuren, die Substitution durch Gly-
phosat verhindern, aber es verhindert nicht, dass Glyphosat in die
Tasche gelangt.

Glycinreste, die besonders anfällig für eine Glyphosat-Substi-
tution sind, sind solche mit kleinen Aminosäuren auf der linken
Seite, also Glycin selbst, Alanin, Prolin und Serin. (»Reste« sind
das, was übrig bleibt, wenn sich zwei oder mehr Aminosäuren zu
Proteinen oder kleineren Ketten, sogenannten Peptiden, verbin-
den.) Zur Erinnerung: Glyphosat tötet Pflanzen ab, indem es die
Wirkung des Enzyms EPSP-Synthase unterbricht. Die EPSP-
Synthase hat in der Regel einen Glycinrest, dem ein Alanin an
der Stelle vorausgeht, an der Glyphosat sie unterbricht. Einige
Organismen haben eine Version der EPSP-Synthase mit Alanin
anstelle von Glycin, und diese Organismen werden alle nicht von
Glyphosat beeinträchtigt. Viele der pathogenen Bakterien und
Pilze, die im Darm gedeihen, sind vor Glyphosat geschützt, weil
Glycin durch Alanin ersetzt ist. Andere Organismen schützen

94

GESTEUERTE EVOLUTION?

sich selbst dadurch, dass sie eine benachbarte Aminosäure gegen
eine sperrigere austauschen, die das Glyphosatmolekül verdrängt,
sodass es das Glycin nicht ersetzen kann. Auch diese Organismen

sind unempfindlich gegen Glyphosat.

GESTEUERTE EVOLUTION?

Statistische Untersuchungen über genetische Mutationen beim
Menschen haben gezeigt, dass bestimmte Aminosäuren anfälliger
für eine Veränderung des zugrunde liegenden DNA-Codes sind,
wodurch sie leichter durch eine andere Aminosäure ersetzt wer-
den als die übrigen (sogenannte Substitutionsfehler). Die Ami-
nosäure Arginin ist am anfälligsten für eine solche Substitution.
Die DNA-Codes für Arginin sind CGT, CGC, CGA, CGG und
AGA. Wie man sieht, enthalten vier davon das Nukleotidpaar
»CG«. Das CG-Paar mutiert leichter als andere Codes. Tatsäch-
lich ist die Wahrscheinlichkeit, dass CG-zu-TG- oder CG-zu-
CA-Substitutionen auftreten, mindestens 13-mal höher als jede
andere Substitution. Das erklärt, warum Arginin insgesamt an-
talliger für Substitutionsfehler ist als andere Aminosäuren: Vier
seiner fünf Codes enthalten die CG-Sequenz.’?

Glycin ist nach Arginin die am zweithäufigsten mutierte Ami-
nosäure. Wir wissen auch, dass diese Mutationen besonders häu-
fig auftreten, wenn sich links vom mutierten Glycin ein weiteres
Glycin befindet: GG-Sequenzen.* Die Forscher sind sich jedoch
nicht sicher, warum Glycin so häufig mutiert. Sie verstehen auch
nicht, warum ein Glycin dann besonders anfällig ist, wenn ein
Glycin sein linker Nachbar ist. Ich gehe allerdings davon aus, dass
das zweite Glycin in einer GG-Sequenz ein idealer Ort für den
Austausch mit Glyphosat ist. Als kleinste, einfachste Aminosäu-
re mit nur einem einzigen Wasserstoffatom als Seitenkette lässt
Glycin »nebenan« den größten Raum für die zusätzliche Masse

95

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

der an das Stickstoffatom von Glyphosat zusätzlich gebundenen
Methylphosphonylgruppe.

Dieses Phänomen hat Auswirkungen weit über Glyphosat hi-
naus. Es deutet darauf hin, dass es einen biologischen Mecha-
nismus gibt, der Stressoren auf bestimmten Peptidsequenzen
erkennt und das Bestreben hat, diese zu verändern. Krankheits-
verursachende genetische Mutationen können tatsächlich Indi-
katoren für Stresseffekte sein. Wie genau ein Organismus den
Mutationsdruck an einer bestimmten gestressten Stelle in einer
Peptidsequenz erhöhen kann, ist unklar, aber es ist sehr wahr-
scheinlich, dass dies geschieht. Warum das so ist, ist eine ebenso
wichtige Frage.

Den Studenten wird zwar gemeinhin beigebracht, dass gene-
tische Mutationen, die zu evolutionären Veränderungen führen,
zufällig sind, jedoch macht völlige Zufälligkeit biologisch oder
evolutionär wenig Sinn. Wenn biologische Mechanismen erken-
nen könnten, welche spezifischen Proteine und welche spezifi-
schen Regionen innerhalb dieser Proteine am stärksten gestresst
sind, wären evolutionäre Strategien, die auf diese gestressten Re-
gionen abzielen, ein effizienter Weg zur Anpassung an Umwelt-
veränderungen. Solch ein hypothetischer Mechanismus wäre
möglicherweise nicht »intelligent« genug, um die besten Ver-
änderungen auszuwählen. In diesem Fall wären einige Mutatio-
nen eine schlechte Wahl und der veränderte Organismus würde
nicht gedeihen. Die klassische darwinistische Evolution würde
dann dazu beitragen, solche fehlgeschlagenen Modifikationen
auszumerzen. Meine Hypothese ist, dass Glyphosat, indem es an
kritischen Stellen Glycin ersetzt, Stress in der Region um die-
se spezifischen anfälligen Glycinreste erzeugt. Das führt dann zu
einer erhöhten Mutationsrate an diesen Stellen.

Vielleicht haben Sie im Biologieunterricht etwas über die La-
marck’sche Evolutionstheorie gehört. Jean-Baptiste Lamarck,
1744 geboren, war ein französischer Naturforscher, der die These

96

GESTEUERTE EVOLUTION?

vertrat, dass erworbene Eigenschaften an zukünftige Generatio-
nen weitergegeben werden können. Lamarck verstand, dass das
Leben nicht festgeschrieben ist. Wenn sich die Umwelt verändert,
müssen sich Organismen verändern, um zu überleben. Die La-
marck’sche Evolutionstheorie blieb umstritten. Lamarck selbst
hatte einen schlechten Ruf, aber er könnte etwas Wichtigem auf
der Spur gewesen sein. Er deutete ein Phänomen an, das ich als
»gerichtete Evolution« bezeichnen würde, bei dem ein lebender
Organismus in der Lage ist zu erkennen, wo Umweltstressoren
den größten Schaden anrichten, und dann Abschnitte seines Ge-
noms optimiert, um eine Lösung zu finden. Obwohl die meis-
ten veränderten Proteine wahrscheinlich versagen werden, gibt es
manchmal positive Ergebnisse, und diese Organismen gedeihen.
Damit verknüpft sich diese Idee mit dem Prinzip von Darwins
Überleben des Stärkeren.

Interessanterweise ist das menschliche Protein mit der größ-
ten Anzahl von krankheitsverursachenden Substitutionsfehlern,
den sogenannten Einzelnukleotid-Polymorphismen (SNPs), aus-
gesprochen »Snips«, die Glukose-6-Phosphat-Dehydrogenase
(G6PD). G6PD ist ein Protein, das in roten Blutkörperchen ak-
tiv ist und eine besondere Anfilligkeit fiir die Substitution mit
Glyphosat hat, wie ich in Kapitel 5 ausführlicher erläutern werde.
Wenn Glyphosat weiterhin ein Teil unserer Umwelt bleibt, wer-
den diejenigen Organismen »erfolgreich« sein, die Mutationen
in ihren Genomen erwerben, die anfillige Glycinreste verlieren
und Proteine produzieren, die noch richtig funktionieren können.

97

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

ANDERE KRANKMACHENDE
AMINOSÄURE-ANALOGA

Die Proteinsynthese ist ein fehleranfälliger Prozess: Wissen-
schaftler schätzen, dass etwa ı5 Prozent aller Proteine im Kör-
per mindestens eine falsch übersetzte Aminosäure haben.’ Zellen
sind bei der Proteinsynthese unachtsam. Effizienz hat Vorrang
vor Genauigkeit, und Fehler werden später während eines kom-
plexen Faltungsprozesses ausgemerzt, der das Protein auf die
richtige Weise (oder auch nicht) formt, sodass es die ihm zuge-
wiesenen Aufgaben erfüllen kann.

Ausgeklügelte biologische Mechanismen bestimmen, ob ein
Protein richtig gefaltet ist und ob es in der Lage ist, seine Aufgabe
zu erfüllen. Wenn es fehlerhaft ist, binden spezialisierte Proteine
namens Ubiquitine an das Protein und markieren es so, wie ein
Forstwirt einen kranken Baum fiir die spitere Entfernung mar-
kieren würde, um zu sagen: »Entferne dieses Protein.« Andere
Proteine, die auf den Abbau spezialisiert sind, bauen das markier-
te Protein ab, wonach der Aufbauprozess von vorne beginnt, dies-
mal mit dem Ziel, ein besseres Produkt zu erhalten.

Die Vorstellung, dass Aminosdure-Analoga bei der Protein-
synthese codierende Aminosäuren ersetzen und in der Folge
Krankheiten verursachen konnen, ist unbestritten. Mehrere Ami-
nosduren haben natürliche Analoga, von denen bekannt ist, dass
sie toxisch sind. Lassen Sie mich Ihnen ein paar Beispiele nennen.

Eine Fehlfunktion des basischen Myelinproteins wird mit
Multipler Sklerose in Verbindung gebracht, einer schweren Er-
krankung des Gehirns und des Riickenmarks. Multiple Sklerose
betrifft die Myelinscheiden, die die Nervenfasern umhiillen und
die Erregungsleitung im Nerv schiitzen. Prolin, eine fiir das basa-
le Myelinprotein wichtige Aminosäure, hat ein natürliches Ana-
logon, das in Zuckerriiben produziert wird.’ Aus diesem Grund
vermuten einige Wissenschaftler, dass Multiple Sklerose bei

98

ANDERE KRANKMACHENDE AMINOSÄURE-ANALOGA

Menschen, die in der Nähe von Zuckerrübenfarmen leben, häu-
figer vorkommt.’

Rotschwingel ist ein winterhartes Rasengras, das das ganze
Jahr über wächst, oft unter schwierigen Bedingungen. Mehrere
Schwingel-Arten geben große Mengen eines nicht codierenden
Aminosäure-Analogons von Phenylalanin, bekannt als Meta-
Tyrosin, in die umgebende Rhizosphäre ab. Phenylalanin indu-
ziert normalerweise das Wurzelwachstum. Meta-Tyrosin hin-
gegen ist giftig für die Zellen, ist damit ein natürliches Herbizid,
das das Wurzelwachstum hemmt.*

Glufosinat ist ein natürlich vorkommendes Aminosäure-Ana-
logon von Glutamat. Es wird aufgrund des Auftretens von Gly-
phosat-resistenten Unkräutern zunehmend als Herbizid in der
Landwirtschaft eingesetzt.”

Ein Analogon von Serin, p-Methylamino-L-alanin (BMAA),
wird von Cyanobakterien produziert. Es wird angenommen, dass
BMAA eine ALS-ähnliche Krankheit verursacht, die in den Jah-
ren nach dem Zweiten Weltkrieg eine Epidemie in Guam aus-
löste. Zugrunde lagen Proteinfaltungsfehler, die schließlich zur
Krankheit führten, manchmal erst Jahrzehnte später.‘ Von Cya-
nobakterien produziertes BMAA soll auch für die Beta-Amy-
loid-Plaques und die dadurch ausgelöste Gehirnpathologie, die
bei gestrandeten Delfinen nachgewiesen wurde, verantwortlich
sein, wie bereits in Kapitel 2 erwähnt.

Und noch ein Beispiel: L-Canavanin, ein Aminosäure-Ana-
logon von L-Arginin, soll für den Tod von Chris McCandless,
dem Protagonisten von Jon Krakauers Buch Into the Wild, ver-
antwortlich sein.“ L-Canavanin kommt natürlicherweise in den
wilden Kartoffelsamen vor, die McCandless in den Monaten vor
seinem Tod in großen Mengen verzehrte.

Es ist bekannt, dass codierende Aminosäuren im Übermaß
selbst toxisch sein können, indem sie andere codierende Amino-
säuren ersetzen. Glycin selbst kann problematisch sein, da es Ala-

99

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

nin ersetzen kann. Das ist der Hauptwirkmechanismus der To-
xizitit bei einer übermäßigen Glycin-Supplementierung. Hohe
Werte von Homocystein, einer weiteren Aminosäure, werden
mit einem erhöhten Risiko fiir Herz-Kreislauf-Erkrankungen
in Verbindung gebracht. Homocystein ersetzt Methionin, wenn
ein Methioninmangel vorliegt. Tatsächlich kommt dies so häufig
vor, dass es einen Mechanismus gibt, um das anstößige Homocy-
stein wieder aus der Proteinkette zu entfernen. Dabei wird Ho-
mocystein in Homocystein-Thiolacton umgewandelt, eine ent-
zindungsfordernde Substanz, die einer der stärksten Pridiktoren

fiir Herz-Kreislauf-Erkrankungen ist.‘

BEWEISE AUS DEM SHIKIMAT-WEG

Der verbliuffendste Beweis dafür, dass Glyphosat während der
Proteinsynthese Glycin ersetzt, stammt aus den Auswirkungen
von Glyphosat auf die EPSP-Synthase, das Enzym im Shikimat-
Stottwechselweg, das durch Glyphosat gestört wird, was als pri-
märer Mechanismus fiir die herbizide Wirkung betrachtet wird.”
Zu diesem Thema wurden mehrere Studien veröffentlicht, ob-
wohl sich die Wissenschaftler über den Mechanismus der Toxi-
zitit nicht sicher waren und nicht angemessen erklären konnten,
was sie genau beobachtet haben. Eine derzeit akzeptierte Theorie
über den Stormechanismus von Glyphosat ist, dass es mit Phos-
phoenolpyruvat (PEP) konkurriert, einem Substrat, das norma-
lerweise genau in eine bestimmte Tasche der EPSP-Synthase
passt. Mit anderen Worten, Glyphosat »gibt vor«, das PEP-Sub-
strat zu sein, wodurch verhindert wird, dass PEP an die EPSP-
Synthase bindet.

Wie Sie wissen, haben verschiedene Pflanzenarten und Mi-
kroben unterschiedliche Versionen des Enzyms EPSP-Syntha-
se, aber viele von ihnen haben eine bestimmte Peptidsequenz ge-

100

BEWEISE AUS DEM SHIKIMAT-WEG

meinsam: LGNAG. Die EPSP-Synthasen von Petunien, E. coli,
Tomaten, Arabidopsis-Kressen, Sojabohnen und Mais weisen alle
diese Sequenz auf. Man beachte, dass sich in dieser Peptidsequenz
zwei Gs befinden. »G« steht für Glycin. Das zweite Glycin ist be-
merkenswert: Mehrere Arten von Pflanzen und Mikroben besit-
zen eine Version der EPSP-Synthase, bei der Glycin durch Alanin
ersetzt wurde. Diese Versionen sind ausnahmslos resistent gegen
Glyphosat.™

Ein Team von Wissenschaftlern unter der Leitung des Mon-
santo-Chemikers und Miterfinders der Roundup-Ready-Techno-
logie, Stephen R. Padgette, PhD, konnte Versionen der EPSP-
Synthase im Labor modifizieren, indem dieser Glycinrest in den
Experimenten durch Alanin ersetzt wurde.” Dabei wurde eine
Methode namens ortsspezifischer Mutagenese verwendet, um die
DNA so zu verändern, dass sie Alanin statt Glycin codiert. Alle
von den Wissenschaftlern getesteten Originalversionen reagier-
ten empfindlich auf Glyphosat. Alle Alanin-substituierten Vari-
anten waren dagegen resistent."

Diese im Labor hergestellten Varianten des Enzyms, bei de-
nen Glycin gegen Alanin ausgetauscht wurde, binden nicht so gut
an das PEP-Substrat, da Alanin eine zusitzliche Methylgruppe
(CH,) enthält. Diese Methylgruppe drängt sich in den vom Pro-
tein gebildeten Raum, in dem PEP eng anliegen muss. Eine ande-
re EPSP-Modifikation, die zwei benachbarte Aminosäuren, aber
nicht das zweite Glycin austauscht, ist ebenfalls stark resistent ge-
gen Glyphosat, stort aber nicht die PEP-Bindung, eine ideale Si-
tuation. Bei einer der beiden Substitutionen wird die Aminosäure
Threonin durch die voluminosere Aminosäure Isoleucin ersetzt,
die eine zusitzliche Methylgruppe aufweist. Diese Methylgruppe
verdrängt wahrscheinlich das benachbarte Glyphosat und verhin-
dert so, dass es Glycin bei der Proteinsynthese ersetzt. Sie wiirde
wahrscheinlich auch die PEP-Bindung beeintrichtigen, wenn es
nicht eine zweite Substitution gibe, bei der Prolin gegen Serin

IOI

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

ausgetauscht wird. Diese zweite Substitution schafft zusätzlichen
Platz in der Tasche, sodass PEP jetzt bequem hineinpasst, wenn
auch in eine Tasche, die sich leicht von ihrer ursprünglichen Po-
sition verschoben hat."

Seltsamerweise sind, wenn das zweite Glycin in der LGNAG-
Peptidsequenz durch Alanin ersetzt wird, mehrere andere Inhi-
bitoren, die das Substrat PEP ersetzen, genauso effektiv wie bei
Glycin an dieser Stelle. Diese anderen Inhibitoren sollten in der
Lage sein, die PEP-Bindung zu hemmen, denn wenn PEP in die
Tasche passt, müsste das auch auf diese Weise funktionieren. Die
große Frage lautet also: Warum wird Glyphosat durch diese Mo-
difikation in seiner Wirkung behindert, wihrend andere Hemm-
stoffe dies nicht tun? Die Antwort ist, dass Glyphosat über einen
ganz anderen Mechanismus wirkt als die anderen: Es ersetzt Gly-
cin in der Peptidsequenz des Enzyms, anstatt PEP als eigenstin-
diges Molekiil zu ersetzen. Ich erinnere daran, dass die allgemein
akzeptierte Erklärung fiir den Toxizititsmechanismus von Gly-
phosat darin besteht, dass es »vorgibt«, PEP zu sein, wodurch ver-
hindert wird, dass PEP an die EPSP-Synthase bindet. Dies ist
zwar eine verstindliche Annahme, da mehrere andere Hemm-
stoffe genau auf diese Weise wirken, aber es gibt noch einen wei-
teren Unterschied. An vielen anderen Enzymen, die PEP als Sub-
strat verwenden, hemmt Glyphosat nicht die PEP-Bindung.*®
Dies liegt wahrscheinlich daran, dass diese Enzyme keinen Gly-
cinrest am aktiven Zentrum haben, der leicht durch Glyphosat
ersetzt werden konnte. (Das aktive Zentrum ist die Stelle auf dem
Protein, an der die Reaktion stattfindet.)

102

MANIPULATION VON MAIS
MANIPULATION VON MAIS

CRISPR (Clustered Regularly Interspaced Short Palindromic
Repeats) ist eine leistungsstarke Genbearbeitungstechnik, die
es Wissenschaftlern ermöglicht, die DNA eines beliebigen Ge-
noms einfach und präzise zu bearbeiten. Für die Entwicklung von
CRISPR wurden Dr. Emmanuelle Charpentier und Dr. Jennifer
Doudna 2020 mit dem Nobelpreis für Chemie ausgezeichnet.

Die Anwendungsmöglichkeiten von CRISPR sind vielfältig.
Dazu gehören die Korrektur genetischer Defekte, die Behand-
lung und Verhinderung der Ausbreitung von Krankheiten sowie
die Verbesserung der Resistenz von Nutzpflanzen gegen Her-
bizide, Trockenheit und andere Stressfaktoren. CRISPR ist ein
mächtiges Werkzeug, aber wir verstehen noch nicht genau, wie es
funktioniert oder welche unbeabsichtigten Folgen es in einer Zel-
le auslösen könnte. Auch sind viele bioethische Fragen mit seiner
Verwendung verbunden.‘

Im Jahr 2018 benutzten Forscher von DowDuPont CRISPR,
um gegen Glyphosat resistente Nutzpflanzen zu entwickeln.“°
Das ı2-köpfige Forscherteam von DowDuPont untersuchte zu-
nächst die genetische Sequenz unterschiedlicher Versionen der
EPSP-Synthase, die aus verschiedenen Glyphosat-resistenten
Unkräutern und Mikroben gewonnen wurden. Sie stellten fest,
dass das zweite Glycin in der LGNAG-Peptidsequenz eine ent-
scheidende Rolle bei der Glyphosat-Anfälligkeit spielt. Immer
dann, wenn das zweite Glycin durch etwas anderes ersetzt wird,
ist das Enzym geschützt. Anschließend nahmen die Forscher
Änderungen am DNA-Code vor, um sieben verschiedene EPSP-
Maisvarianten herzustellen. In allen sieben Varianten ersetzten sie
zunächst das zweite Glycin in der Sequenz durch Alanin.

Um durchgreifende Erfolge zu erzielen, musste das Team wei-
tere Modifikationen am Enzym vornehmen, um die PEP-Bin-
dungsstelle zu vergrößern, die aufgrund der zusätzlichen Methyl-

103

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

gruppe von Alanin geschrumpft war. Sie fanden verschiedene
Wege, dies zu erreichen, nach dem Vorbild erfolgreicher Gly-
phosat-resistenter Unkrautmutanten. Was dies für die Saatgut-
entwicklung bedeutet, ist beunruhigend: Chemieunternehmen
können die CRISPR-Technologie nutzen, um Designer-Varian-
ten der ursprünglichen EPSP-Synthase der Pflanze zu erstellen
und damit patentierbares Glyphosat-resistentes Saatgut zu pro-
duzieren, das von den Aufsichtsbehörden nicht als GVO-Pflanze
eingestuft wird (weil kein Gen einer fremden Art in das Genom
der Pflanze eingefügt wurde). Wenn wir nichts dagegen unter-
nehmen, können wir davon ausgehen, dass in Zukunft noch mehr
Glyphosat bei unseren Nutzpflanzen eingesetzt wird.

Vorausschauend erklärten die DowDupont-Wissenschaft-
ler: »Alle bekannten Mutationen wirken direkt oder indirekt am
Kontakt zwischen Gror [dem zweiten G in GNAG, entspricht
dem Rest 96 in E. coli] und einem Phosphonatsauerstoff von Gly-
phosat.«*! (Da die beiden Proteine nicht exakt gleich lang sind,
ist bei der Version des Proteins in der Pflanze der kritische Gly-
cinrest im Vergleich zu E. coli von Position 96 auf 101 um fünf
Reste versetzt.) Diese Wissenschaftler hatten nicht recht, aber sie
waren nah dran. Sie beziehen sich auf den »Kontakt« zwischen
dem Glycinrest bei 101 und dem Phosphonat von Glyphosat. Das
Phosphonat von Glyphosat ist jedoch eigentlich 7ei/ des »Gly-
cin«-Moleküls: Glycin wurde gegen Glyphosat ausgetauscht. All
diese Mutationen verdrängen Glyphosat zum Zeitpunkt der Pro-
teinassemblierung.

Besonders begeistert waren die DowDuPont-Wissenschaftler
von einer EPSP-Variante namens D2c-Ag, die mehrere Modifi-
kationen rund um das aktive Zentrum für PEP aufwies, darunter
eine Glycin-zu-Alanin-Substitution. Diese Variante war wirk-
sam, weil sie gut an PEP band, aber völlig unempfindlich gegen
Glyphosat war. Anschließend führten sie eine Art »umgekehrtes«

Experiment durch, bei dem sie D2c-Ag nur auf eine Weise modi-

104

MANIPULATION VON MAIS

fizierten: Sie stellten Glycin dort wieder her, wo die Alanin-Sub-
stitution stattgefunden hatte. Die Wiederherstellung von Glycin
führte zu einer nahezu vollständigen Wiederherstellung der Gly-
phosat-Sensitivität. Außerdem war die katalytische Aktivität des
Enzyms etwas verringert, was die Wissenschaftler darauf zurück-
führten, dass die PEP-Bindungsstelle nun zu groß war, eine Folge
des Verlusts der Methylgruppe von Alanin.“ Dieses Experiment
zeigt deutlich, dass Glyphosat seine Wirkung durch einen ande-
ren Mechanismus als die Verdrängung von PEP in der Protein-
Tasche ausübt.

Im Jahr 2005 entdeckten Wissenschaftler eine Version der
EPSP-Synthase, bei der Leucin, eine essenzielle Aminosäure,
Prolin am Rest 101 ersetzte. Die Forscher fanden es schwierig zu
erklären, wie diese Veränderung die Wirkung von Glyphosat un-
terdrückte, da sie die Stelle, an der PEP an die EPSP-Synthase
bindet, nicht wirklich störte. Sie stellten jedoch fest, dass Leu-
cin im Gegensatz zum ursprünglichen Prolinrest das Glycin am
Rest 96 verdrängt hatte. Sie vermuteten, dass sich das irgendwie
stärker auf Glyphosat als auf PEP auswirken könnte, ohne zu er-
kennen, dass der wahre Grund darin besteht, dass Glyphosat Gly-
cin und nicht PEP verdrängt.“ Ominöserweise handelt es sich
bei dieser Version der EPSP-Synthase um eine natürliche, wie sie
vom Erreger Staphylococcus aureus (MRSA) produziert wird, der,
wie bereits erwähnt, aufgrund seiner multiplen Antibiotika-Re-
sistenz zu einem großen Problem in Krankenhäusern geworden
ist. Die natürliche Resistenz dieser Staphylokokken gegen Gly-
phosat verschafft ihnen einen Vorteil, der es ihnen ermöglicht, in
Gegenwart von Glyphosat zu gedeihen, während andere Bakte-
rien abgetötet werden.

105

4. AMINOSÄURE-ANALOGON
INTEGRIERT IN UNSER PROTEIN

Uns wurde vorgegaukelt, dass Glyphosat den Körper schnell
durchläuft und schnell mit Kot und Urin ausgeschieden wird,
ohne sich in unseren Geweben anzureichern. Doch Monsan-
tos eigene Studien beweisen das Gegenteil. Blaue Sonnenbar-
sche sind temperamentvoll und stark. Sie sind beliebte Edelfische
und liefern dem Fischer einen harten Kampf, wenn er sie an den
Haken nimmt. Im Jahr 1989 setzten Monsanto-Forscher Blaue
Sonnenbarsche Glyphosat aus und verwendeten dann eine ra-
dioaktive Kohlenstoffmarkierung, um festzustellen, wie viel im
Gewebe der Tiere nach welcher Zeit noch vorhanden war. Zu-
nächst konnten nur 17 bis 20 Prozent des Radiomarkers als Gly-
phosat identifiziert werden. Nachdem die Forscher die Proteine
mit einem Verdauungsenzym in Aminosäuren aufgespalten hat-
ten, konnten dagegen 70 Prozent der radioaktiven Markierung als
Glyphosat erkannt werden. Die Forscher kamen zu dem Schluss,
dass das Glyphosat zunächst verborgen war, weil es »eng mit Pro-
teinen verbunden war oder in diese eingebaut war<** [Hervor-
hebung durch die Autorin].

Diese Schlussfolgerung sollte Ihnen einen Schauer über den
Riicken jagen. Das Glyphosat war in das Gewebe der Sonnen-
barsche aufgenommen worden und wurde Teil davon. Das be-
deutet, dass Glyphosat 7ei/ des Gewebes aller Tier- und Pflan-
zenarten wird, die ihm ausgesetzt sind. Obwohl die belastenden
Ergebnisse dieser Forschung nie der Öffentlichkeit zugänglich
gemacht wurden, erhielt mein Kollege Anthony Samsel eine Ko-
pie der unveroftentlichten Studie von der Environmental Protec-
tion Agency über eine Anfrage nach dem Freedom of Informa-
tion Act.”

Forscher von DuPont führten auch Experimente mit radio-
aktiv markiertem Glyphosat an Hithnern und Ziegen durch.”
Die Wissenschaftler fanden Glyphosat in Gewebeproben beider

106

GESTÖRTE PROTEINSYNTHESE

Tierarten sowie in den Eiern der Hühner. Wie bei den Sonnen-
barschen blieb ein Großteil des Glyphosats zunächst verborgen,
weil es auf molekularer Ebene in die tiereigenen Proteine einge-
baut worden war. Es zeigte sich erst, nachdem die Proteine in ihre
Aminosäuren-Bestandteile zerlegt worden waren, wodurch Gly-
phosat als separates Molekül freigesetzt wurde, das nun technisch
nachgewiesen werden konnte. Glyphosat war kein freies Molekül,
das im Gewebe zirkulierte. Es war ein integraler Bestandteil von
»Frankenstein«-Proteinen, die die eigenen Proteine der Tiere er-
setzt hatten.

GESTÖRTE PROTEINSYNTHESE

Ich bin eine Zelle und bin damit beschäftigt, mein Leben zu be-
wältigen. Ein großer Teil meines Lebens besteht aus der Her-
stellung von Proteinen. Ich benutze sie für alles, einschließlich
Rezeptoren, Enzymen, lonentransporter und strukturelle Form-
gebung. Ich stelle auch Proteine her, die andere Proteine her-
stellen, und Proteine, deren Aufgabe es ist, fehlerhafte Proteine
aufzubrechen. Sobald ein neues Protein hergestellt wird, wird es
gefaltet. Dadurch wird das Protein in die richtige Form gebracht,
die es braucht, um seine Aufgabe zu erfüllen.

Aber wenn Glyphosat oder ein anderes Aminosäure-Analogon
anfängt, die Proteine zu schädigen, die ich brauche, bekomme ich
Probleme. Wie ich bereits erklärt habe, ist die Proteinsynthese
ein schlampiger Prozess. Proteine, die andere Proteine herstellen,
sind damit beschäftigt, Codes zu erfassen und diese zu verwen-
den, um eine lange Reihe von »Gebilden« zusammenzusetzen.
Aber die Proteine, die andere Proteine synthetisieren, haben es
eilig. Sie achten nicht auf die Details. Stellen Sie es sich wie ein
schnelles und geschäftiges Fließband vor, an dem alle in Eile sind.
Sie können leicht nach Glyphosat greifen, wenn sie den Code für

107

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

Glycin sehen, und sie stecken es versehentlich in das Gebilde der
aufgereihten Aminosäuren.

Aber Lebewesen haben die Möglichkeit, diese biochemischen
Fehler zu korrigieren. Es gibt andere Proteine, deren Funktion es
ist, zu bemerken, wenn etwas schiefgeht. Diese Proteine arbeiten
wie die Qualitätskontrolleure am Fließband: Sie setzen eine Mar-
kierung auf das fehlerhafte Protein, um anzuzeigen, dass es feh-
lerhaft ist, und signalisieren damit anderen Proteinen, das beschä-
digte Produkt wieder in die einzelnen Aminosäuren zu zerlegen.
Der Prozess der Proteinsynthese und Proteinauflösung findet in
allen Lebewesen ständig statt. Mit der Einwirkung von Glypho-
sat gelangen jedoch viel mehr Proteine in den Abfallprozess. Da-
durch entsteht ein nutzloser und schädlicher Kreislauf, weil so
viele Proteine defekt sind.

Zellen haben einen Befehls-Code, eine RNA-Sequenz, die ih-
nen sagt, wie sie ein bestimmtes Protein herstellen sollen. Die
RNA-Sequenzanalyse, eine Methode, die erstmals 2008 vor-
gestellt wurde, ermöglicht es Wissenschaftlern, die Protein-
expression insgesamt zu untersuchen. Die Technik zeigt deutlich,
wie Glyphosat Glycin bei der Proteinsynthese ersetzt. Im Jahr
2016 analysierte ein Team aus Pflanzenpathologen und Umwelt-
wissenschaftlern die Genome der Mikroben, die in der Wurzel-
zone von Pflanzen leben. Sie entdeckten zahlreiche Störungen
in der Genexpression, die auf die Glyphosat-Exposition zurück-
zuführen sind. Neben vielen anderen beobachteten Veränderun-
gen gab es einen starken Anstieg der Synthese von Proteinen,
die für die Synthese weiterer Proteine benötigt werden. Und es
gab auch eine Zunahme der Proteine, die andere Proteine in die
einzelnen Aminosäuren aufspalten, aus denen sie bestehen.“

Proteine, die sowohl an der Proteinsynthese als auch am Pro-
teinabbau beteiligt sind, werden als Reaktion auf Glypho-
sat gestört. Woran liegt das? Nun, wenn Glyphosat in Proteine
eingebaut wird, macht es diese oft funktionsunfähig, sowohl in

108

WISSENSCHAFTLICHER WIDERSTAND

Pflanzen als auch in Tieren und vermutlich auch beim Menschen.
Um die defekten Proteine zu ersetzen, muss der lebende Orga-
nismus zunächst die fehlerhaften Proteine zerlegen und dann aus
den freigesetzten Aminosäuren in einem neuen, besseren Versuch
funktionierende Versionen synthetisieren.

WISSENSCHAFTLICHER
WIDERSTAND GEGEN EINE
UNBEQUEME WAHRHEIT

Einige Biochemiker lehnen die Idee ab, dass Glyphosat Glycin
bei der Proteinsynthese ersetzt. Im Jahr 2019 behauptete ein Team
von Londoner Forschern, beweisen zu können, dass Glyphosat
so etwas nicht tut. Diese Wissenschaftler setzten menschliche
Brustkrebszellen sechs Tage lang Glyphosat aus. Anschließend
verwendeten sie eine ausgeklügelte Technik namens Tandem-
Atommassenmarkierung (Tandem Mass Tag), um kurze Ketten
von Aminosäuren zu identifizieren, die angeblich anomal schwe-
re Glycinmolekiile enthalten. Mittels einer massenspektrometri-
schen Analyse sollten diese ungewöhnlich schweren Proteine
nachgewiesen werden.“®

Die Wissenschaftler testeten die Proben auf zwei'verschiedene
Modifikationen: Glyoxylat-modifiziertes Cystein sowie Glypho-
sat-Substitution für Glycin. Sie suchten nach einer Glyoxylat-
Modifikation, weil sie die Hypothese aufstellten, dass Glypho-
sat zu Glyoxylat abgebaut werden könnte, das in der Lage ist, an
Cysteinreste zu binden. Glyoxylat-modifizierte Cysteine wurden
weder in der Kontroll- noch in der Behandlungsgruppe nach-
gewiesen. Im Gegensatz dazu fanden die Forscher in den behan-
delten Proben ein deutliches Signal für das Vorhandensein von
Glyphosat in mehreren kurzen Peptiden. Sie fanden aber auch ein
ebenso starkes Signal in den unbehandelten Proben!

109

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

Bei diesem Experiment wurden mehrere Fehler gemacht, die
so bedeutsam sind, dass sie meiner Meinung nach die Schluss-
folgerungen der Studie entkräften. Sowohl die exponierten wie
auch die nicht exponierten Brustkrebszellen wurden in einem an-
gereicherten Nährmedium, dem sogenannten Dulbecco’s Mo-
dified Eagle Medium, gezüchtet, das Aminosäuren und Vitami-
ne enthält und eine hohe Konzentration an Glukose aufweist.
Das Medium selbst könnte mit Glyphosat kontaminiert gewe-
sen sein. Da die Wissenschaftler es nicht getestet haben, gab es
keine Möglichkeit, dies auszuschließen. Der nächste Fehler: Die
Zellen wurden mit Blut aus fötalem Kälberserum versorgt, das
ebenfalls nicht auf Glyphosat-Kontamination getestet worden
war. Glyphosat wurde in Organen und Geweben von Kühen ge-
funden und auch im menschlichen Nabelschnurblut nachgewie-
sen.”” Schließlich wurden die Experimente an einer hochaggres-
siven menschlichen Brustkrebs-Zelllinie namens MDA-MB-231
durchgeführt, die aus dem Tumor einer 51-jährigen Frau aus den
1970er-Jahren stammt.*® Die Zellen wurden seit ihrer Entnah-
me in Kultur gehalten und waren wahrscheinlich jahrzehntelang
chronisch Glyphosat ausgesetzt. Sie könnten schon vor Beginn
des Experiments eine beträchtliche Anzahl fehlgefalteter Gly-
phosat-kontaminierter Proteine angesammelt haben, die dann
hätten recycelt werden können — in neu kontaminierte Proteine.

Wenn diese Wissenschaftler also behaupten, dass »die Daten
schlüssig zeigen, dass alle substituierten Peptid-Kandidaten fal-
sche Entdeckungen sind«, würde ich argumentieren, dass sie da-
mit falsch liegen.“ Es ist viel wahrscheinlicher, dass es sich bei
allen substituierten Peptid-Kandidaten um echte Entdeckungen
handelt, da sowohl die Behandlungsgruppe als auch die Kontroll-
gruppe vor und während des Experiments Glyphosat ausgesetzt
war, was es sowohl der Behandlungsgruppe als auch der Kontroll-
gruppe ermöglichte, fehlgefaltete, mit Glyphosat kontaminierte
Proteine in nahezu gleichen Mengen anzureichern.

IIO

TÖDLICHE FOLGEN

Es ist erwähnenswert, dass 10 der 15 kurzen Peptide eine kleine
Aminosäure unmittelbar links neben dem substituierten Glypho-
satmolekül hatten. Wie ich bereits erwähnt habe, bietet dies eine
ideale Möglichkeit für Glyphosat, seine zusätzliche Methylphos-
phonylgruppe in die Proteinstruktur einzubauen. Zum Vergleich:
10 von 15 ist eine höhere Häufigkeit, als man bei einer Zufalls-
stichprobe erwarten würde. Selbst wenn es keine anderen Proble-
me mit dem Experiment gegeben hätte, scheint es nicht plausibel,
dass es sich bei allen Nachweisen um Fehlalarme handelte, zumal
die Methodik keine Fehlalarme für die andere Substitution er-
kannte, welche die Forscher zu erkennen versuchten: die glyoxy-
lierten Cysteine.

TÖDLICHE FOLGEN

Die Folgen der Fähigkeit von Glyphosat, sich anstelle der codie-
renden Aminosäure Glycin in Proteine einzubauen, sind weitrei-
chend und potenziell katastrophal. Fast jedes Protein, egal welcher
Länge, hat mindestens einen Glycinrest. Es gibt eine große An-
zahl von Proteinen, für die mindestens ein spezifischer Glycinrest
für eine ordnungsgemäße Funktion unerlässlich ist. Forscher kön-
nen bestimmen, welche Aminosäuren in einer bestimmten En-
zymklasse wichtig sind, indem sie mehrere Proteinsequenzen mit
einer gemeinsamen evolutionären Beziehung aus vielen verschie-
denen Arten abgleichen. Manchmal weisen diese Ausrichtungen
Sequenzen oder einzelne Aminosäuren auf, die über viele Arten
hinweg identisch sind, sogar über Stämme hinweg — von Amöben
über Kohlköpfe bis hin zu Hühnern. Wenn dieselbe Aminosäure
in diesen Ausrichtungen in mehreren Versionen eines bestimm-
ten Proteins auftaucht, gilt sie als »hochkonserviert«, und das be-
deutet fast immer, dass die Aminosäure eine wichtige Funktion
im Protein erfüllt. Zum Beispiel hat das kontraktile Muskelpro-

III

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

tein Myosin mindestens ein Dutzend Glycinreste, die konsistent
in vielen verschiedenen Versionen auftauchen. Die menschliche
Version des Myosins hat einen hochkonservierten Glycinrest an
der Position 699. Wird dieser durch Alanin ersetzt, verringert sich
die Kontraktionsfihigkeit des Proteins auf 1 Prozent seiner Ka-
pazitit.”

Kollagen ist das häufigste Protein im Körper und macht
25 Prozent der Gesamt-Proteinmenge des Korpers aus. Es hat ein
einzigartiges GxyGxyGxyGxy-Muster über weite Teile des Mo-
leküls. In diesem Muster ist jeder dritte Rest ein Glycin (Sie er-
innern sich, dass »G« für Glycin steht und der Kleinbuchstabe »x«
ein Platzhalter ist, was bedeutet, dass jede Aminosäure an dieser
Stelle stehen kann, auch Glycin selbst). Dieses Muster ist wich-
tig, damit sich Kollagen richtig in seine elegante Dreifachhelix-
Struktur falten kann. Es ist diese Struktur, die dem Kollagen sei-
ne einzigartigen Eigenschaften wie Zugfestigkeit, Elastizität und
die Fähigkeit Wasser zu speichern verleiht. Mutationen in ver-
schiedenen Glycinresten im Kollagen schwächen das Bindege-
webe, was zu einer Erkrankung führt, die als Ehlers-Danlos-Syn-
drom bekannt ist. Menschen mit Ehlers-Danlos-Syndrom leiden
oft unter hypermobilen Gelenken, extrem dehnbarer Haut und
abnormer Narbenbildung.*

Während es sich beim Ehlers-Danlos-Syndrom um eine gene-
tische Störung handelt, ist Glyphosat, das Glycinreste im Kolla-
gen ersetzt, eine umweltbedingte Störung, die möglicherweise zu
den weit verbreiteten Riicken-, Schulter-, Nacken-, Knie-, Fuf3-
und Hiuftschmerzen beiträgt, unter denen so viele von uns heute
leiden. Diese Schmerzen erfordern oft eine Operation, um die
kranken Gelenke zu reparieren. Bei Frauen über 70 ist die Priva-
lenz von Knieoperationen in den letzten zwei Jahrzehnten fast um
das 11-fache und die von Hiiftoperationen um das g-fache gestie-
gen. Bei Männern war der Anstieg sogar noch dramatischer, mit
einem 26-fachen Anstieg der Prävalenz von Hiiftgelenkersatz-

I12

TÖDLICHE FOLGEN

Operationen und einem ı5-fachen Anstieg der Kniegelenkersatz-
Operationen.” Es wird erwartet, dass der Gelenkersatz in den
kommenden Jahrzehnten der häufigste elektive chirurgische
Eingriff werden wird. Es gibt noch andere Gründe für Gelenk-
schäden und die damit verbundenen Operationen, dazu gehört
die stärkere Belastung der Gelenke durch Übergewicht, aber auch
verbesserte Operationstechniken mit besseren Ergebnissen und
die Rentabilität chirurgischer Eingriffe. Es ist aber sehr wahr-
scheinlich, dass die Zerstörung des Kollagens durch Glyphosat
die Schäden verstärkt, sodass chirurgische Korrekturmaßnahmen
erforderlich werden.

Viele Ionentransport-Proteine sind auf Glycin in einer kri-
tischen Scharnier-Region des Proteins angewiesen, die in die
Plasmamembran der Zelle eingebettet ist. Dieses Scharnier ist
für das Öffnen und Schließen des Proteins unerlässlich, um den
Ionenfluss durch Membranen zu steuern. Es gibt auch eine in-
teressante Klasse von Proteinen, die ein Transmembran-Segment
haben, das ein »Glycin-Reifdverschluss-Motiv« enthält, bei dem
Glycin regelmäßig durch drei dazwischenliegende Aminosiu-
ren getrennt wird. (In der Biochemie ist ein »Motiv« ein Mus-
ter von Aminosäuren in einer Proteinsequenz.) Das Muster ist
GxxxGxxxGxxxG fiir B-Amyloid, das Protein, dessen Fehlfal-
tung und Ausfillung in Plaques mit der Alzheimer-Krankheit
in Verbindung gebracht wird. Dasselbe GxxxG-Muster ist auch
mit Prionen assoziiert, die Prionenkrankheiten wie Rinderwahn-
sinn bei Rindern (BSE), Chronic Wasting Disease (CWD) bei
Hirschen und Creutzfeldt-Jakob-Krankheit beim Menschen ver-
ursachen.’

Fast jeder kennt Menschen, die an Alzheimer leiden, einer
chronisch degenerativen Erkrankung und der häufigsten Form
von Demenz. Mindestens 5 Millionen Amerikaner leiden derzeit
an Alzheimer, und es wird prognostiziert, dass bis 2060 schät-
zungsweise 14 Millionen Amerikaner an Alzheimer erkrankt sein

I13

4. AMINOSÄURE-ANALOGON

werden.? Alzheimer betrifft die Teile des Gehirns, die das Ar-
beitswissen, die Sprache, das Gedächtnis und die Gedanken kon-
trollieren. Wenn sich ihr Zustand verschlechtert, können Alz-
heimer-Patienten so viel kognitive Verwirrung erleben, dass sie
nicht einmal mehr in der Lage sind, sich selbst zu ernähren. Sie
nehmen vielleicht eine Gabel in die Hand und schauen sie sich
einfach an, unsicher, was das ist oder wie sie sie verwenden sollen.
Da ihre Gehirnzellen verkümmern, verlieren sie den gesunden
Menschenverstand, der für die meisten von uns selbstverständ-
lich ist.

Studien haben gezeigt, dass f-Amyloid auf das Glycin-Reiß-
verschluss-Motiv angewiesen ist, um seine Alpha-Helix-Struk-
tur beizubehalten, die die Zellmembran durchdringt. Wenn die-
ses Glycin durch andere Aminosäuren ersetzt wird, bildet das
B-Amyloid stattdessen lösliche ß-Faltblätter. Diese ß-Faltblät-
ter verbleiben im Zytoplasma und sammeln sich dort an, wobei
sie sich zu Fibrillen verklumpen, die zu den charakteristischen
Alzheimer-Plaques werden. Dieser Prozess der Fehlfaltung in
ß-Faltblätter wird als Amyloidose bezeichnet, und wir sehen ihn
auch bei anderen Proteinen, die mit anderen Pathologien in Ver-
bindung gebracht werden.”

Es ist kein Zufall, dass die Prävalenz chronischer Krankhei-
ten wie Alzheimer mit der Glyphosat-Exposition zunimmt. Wir
können zwar nicht jeden Aspekt einer Krankheit auf diese schäd-
liche Chemikalie schieben, aber wir können vermuten, dass sie zur
Verschlechterung der menschlichen Gesundheit beiträgt, indem
sie unsere Proteine stört. Dutzende, wenn nicht Hunderte von
Proteinen können durch die Glyphosat-Substitution von Glycin
schwer gestört werden. Viele Rezeptoren sind auf Glycinreste an-
gewiesen, um sich an die Zellmembran anzuheften und ein Sig-
nalmolekül wie Insulin oder Low-Density-Lipoprotein (LDL)
zu empfangen. Letzteres gibt Fettmoleküle an die Zellen ab.*
Sie haben sicher schon einmal gehört, dass LDL als schlechtes

114

TÖDLICHE FOLGEN

Cholesterin bezeichnet wird, da es sich manchmal an den Wän-
den der Blutgefäße ablagern kann und mit einem erhöhten Risiko
für Herzinfarkte und Schlaganfälle in Verbindung gebracht wird.
Wenn bei Patienten ein hoher LDL-Spiegel im Blut festgestellt
wird, verschreiben die Ärzte Statine. Diese Statine können eine
Vielzahl kritischer Nebenwirkungen verursachen.“ Die Glypho-
sat-Substitution in den Insulin- oder LDL-Rezeptoren könnte
sowohl ein Faktor für die Insulin-Resistenz (Typ-2-Diabetes) als
auch für erhöhte Serum-LDL-Werte sein, die mit Herz-Kreis-
lauf-Erkrankungen in Verbindung gebracht werden.

Sobald wir verstanden haben, wie Glyphosat den Shikimat-
Stoffwechselweg stört, indem es Glycin ersetzt und gekaperte
Proteine stört oder sogar zerstört, haben wir ein Modell, das zeigt,
wie Glyphosat viele andere Proteine stören kann, indem es ähn-
lich wie ein biochemischer Betrüger wirkt. Im nächsten Kapitel
werden wir uns speziell mit Proteinen befassen, die phosphathal-
tige Moleküle an einer Stelle mit mindestens einem hochkonser-
vierten Glycinrest binden. Die EPSP-Synthase ist ein Beispiel für
dieses Szenario. Die Auswirkungen der Glyphosat-Substitution
in dieser breiten Klasse von Proteinen sind erschreckend.

115

5

Das Phosphat-Rätsel

Als Gesellschaft sind wir wie ein Güterzug,
der auf eine kaputte Brücke zusteuert.
Dietrich Klinghardt, MD, PhD

Hat Glyphosat einen toxischen Mechanismus, der ein breites
Spektrum von Proteinen schädigt? Und wenn ja, kann dies die
lange Liste chronischer Krankheiten erklären, deren Prävalenz im
Einklang mit dem Anstieg des Glyphosat-Einsatzes bei Kultur-
pflanzen zugenommen hat? Ja und ja. Ich analysiere seit über fünf
Jahren die wissenschaftliche Literatur speziell zu Glycinresten in
Proteinen. Was ich jetzt glaube, ist, dass Glyphosat eine große
Anzahl von Proteinen schädigt, indem es eine bestimmte toxische
Wirkung ausübt, welche die Proteinfunktion stört. Und dass es
eine breite Klasse essenzieller Enzyme gibt, die eine Eigenschaft
gemeinsam haben: Sie binden Phosphat, was dazu führt, dass sie
sehr empfindlich auf Glyphosat reagieren. Es ist die Phosphat-
bindungsfähigkeit, die diese Enzyme besonders anfällig macht.
Gleichzeitig ist diese Fähigkeit essenziell für ihre Funktion. Diese
Proteine erfüllen unterschiedliche Aufgaben im Körper.

Als kleinste Aminosäure spielt Glycin in vielen Proteinen eine
wichtige Rolle, insbesondere indem es Raum schafft, der die Auf-
nahme eines Liganden ermöglicht. Ein Ligand ist ein Molekül,
das an ein Enzym bindet und als Substrat für die Reaktion des
Enzyms dient. Durch die Substitution von Glycin kann Glypho-

116

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

sat dem Liganden diesen Raum verwehren, indem es ihn mit sei-
nem sperrigen, negativ geladenen Methylphosphonyl-Schwanz
füllt. Stellen Sie sich das so vor, als würde Glyphosat dem Ligan-
den den Sitz in einer belebten Cafeteria wegnehmen, oder wie
ein »Plumpsack oder Faules Ei«-Spiel, bei dem Glyphosat an die
leere Stelle rutscht.

Die Substitution ist besonders schädlich, wenn der Ligand ein
negativ geladenes essenzielles kleines Molekül ist, das Phosphat
enthält. Die »negative Ladung« von Glyphosat und die negative
Ladung des Phosphats (PO,™) stoßen sich gegenseitig ab, so wie
es zwei Magnete tun, wenn man versucht, sie mit ihren Polen
gegeneinanderzudrücken. Diese Abstoßung in Verbindung mit
Glyphosat, das den Platz einnimmt, an dem eigentlich Phosphat
sitzen sollte, kann die Fähigkeit des Proteins beeinträchtigen, sei-
ne Funktion zu erfüllen.

Es gibt viele kleine Moleküle, die mindestens ein Phosphat-
Anion enthalten und in der Biologie eine wichtige Rolle spielen.
Eines, das Sie vielleicht kennen, ist Adenosintriphosphat (ATP),
das einen Schwanz aus drei aneinanderhängenden Phosphat-An-
ionen hat. ATP gilt als die »Energiewährung« der Zellen. Viele
Proteine beziehen die Energie, die sie fiir ihre Funktion benöti-
gen, indem sie das letzte Phosphat aus ATP abspalten. Ein wei-
teres Molekül, das Sie inzwischen kennen und das ein Phosphat-
Anion enthält, ist Phosphoenolpyruvat (PEP), das Molekül, an
welches das Enzym EPSP-Synthase im Shikimat-Weg bindet.

Andere phosphathaltige Moleküle, die auf wichtige Weise an
enzymatischen Aktivitäten und der zelluliren Signaliibertragung
beteiligt sind, sind Guanosintriphosphat (GTP), Nicotinamid-
Adenin-Dinukleotid (NAD), das aus Niacin, auch bekannt als Vi-
tamin B3, hergestellt wird, Pyridoxal-5’-phosphat (PLP), das aus
Pyridoxin, auch bekannt als Vitamin B6, gebildet wird, Flavin-
Adenin-Dinukleotid (FAD) und Flavin-Mononukleotid (FMN),
die aus Riboflavin, auch bekannt als Vitamin Baz, hergestellt wer-

117

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

den, und Glukose-6-phosphat (G6P). Wie Sie sehen, handelt es

sich bei vielen davon um essenzielle B-Vitamine. Sie spielen im

Stoffwechsel des lebenden Organismus eine entscheidende Rolle.
Mehrere Experimente haben gezeigt, dass Glyphosat verschie-

dene Enzyme unterdrücken kann, die phosphathaltige Moleküle

binden. Dazu gehört neben der EPSP-Synthase auch die Ribulo-
se-1,5-Bisphosphat-Carboxylase/Oxygenase (RuBisCo), ein En-
zym in Pflanzen, das für die Photosynthese essenziell ist und das
häufigste in der Biologie bekannte Protein ist.! In menschlichen

Zellen blockiert Glyphosat die Succinat-Dehydrogenase im Zi-

tronensäurezyklus. Succinat-Dehydrogenase ist ein essenzielles

Enzym für die Verstoffwechselung von Glukose und die Bildung

von ATP. Glyphosat unterdrückt auch die Glukose-6-Phosphat-

Dehydrogenase (G6PD), ein Enzym, das in großen Mengen in

roten Blutkörperchen vorhanden ist und eine wichtige Rolle bei

der antioxidativen Abwehr spielt.“

Ich habe eine Theorie, die vorhersagen kann, ob ein Protein
empfindlich auf Glyphosat reagiert. Die am stärksten gefährdeten
Proteine haben ein sogenanntes Glyphosat-Suszeptibilitätsmotiv.
Zur Erinnerung: Ein »Motiv« in der Biochemie ist ein Muster
von Aminosäuren in einer Proteinsequenz. Dieses Motiv der Gly-
phosat-Suszeptibilität zeichnet sich durch drei Grundprinzipien
aus:

1. Das Protein bindet Phosphat an einer Stelle, an der mindestens
ein Glycinrest hochkonserviert und essenziell ist.

2. Mindestens ein Glycinrest an dieser Stelle hat eine kleine
Aminosäure unmittelbar links.

3. Es befinden sich mindestens eine, vorzugsweise zwei oder
mehr positiv geladene Aminosäuren in der Nähe, die die Me-
thylphosphonatgruppe von Glyphosat sicher an Ort und Stelle
halten können.

Zur Erinnerung: Glyphosat stört das Enzym EPSP-Synthase im

Shikimat-Stoffwechselweg, indem es die Bindung der an Phos-

118

ENERGIEVERSCHWENDUNG

phoenolpyruvat (PEP) gebundenen Phosphatgruppe stört, wie
wir in Kapitel 4 besprochen haben. Fast jedes Protein, das an ein
phosphathaltiges Molekül bindet, hat mindestens einen, meist so-
gar mehr als einen hochkonservierten Glycinrest an der Stelle, an

der Phosphat bindet.

ENERGIEVERSCHWENDUNG

Phosphat spielt in lebenden Organismen eine wichtige Rolle.
ATP hat drei Phosphate, die miteinander verknüpft sind und an
das Adenosinmolekül gebunden sind: Adenosin-Phosphat-Phos-
phat-Phosphat. Zellen produzieren ATP hauptsächlich durch die
Verstoffwechselung von Zucker in Mitochondrien im Rahmen
des Zitronensäurezyklus. Um ATP in ADP umzuwandeln, wird
das letzte Phosphat abgegeben. Durch diese Umwandlung wird
die in der Phosphatbindung gebundene Energie freigesetzt, die
dann für nützliche Arbeit eingesetzt werden kann.

Wenn sich ein Protein faltet, bildet es eine spezielle dreidimen-
sionale Tasche, die genau zu jedem der Liganden passt, an die
das Protein bindet — zur Erinnerung: Liganden sind Moleküle,
die an Enzyme binden und als Substrate für die Reaktionen der
Enzyme dienen. Das Protein konfiguriert auch oft eine komple-
mentäre Ladungsverteilung um den Liganden, die wie ein Mag-
net wirkt, um den Liganden an Ort und Stelle zu halten. ATP ist
ein negativ geladener Ligand für alle Enzyme, die es als Energie-
quelle nutzen.

Ich weiß, dass das sehr technisch klingt, aber bleiben Sie dran
und lesen Sie weiter. Eine Analyse von 168 Proteinen, die ATP
binden, ergab, dass Glycin sowie die drei positiv geladenen Ami-
nosäuren, Arginin, Lysin und Histidin, mit großer Wahrschein-
lichkeit an einer ATP-Interaktionsstelle zu finden sind, an der
die Umwandlung von ATP zu ADP stattfindet. Positiv geladene

119

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

Aminosäuren können sich an das negativ geladene Phosphat bin-
den, um es an Ort und Stelle zu halten. Glycin, die kleinste Ami-
nosäure, bietet Flexibilität und Platz für das sperrige Phosphat-
Anion.’

Dieses Modell passt gut zur EPSP-Synthase. Die EPSP-Syn-
thase von E. coli enthält zwei Lysinreste sowie einen Histidin-
und einen Argininrest, die an der PEP-Bindungsstelle vorhanden
sind, zusätzlich zu dem Glycinrest, der sie anfällig für Glypho-
sat- Toxizität macht.* Die Proteinfaltung ist ein komplexer, fast
wundersamer Prozess, der in Echtzeit abläuft, während das Pro-
tein entsprechend dem DNA-Code von links nach rechts aus
seinen einzelnen Aminosäuren zusammengesetzt wird. Es ist
wahrscheinlich, dass, wenn sich Glyphosat wihrend der Assem-
blierung der EPSP-Synthase an die Stelle setzt, an die normaler-
weise Glycin hingehort, seine Methylphosphonylgruppe in der
für Phosphat vorgesehenen Tasche gesichert wird, unterstützt
durch elektrostatische Bindung an die benachbarten positiv ge-
ladenen Aminosäuren, wenn diese sich parallel zueinander falten.
Die Konsequenz ist, dass die Fähigkeit des Proteins, phosphat-
haltige Moleküle in seinen Reaktionen zu nutzen, gestört wird,
und das würde für jedes Protein gelten, das normalerweise Phos-
phat bindet.

Zum Beispiel bindet das kontraktile Muskelprotein Myosin
an ATP, spaltet das letzte Phosphat ab und nutzt die freigesetz-
te Energie, um die Muskelkontraktion auszulösen. Die Stelle, an
der Myosin an ATP bindet, enthält ein glycinreiches Motiv, das
als sogenanntes P-Loop-Motiv (phosphatbindende Schleife) be-
zeichnet wird, mit mindestens zwei, manchmal drei Glycinresten.

Myosin hat viele hochkonservierte Glycinreste, aber der mitt-
lere in seiner ATP-Bindungsstelle ist entscheidend für seine Fä-
higkeit, die Energie im ATP-Molekül in nützliche Bewegung
umzusetzen. Mindestens 80 von 82 bekannten Myosin-Versionen
in verschiedenen Spezies haben GESGAGKT als Instanziierung

I20

ENERGIEVERSCHWENDUNG

des P-Loop-Motivs (GxxGxGKT) an der ATP-Bindungsstelle.’
Mutationen im mittleren Glycin haben besonders verheerende
Auswirkungen auf die Myosin-Funktion. Dieses Glycin spielt
zwei Rollen. Zum einen hat es die Aufgabe, Platz für das sperrige
Phosphat-Anion zu schaffen, zum anderen soll es das Phosphat-
Ion dazu bringen, sich von ATP abzuspalten. Eine Mutation, bei
der dieses Glycin durch Alanin ersetzt wird (eine sehr kleine Ver-
änderung), verringert die Fähigkeit des Proteins, das Phosphat
abzulosen und somit die Muskelbewegung zu beeinflussen.® Der
Ersatz durch Glyphosat könnte ebenso schlimme Auswirkungen
haben, wenn nicht sogar katastrophaler sein.

In einer wichtigen Studie, die 2013 veröffentlicht wurde, führ-
ten Biochemiker aus Ohio und Indiana eine detaillierte Analyse
von Proteinen durch, die entweder hoch- oder herunterreguliert
wurden, wenn FE. coli-Bakterien Glyphosat ausgesetzt waren.” Es
zeigte sich, dass mindestens 10 ATP-Bindungsstellen für ver-
schiedene Proteinkomplexe hochreguliert waren. »Hochregulie-
rung« bedeutet eine Steigerung der Synthese des Proteins, was
passieren kann, wenn das Protein nicht richtig funktioniert. Stel-
len Sie sich das so vor: Wenn Sie inkompetente Mitarbeiter fiir
einen Job einstellen, müssen Sie mehr Arbeiter einstellen, um die
Arbeit zu erledigen. Und selbst dann kann es sein, dass die Ar-
beit nicht richtig ausgeführt wird. Die Glyphosat-Substitution
fiir eines oder mehrere der kritischen Glycine an der ATP-Bin-
dungsstelle macht eine erhöhte Produktion all dieser ineffizienten
ATP-bindenden Proteine erforderlich. Bei vielen der gestörten
Molekiile handelt es sich um Transportproteine. Sie nutzen die
Energie in ATP, um den Transport wichtiger Nährstoffe durch
die Membran und in die Zelle zu unterstützen (siehe Tabelle A.2,
Seite 307, fiir die spezifischen ATP-bindenden Proteine, die in E.
coli gestort sind.)

I21

5. DAS PHOSPHAT-RATSEL

EPIGENETISCHE EFFEKTE
DURCH PHOSPHORYLIERUNG

Kinasen sind eine große Klasse von Enzymen, die typischerweise
das terminale Phosphat von einem ATP-Molekiil auf eine Ami-
nosdure innerhalb eines Proteins übertragen.* Serin, Threonin
und Tyrosin sind die Aminosäuren, die auf diese Weise phos-
phoryliert werden können. Die Phosphorylierung (das Hinzufii-
gen von Phosphaten) ist eine von vielen epigenetischen Transfor-
mationen, die dazu führen, dass sich Proteine dramatisch anders
verhalten, als sie sich sonst verhalten würden. Die meisten be-
troffenen Enzyme werden durch die Phosphorylierung aktiviert,
einige konnen jedoch auch durch Phosphorylierung deaktiviert
werden. Viele haben mehrere Stellen, an denen Phosphate hin-
zugefügt werden können, von denen einige in einem ausgekliigel-
ten und komplexen Kontrollmechanismus das Protein aktivieren,
während andere es deaktivieren.

Die Phosphorylierung kann dazu führen, dass ein Protein bes-
ser löslich wird. Wenn dies geschieht, kann ein Protein von der
Zellmembran ins Zytoplasma wandern. Diese Verinderungen
führen zu komplexen Ergebnissen, da Kinasen beginnen, Phos-
phate an andere Kinasen zu binden, was eine Kaskade intensiver
Aktivität auslöst und letztendlich spezifische Ergebnisse bewir-
ken kann, die das zelluläre Verhalten dramatisch beeinflussen. Die
überschießende und unangemessene Immunantwort, die manch-
mal bei Patienten auftritt, die an einer Infektionskrankheit wie
COVID-19 leiden, ist ein gutes Beispiel dafür. Signalmechanis-
men als Reaktion auf das Coronavirus führen zu einer Phosphory-
lierungs-Kaskade, die letztendlich dafür sorgt, dass Immunzellen
Signalproteine, sogenannte Zytokine, freisetzen. Eine plötzliche
und übermäßige Freisetzung von Zytokinen nennt man Zyto-
kinsturm — eine außer Kontrolle geratene Entzündungsreaktion,
die ausgeprägte Gewebeschäden verursachen kann. Ein durch

122

EPIGENETISCHE EFFEKTE DURCH PHOSPHORYLIERUNG

COVID-19 ausgelöster Zytokinsturm kann tödlich sein. Zyto-
kinstürme sind eine Folge einer Immunschwäche, die, wie wir in
Kapitel 10 sehen werden, durch eine chronische Glyphosat-Ex-
position verursacht oder verschlimmert werden kann.

An der ATP-Bindungsstelle von Kinasen befindet sich ein
hochkonserviertes glycinreiches Motiv, das ein charakteristisches
GxGxxG-Muster aufweist.” Das mittlere G dieses Musters ist
in 99 Prozent der Proteinkinasen konserviert. Basierend auf der
Kinetik der Kinasen an der Stelle, an der ATP bindet, würde die
Glyphosat-Substitution für eines der ersten beiden Glycine im
GxGxxG-Motiv, das häufig in Kinasen vorkommt, signifikante
Auswirkungen haben.

Wir wissen, dass in einer in Mais vorhandenen Kinase die Sub-
stitution des mittleren Glycins durch die Aminosäure Aspartat
zu einer wesentlich höheren Fähigkeit führt, Phosphat von ATP
abzuspalten.! Aspartat ist wie Glyphosat negativ geladen und
voluminöser als Glycin. Es ist ein gutes Modell dafür, wie sich
Glyphosat verhalten könnte. Eine durch Glyphosat substituierte
»Mutante« ist viel effektiver darin, das Phosphat vom ATP-Mo-
lekül abzuspalten, aber weniger in der Lage, es zu ergreifen und an
das zu phosphorylierende Protein zu binden. Die Abspaltung von
Phosphat von ATP ist der geschwindigkeitsbegrenzende Schritt
der Reaktion, sodass eine effektivere Aktivierung bedeutet, dass
eine höhere Phosphorylierungsrate erreicht wird. Mit Glypho-
sat oder Aspartat anstelle des Glycins ist jedoch auch die Wahr-
scheinlichkeit größer, dass das Phosphat-Anion metaphorisch
verworfen wird, anstatt es an das Substrat zu binden. Dadurch
wird im Wesentlichen die Energie aus der ATP-Phosphatbin-
dung verschwendet, wodurch der Druck auf die Mitochondrien
erhöht wird, ausreichende Mengen an ATP zu produzieren.

Viele Studien bringen Krankheiten mit einer abnormen Phos-
phorylierung verschiedener Proteine in Verbindung, zum Beispiel

hyperphosphorylierte Tau-Proteine bei der Alzheimer-Krankheit

123

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

und eine gestörte Phosphorylierung bei Krebserkrankungen.!?
Die B-Raf-Kinase ist ein wichtiger Regulator von Signalwegen,
die die Zellteilung und -differenzierung steuern. Das Onkogen
BRAF, das B-Raf codiert, ist stark mit Brustkrebs assoziiert. Gly-
cin-Mutationen in der glycinreichen Region von B-Raf sind häu-
fig in Tumorzellen zu finden, was eine mögliche Erklärung für
das krebserregende Potenzial von BRAF liefert.”

BOSES BLUT

Rote Blutkörperchen machen den größten Bestandteil des Blutes
aus. Sie sind im Vergleich zu anderen Zellen in mehrfacher Hin-
sicht ungewöhnlich. Sie werfen ihre Zellkerne früh in ihrem Rei-
fungsprozess ab. Da reife rote Blutkörperchen keine DNA haben,
sind sie nicht in der Lage, neue Proteine zu synthetisieren. Rote
Blutkörperchen haben auch eine relativ kurze Lebensspanne. Sie
werden ständig durch Neuankömmlinge aus dem Knochenmark
ergänzt, und sie werden regelmäßig in der Milz ausgesondert und
abgebaut, sobald sie älter werden, also nach etwa hundert Tagen.
Ihre Hauptfunktion besteht darin, Sauerstoff an das Gewebe zu
verteilen. Sie transportieren Sauerstoff gebunden an das Eisen in
ihrem Hämoglobin, ein Transportprotein, das sie im Überfluss
haben.

Rote Blutkörperchen sind auch insofern ungewöhnlich, als sie
keine Mitochondrien haben. Mitochondrien sind die Organel-
len, die die Energieversorgung einer Zelle in Form von ATP auf-
rechterhalten. Da rote Blutkörperchen keine Mitochondrien ha-
ben, miissen sie ihr ATP aus einer anderen Quelle beziehen. Dazu
nutzen sie die Glykolyse, einen anaeroben Prozess, der nicht auf
Sauerstoff angewiesen ist. Bei der Glykolyse wird eine kleine
Menge ATP aus Glukosemolekiilen gewonnen, indem Gluko-
se in Laktat umgewandelt wird. Ironischerweise steht den ro-

124

BÖSES BLUT

ten Blutkörperchen viel Sauerstoff zur Verfügung, aber sie ver-
wenden ihn nicht, um Glukose zu oxidieren. Diese Vermeidung
könnte eine Strategie sein, um ihre Exposition gegenüber reak-
tiven Sauerstoffspezies zu verringern und ihren Bedarf an anti-
oxidativen Abwehrmechanismen zu minimieren. Während nor-
maler Stoffwechselprozesse produzieren die Zellen in unserem
Körper eine Art instabiles kleines Molekül, das Sauerstoff enthält
und mit anderen Molekülen in einer Zelle reagiert. Dieses kleine
Molekül wird als freies Radikal oder reaktive Sauerstoffspezies
bezeichnet. Vielleicht ist es auch einfach vernünftiger, die Res-
source Sauerstoff, die für die Gewebeversorgung notwendig ist,
nicht selbst zu verbrauchen.

Rote Blutkörperchen verwenden ein Enzym, die Pyruvatkina-
se, das für die Glykolyse wichtig ist. Ein Pyruvatkinasemangel
aufgrund genetischer Mutationen ist die zweithäufigste Ursache
für hämolytische Anämie, eine Erkrankung, bei der rote Blut-
körperchen schneller zerstört werden, als das Knochenmark sie
produziert.‘ Dieses Enzym katalysiert einen wichtigen Schritt
während der Glykolyse, bei dem ein ATP-Molekül aus ADP syn-
thetisiert wird, um Energie für die Zelle zu erzeugen. Die Ener-
giegewinnung durch Glykolyse ist für rote Blutkörperchen be-
sonders wichtig, da sie keine Mitochondrien besitzen.” Ohne
Mitochondrien sind rote Blutkörperchen fast vollständig auf die
Glykolyse angewiesen, um ihren Energiebedarf zu decken. Wenn
den roten Blutkörperchen die Energie ausgeht, müssen alle akti-
ven Prozesse eingestellt werden. Die roten Blutkörperchen begin-
nen Kalium zu verlieren, weil ihre Kaliumpumpe keine Energie
hat. Dieser Elektrolytverlust führt dazu, dass Wasser austritt. Die
Zelle schrumpft und stirbt schließlich an Dehydrierung.

Genau wie die EPSP-Synthase bindet die Pyruvatkinase PEP.
Ihre Aufgabe ist es, Phosphat von PEP auf ADP zu übertragen,
um ATP zu erzeugen. Wie Sie wissen, ist es die PEP-Bindungs-
stelle in der EPSP-Synthase, die durch Glyphosat gestört wird.

125

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

Neben der Bindung von PEP und ADP, die beide Phosphat ent-
halten, bindet die Pyruvatkinase auch an Fructose-Diphosphat
(Fructose-P-P). Die Pyruvatkinase hat also viele Anforderungen
an die Phosphatbindung. Alle diese Stellen könnten durch die
Substitution von Glycin durch Glyphosat gestört werden.

Über 50 verschiedene genetische Mutationen in der Pyruvatki-
nase wurden mit hämolytischer Anämie in Verbindung gebracht.
Bei einigen dieser Mutationen ist Glycin durch etwas anderes er-
setzt. Eine Möglichkeit, um herauszufinden, ob eine bestimmte
Aminosäure eine kritische Rolle in einem Protein spielt, besteht
darin, die Peptidsequenz der unterschiedlichen Versionen zu un-
tersuchen, die von verschiedenen Spezies produziert werden. In
einer solchen Studie wurde die menschliche Sequenz mit einem
Enzym verglichen, das von drei anderen Spezies (Ratten, Kanin-
chen und Katzen) produziert wird. Die Forscher fanden heraus,
dass es elf vollständig konservierte Glycinreste in der Peptid-
sequenz gab, die in allen vier Spezies vorhanden waren. Keine
andere Aminosäure hatte auch nur annähernd so viele perfekte
Ubereinstimmungen.'® Das deutet natürlich darauf hin, dass die
Aminosäure Glycin eine entscheidende Rolle in der Pyruvatkina-
se spielt. Ich würde weiter vermuten, dass die Glyphosat-Substi-
tution von Glycin im Enzym Pyruvatkinase besonders schädlich
für die roten Blutkörperchen ist.

ANTIOXIDATIVE ABWEHRKRÄFTE

Rote Blutkörperchen verstoffwechseln Glukose auch über einen
anderen Weg, parallel zur Glykolyse, dem sogenannten Pento-
sephosphat-Weg (PPP). Dieser Weg ist entscheidend für den
Schutz vor oxidativen Schäden. Sie haben vielleicht schon von
Glutathion gehört, einem ausgezeichneten Antioxidans, das von
der Leber produziert wird und dem Körper hilft, sich von Gift-

126

ANTIOXIDATIVE ABWEHRKRÄFTE

stoffen zu befreien. Stellen Sie sich Glutathion als den Wisch-
mopp der Natur vor. Als Antioxidans wirkt Glutathion jedoch nur
in reduziertem Zustand, als GSH. Das heißt, Glutathion »wirkt«
wie andere Antioxidantien, indem es oxidiert wird und auf die-
se Weise reaktive Sauerstoffspezies entschärft. Oxidiertes Glu-
tathion (GSSG) muss wieder in zwei Moleküle reduziertes Glu-
tathion (2GSH) umgewandelt werden, indem Wasserstoffatome
mit Hilfe eines extrem wichtigen Moleküls entzogen werden, das
an einer Vielzahl von Reaktionen beteiligt ist, die Oxidation und
Reduktion beinhalten. Dieses Molekül namens Nicotinamid-
Adenin-Dinukleotidphosphat (NADPH) wird aus Vitamin B3
(Niacin) oder Tryptophan gewonnen. Beides wiederum leitet sich
vom Shikimat-Stoffwechselweg ab, der durch Glyphosat gestört
wird. NADPH selbst muss aus NADP” regeneriert werden, damit
Glutathion in seinem reduzierten Zustand bleibt. NADPH ent-
hält drei Phosphat-Anionen. Sind Sie noch dabei — können Sie
noch folgen?

Diese Reaktionskette geht noch einen Schritt weiter, damit Vi-
tamin C (Ascorbinsäure) als Antioxidans wirken kann. Reduzier-
tes Glutathion kann mit oxidiertem Ascorbat reagieren, um es in
eine günstige Form umzuwandeln, die antioxidative Eigenschaf-
ten hat, die der Körper nutzen kann. Oxidiertes Ascorbat kann
ohne die Hilfe von Glutathion tatsächlich gefährlich werden: Es
kann zu Oxalat verstoffwechselt werden, was die Oxalatbelastung
und das Risiko von Nierensteinen erhöht.”

Eine weitere Möglichkeit, wie rote Blutkörperchen »zugrunde
gehen« können, ist eine Störung des Glukose-6-Phosphat-De-
hydrogenase-Enzyms (G6PD), das direkt auf Glutathion und As-
corbat wirkt. G6PD ist das geschwindigkeitslimitierende Enzym
des Pentosephosphat-Wegs, das heißt, es ist das langsamste En-
zym des Stoffwechselwegs und oft dasjenige, das am stärksten
durch externe Signale reguliert wird. Rote Blutkörperchen ver-
fügen über große Mengen an G6PD. Sie verwenden es, um alle

127

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

antioxidativen Abwehrmechanismen zu erneuern. G6PD stellt
aus NADP" wieder NADPH her. Neben seiner Rolle bei der
Rückführung von Glutathion und Vitamin C in den »giinstigen«
Zustand ist NADPH auch noch fiir die Synthese von Fettsäuren,
Cholesterin-Neurotransmittern, Nukleotiden und Aminosäuren
essenziell. Die Zelle wendet eine beträchtliche Menge an Energie
auf, um NADPH in seiner reduzierten Form zu halten.

Menschen können viele verschiedene genetische Varianten von
G6PD haben. Dabei gibt es auch Defekte, die zu Krankheiten
führen können. Tatsächlich ist G6PD das am häufigsten mutier-
te Protein im menschlichen Genom. Sowohl ein G6PD-Mangel
als auch ein Glutathionmangel erhöhen die Empfindlichkeit des
Hämoglobins gegenüber Glykation-bedingten Schäden durch
erhöhte Blutzuckerwerte.'® Glykation ist eine nichtenzymatische
Reaktion, die dazu führt, dass sich Zucker wie Glukose und Fruk-
tose an Proteine wie Hämoglobin binden. Sie können sich auch
an Fettsäuren binden. Ein gängiger Test auf Glukoseintoleranz ist
der Test auf Hämoglobin Arc (glykiertes Hämoglobin) im Blut,
da Glukoseintoleranz mit einer Störung der G6PD verbunden ist.

Schwerwiegende Defekte der G6PD verursachen Gelbsucht
bei Neugeborenen, die aufgrund hoher Konzentrationen eines to-
xischen Nebenprodukts des Hämoglobin-Stoffwechsels zu Hirn-
schäden führen kann.” G6PD-Mangel wurde auch mit Autismus
in Verbindung gebracht.?® Da sich das Gen auf dem X-Chro-
mosom befindet, sind Jungen anfilliger für G6PD-Mangel als
Mädchen. Bei den Jungen ist die Wahrscheinlichkeit, an neuro-
logischen Störungen, insbesondere Autismus, zu erkranken, fast
viermal so hoch wie bei Mädchen. Ein G6PD-Mangel wird auch
mit bipolaren Erkrankungen, Schizophrenie, erektiler Dysfunk-
tion und Vitiligo in Verbindung gebracht.“

Glyphosat unterdrückt die Aktivität von G6PD.* Das ist nicht
überraschend, da G6PD an drei verschiedenen Phosphat-Bin-
dungsstellen hochkonservierte Glycinreste enthält. Das Enzym

128

OXIDATIVER STRESS UND KRANKHEIT

bindet sowohl an G6P als auch an zwei verschiedene Moleküle
von NADP*.” Ein Glycinrest an Position 488 befindet sich inner-
halb einer der NADP*-Bindungsstellen. Es hat sich gezeigt, dass
Mutationen zu einer voluminöseren Aminosäure die Bindungs-
affınität zu NADP* verringern.“

Aus einer 2015 veröffentlichten Studie wissen wir, dass die Ak-
tivität des in der Natur weit verbreiteten Enzyms Katalase bei
Menschen mit Autismus um 40 Prozent reduziert ist.” Katalase
ist ein wichtiges antioxidatives Enzym in den roten Blutkörper-
chen, der Leber und im gesamten Körper. Katalase enthält eine
Hämgruppe. Es hat sich gezeigt, dass Glyphosat die Synthese von
Pyrrol, der Grundeinheit im Porphyrinring im Häm, stört. Der
erste Schritt bei der Synthese von Pyrrol beinhaltet Glycin als
Substrat, und die Rolle von Glyphosat als Glycin-Ersetzer stört
diesen Schritt.“° Katalase bindet auch an NADPH. Diese Bin-
dung ist wichtig, um zu verhindern, dass Katalase durch ihr hoch-
reaktives Substrat, Wasserstoffperoxid, inaktiviert wird.?” Die
Unterbrechung der NADPH-Versorgung und der NADPH-Bin-
dung durch Glyphosat könnte die Fähigkeit der Katalase beein-
trichtigen, sich vor der Zerstörung durch die reaktive Sauerstoft-
spezies Wasserstoffperoxid zu schiitzen, die es zu entgiften gilt.

OXIDATIVER STRESS UND KRANKHEIT

Ich habe in diesem Kapitel bereits erwähnt, dass unsere Zellen
während normaler Stoffwechselprozesse reaktive Sauerstoffspe-
zies oder freie Radikale produzieren. Gleichzeitig produzieren
unsere Zellen auch Antioxidantien, um diese freien Radikale zu
neutralisieren. Um gesund zu bleiben, miissen unsere Zellen ein
Gleichgewicht zwischen diesen freien Radikalen und den Anti-
oxidantien halten. Oxidativer Stress tritt auf, wenn es zu viele
freie Radikale gibt, als dass die Antioxidantien sie neutralisieren

129

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

könnten. Umweltverschmutzung und Strahlung können zu oxi-
dativem Stress beitragen.

Oxidativer Stress wird mit neurologischen Problemen bei Kin-
dern und einer Vielzahl anderer Erkrankungen in Verbindung ge-
bracht. Er ist mit einem verringerten Verhältnis von reduziertem
Glutathion zu oxidiertem Glutathion, beeinträchtigter Katala-
seaktivität, mitochondrialer Dysfunktion, Schädigung der Zell-
membran-Fettsäuren und Neuroexzitotoxizität verbunden.“®
Es ist zwingend notwendig zu untersuchen, ob die Glyphosat-
Einflüsse auf mehrere Proteine, die NADPH binden, zu oxidati-
vem Stress führen. Da Studien an menschlichen Hautzellen ge-
zeigt haben, dass eine auf Glyphosat basierende Formulierung
die antioxidative Abwehr auf vielfältige Weise beeinträchtigt und
oxidative Schäden an Membran-Fettsäuren hervorruft, scheint es
wahrscheinlich, dass die Glyphosat-Exposition tatsächlich oxi-
dativen Stress verursacht.“ Die Glyphosat-Exposition senkt bei
Ratten den Glutathionspiegel im Blut und in Gehirn, Herz, Le-
ber und Nieren, während ein gängiger Marker für oxidative Schä-
den deutlich ansteigt.“

Glyphosat stört die antioxidative Abwehr sowohl bei Pflanzen
als auch bei Tieren. Gentechnisch veränderte Glyphosat-resis-
tente Sojabohnen, die Glyphosat ausgesetzt sind, weisen in ihren
Blättern ein stark verringertes Verhältnis von reduziertem zu oxi-
diertem Glutathion auf Sowohl bei Pflanzen als auch bei Tie-
ren hängt die Aufrechterhaltung von Glutathion in seiner gesun-
den, reduzierten Form von einer ausreichenden Versorgung mit
NADPH ab, die wiederum von einem funktionierenden G6PD-
Enzym abhängt. Die Studien legen nahe, dass Glyphosat Enzyme
stört, die NADPH in seiner reduzierten Form (als NADPH statt
NADP) erhalten. Es ist plausibel, dass dieser Effekt auf Pflan-
zen auch darauf zurückzuführen ist, dass Glyphosat die NADPH-
Bindung in ihren antioxidativen Abwehrenzymen stort.

130

METHYLIERUNGSWEGE
METHYLIERUNGSWEGE

Das Enzym Methylentetrahydrofolatreduktase (MTHFR) spielt
eine entscheidende Rolle bei den Methylierungswegen. Methy-
lierung ist die Bindung einer Methylgruppe, CH, an ein Mole-
kül. MTHFR bindet an NADPH und hat ein hochkonserviertes
GxGxxG-Motiv, das bei Position 498 beginnt und als GWGPSG
instanziiert wird. Mutationen an dieser Stelle und vier weiteren
Glycinresten führen zu einer Verringerung der Enzymaktivitit.*
Zwei davon sind Substitutionen durch Aspartat, eine der beiden
negativ geladenen codierenden Aminosäuren, ein gutes Modell
für die Glyphosat-Substitution. Methylierungswege spielen eine
entscheidende Rolle in der Entwicklung, bei der das Methylie-
rungsmuster in den Genen die Stoffwechselstrategie bestimmt.
Die Methylierung ist einer der wichtigsten Faktoren für die Epi-
genetik, worauf ich in Kapitel 8 näher eingehen werde. Methylie-
rungsmuster können über mehrere Generationen hinweg weiter-
gegeben werden.

Eine Beeinträchtigung der Methylierungswege wird häufig bei
Kindern mit Autismus beobachtet.” Dr. Mostafa Waly, Bioche-
miker und Spezialist für die Prävention chronischer Krankheiten
in der Abteilung für Lebensmittelwissenschaft und Ernährung an
der Sultan-Qabus-Universität in Oman, hat die These aufgestellt,
dass ein zentrales Merkmal von Autismus eine veränderte Epi-
genetik aufgrund gestörter Methylierungswege ist. Diese Stoff-
wechselwege werden als Reaktion auf oxidativen Stress aufgrund
einer beeinträchtigten antioxidativen Abwehr modifiziert.’* Die
Beobachtung steht im Einklang mit dem, was wir in unserem
Modell des Glyphosat-Suszeptibilitätsmotivs gesehen haben, das
sich auf Enzyme auswirken würde, die sowohl für die Methylie-
rungswege als auch für die antioxidative Abwehr entscheidend
sind. Dies ist zum Teil auf eine Störung ihrer Fähigkeit, NADPH
zu binden, zurückzuführen.

131

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

BEEINTRÄCHTIGUNG
DER LEBERFUNKTION

Die Leber hat unter anderem die Aufgabe, viele Verbindungen,
einschließlich der Steroidhormone, im Körper abzubauen und
auszuscheiden. Die Leberfunktion hängt von einer Gruppe von
Enzymen ab, die als Cytochrom-P450-Enzyme (CYP) bezeich-
net werden. CYP-Enzyme spielen eine entscheidende Rolle bei
der Metabolisierung von Medikamenten sowie bei der Synthe-
se von Cholesterin, Steroidhormonen, Fettsäuren und Eicosanoi-
den. Letztere sind von Fettsäuren abgeleitete Signalmolekiile.®
Mutationen in CYP-Enzymen sind mit einer gestörten Steroido-
genese, fehlgebildeten Genitalien und dem Antley-Bixler-Syn-
drom verbunden, einer seltenen Erkrankung, die durch Fehlbil-
dungen des Skeletts gekennzeichnet ist.“

CYP-Reduktase ist ein Enzym, das NADP* in CYP-Enzymen
in NADPH umwandelt. Dieser Schritt ist notwendig, damit die
Enzyme ihre Aufgabe erfüllen können. Mehrere Arten, von Mi-
kroben über Pflanzen bis hin zu Insekten und Säugetieren, ha-
ben dieses Enzym.” Alle CYP-Enzyme sind beeinträchtigt, wenn
die CYP-Reduktase gestört ist. Ein vollständiger Knockout des
CYP-Reduktase-Gens ist für Mausembryonen aufgrund seiner
funktionellen Wichtigkeit tödlich. Werden Mäuse genetisch so
verändert, dass sie nur eine minimal funktionierende Variante der
CYP-Reduktase in ihrer Leber haben, erleiden sie schwere Be-
einträchtigungen. Sie sind nicht mehr in der Lage, Medikamente
aus dem Körper zu entfernen, und sie reichern Fett und Choles-
terin in ihrer Leber an.*® Ratten, die chronisch sehr niedrigen Do-
sen von Glyphosat ausgesetzt sind, entwickeln eine (nichtalko-
holische) Fettlebererkrankung, worüber wir in Kapitel 7 mehr
erfahren werden.”

Flavin-Mononukleotid (FMN) und Flavin-Adenin-Dinukleo-
tid (FAD) gehören zu einer Klasse von Molekülen, die Flavine ge-

132

FUNKTIONSSTÖRUNGEN DER WEISSEN BLUTKÖRPERCHEN

nannt werden. FMN enthält ein Phosphat und FAD zwei. Es gibt

eine große Klasse von Enzymen, die sogenannten Flavoprotei-

ne, die sich dadurch auszeichnen, dass sie an Flavine binden. Die

CYP-Reduktase gehört zu dieser Klasse, und ihre Bindung an

FMN ist für ihre Funktion unerlässlich. In 44 verschiedenen Spe-

zies, die CYP-Reduktase besitzen, sind Glycinreste an der FMN-

Bindungsstelle konserviert.“ Mindestens einer dieser hochkon-

servierten Glycinreste bindet an Phosphat, was mit dem Motiv

der Glyphosat-Suszeptibilität übereinstimmt:“

1. Das Protein bindet Phosphat an einer Stelle, an der mindestens
ein Glycinrest hochkonserviert ist.

2. Mindestens ein Glycinrest an dieser Stelle hat eine kleine
Aminosäure unmittelbar links.

3. Es befinden sich mindestens eine, vorzugsweise zwei oder
mehr positiv geladene Aminosäuren in der Nähe, die die Me-
thylphosphonatgruppe von Glyphosat sicher an Ort und Stelle
halten können.

Wir wissen, dass Glyphosat die Aktivität von Leber-CYP-En-

zymen bei Ratten unterdrückt.“ Eine wahrscheinliche Erklärung

dafür ist, dass die CYP-Reduktase in der Leber durch die Substi-
tution eines kritischen Glycins an der Phosphat-Bindungsstelle
für FMN gestört wird.

FUNKTIONSSTÖRUNGEN
DER WEISSEN BLUTKÖRPERCHEN

Die NADPH-Oxidase ist ein wichtiges Enzym im Körper. Es
hat viele Aufgaben, und eine besteht darin, Krankheitserreger ab-
zutöten. Die Chronische Granulomatose (CGD) ist eine seltene,
x-chromosomal rezessiv vererbte Erkrankung, bei der die Immun-
zellen eine defekte Variante der NADPH-Oxidase aufweisen.“
Infolgedessen sind die Immunzellen nicht in der Lage, Superoxid

133

5, DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

zu synthetisieren, ein starkes Oxidationsmittel, das Krankheits-
erreger wie den Pilz Aspergillus abtötet, aber auch Staphylococcus
aureus, Listerien, Klebsiella und Pseudomonas in Schach hält.

Menschen, die an einer Chronischen Granulomatose leiden,
können bakterielle Infektionen und Pilzinfektionen im Gehirn,
im Darm, in der Leber, in der Lunge, in den Lymphknoten, in der
Milz, im Magen und auf der Haut entwickeln. Lungeninfektio-
nen, insbesondere Pilz-Pneumonien, sind häufige Komplikatio-
nen. Das Gleiche gilt für Granulome, Bereiche von entzündetem
Gewebe. Daher hat die Krankheit ihren Namen. Menschen, die
mit diesem Gendefekt geboren werden, sterben meist vor dem
40. Lebensjahr an unkontrollierbaren Infektionen.

Bei der Chronischen Granulomatose liegen in der Regel Mu-
tationen in Glycinresten an der Phosphat-Bindungsstelle des En-
zyms NADPH-Oxidase zugrunde. Die NADPH-Oxidase bindet
NADPH an einer Stelle, die drei Glycinreste aufweist. Der Aus-
tausch des ersten Glycins der GxGxG-Sequenz gegen ein sperri-
geres, negativ geladenes Molekül wie Glutamat (oder Glyphosat)
verhindert nicht nur, dass NADPH ins aktive Zentrum gelangt,
sondern unterbricht auch die FAD-Bindung und hebt die enzy-
matische Aktivität auf.** Die Glyphosat-Exposition ahmt diese
genetische Krankheit nach, indem sie die Aktivität der NADPH-
Oxidase auf die gleiche Weise stört wie die genetische Mutation,
welche die Chronische Granulomatose verursacht.

In Kapitel 2 habe ich Candida auris erwähnt, eine tödliche neue
Pilzinfektion, die praktisch nicht behandelbar ist, und auch er-
wähnt, wie die Störung unserer Immunabwehr durch Glypho-
sat zum Anstieg lebensbedrohlicher Pilzinfektionen und ande-
rer pathogener Infektionen beiträgt. Eine genetische Mutation
in einem Glycinrest, insbesondere wenn er durch Aspartat oder
Glutamat ersetzt wird — zwei Aminosäuren, die Glyphosat inso-
fern ähneln, als sie voluminöser als Glycin sind und eine negative
Ladung haben —, modelliert die Art von Szenarien, die wir erwar-

134

SULFIT-INTOLERANZ

ten können, wenn Glyphosat Glycin ersetzt. Mit anderen Wor-
ten: Das Phänomen der Chronischen Granulomatose hilft zu er-
klären, wie Glyphosat die Immunfunktion beeinträchtigt. Neben
der NADPH-Oxidase sind mehrere andere Proteine an der Im-
munität beteiligt. Es lässt sich vorhersagen, dass auch diese ande-
ren Proteine durch Glyphosat gestört werden, worauf ich in Ka-
pitel 10 näher eingehen werde.

SULFIT-INTOLERANZ

Es gibt Menschen, die behaupten, dass sie keine schwefelhalti-
gen Lebensmittel essen können, weil sie eine Sulfit-Intoleranz
haben. Oft liegt dies daran, dass sie in ihrem Darm ein Übermaß
an Bakterienstämmen haben, die Sulfat zu Schwefelwasserstoff
(H,S) reduzieren. Diese Intoleranz kann zu Blähungen, Flatulenz
und Gehirnnebel führen, da Schwefelwasserstoff ungehindert das
Gewebe durchdringen kann. Erreicht er das Gehirn, verursacht er
dort Funktionsstörungen. Beteiligt sind zwei verschiedene Arten
eines Enzyms namens Sulfitreduktase, das Sulfit reduziert. Das
eine Enzym baut Schwefel in ein organisches Molekül ein, das
andere Enzym begnügt sich damit, nur Schwefelwasserstoff her-
zustellen.

Das erste Enzym, die assimilatorische Sulfitreduktase, pro-
duziert Cystein und Methionin als organische Produkte. Es ist
ein »Hämoflavonprotein«, was bedeutet, dass es sowohl von der
NADPH- als auch von der FAD-Bindung (einem Flavin) ab-
hängt und sich auch an Häm bindet. Da es sich bei NADPH und
FAD um phosphorylierte Moleküle handelt, ist es wahrschein-
lich, dass die assimilatorische Sulfitreduktase durch Glyphosat
gestört wird.” Wie wir gesehen haben, wird auch die Synthe-
se von Häm durch Glyphosat gestört. Im Gegensatz dazu weist
die dissimilatorische Sulfitreduktase, die Schwefelwasserstoff er-

135

5. DAS PHOSPHAT-RÄTSEL

zeugt, keine dieser Abhängigkeiten auf. Könnte die Störung des
Ersteren durch Glyphosat in den Darmmikroben zu einer Über-
produktion des Letzteren führen? Sollte dies der Fall sein, könn-
ten schwefelreduzierende Darmbakterien, die mit Autismus in
Verbindung gebracht werden, vermehrt gedeihen und eine kau-
sale Rolle bei der Entstehung der bei Autismus oft vorhandenen
entzündlichen Darmerkrankungen (CED) spielen.“

ERKENNUNG VON SEQUENZEN

In Kapitel 4 habe ich ein Team von Wissenschaftlern erwähnt,
die behaupteten, beweisen zu können, dass Glyphosat Glycin
bei der Proteinsynthese nicht ersetzt.“ Das Team unter der Lei-
tung von Michael Antoniou, PhD, einem Molekulargenetiker
am King’s College London, konzipierte das Experiment explizit,
um zu sehen, ob Glyphosat Glycin während der Proteinsynthe-
se ersetzt, und sie bewerteten dies anhand von Brustkrebszellen,
die in einer In-vitro-Kultur gezüchtet wurden. Das Team kam
zu dem Schluss, dass alle »Treffer«, die sie fanden — Orte, an de-
nen die technische Untersuchung eine Glyphosat-Substitution
für Glycin in einem bestimmten Protein meldete —, falsch posi-
tiv waren, weil ihre »nicht exponierten« Zellen (die Kontrollen)
ebenfalls Hinweise auf eine Glyphosat-Substitution zeigten. Wie
bereits erwähnt, war es der Gruppe um Antoniou nicht bewusst,
dass die »nicht exponierten« Zellen wahrscheinlich über einen
längeren Zeitraum vor dem Experiment bereits Glyphosat aus-
gesetzt waren, zunächst im menschlichen Körper und anschlie-
fend während vieler Generationen des Wachstums in vitro und
auch während des Experiments selbst, als sie mit Glyphosat-kon-
taminierten Nährstoffen versorgt wurden.

Erfreulicherweise lieferte ihre Arbeit die genauen Sequenzen
der 15 Proteine, die sie entdeckten, und ich konnte die Analyse mit

136

ERKENNUNG VON SEQUENZEN

der biologischen Sequenzierungssoftware der Website der Uni-
versal Protein Resource (UniProt) durchführen. Durch UniProt
konnte ich alle 15 Proteine identifizieren, von denen mindestens
neun an phosphathaltige Moleküle binden (siehe Tabelle A.3 auf
Seite 308). Dieser Befund stützt meine Hypothese, dass Proteine
mit Glycinresten, die an Phosphat binden, besonders anfällig für
eine Glyphosat-Substitution sind.

Die Identifizierung von 15 menschlichen Proteinen, die offenbar
durch die Substitution eines spezifischen Glycinrests durch Gly-
phosat modifiziert wurden, könnte ein bedeutender Durchbruch
bei der Suche nach einem Test zum Nachweis einer Glyphosat-
Kontamination in Proteinen sein. Obwohl ich die Schlussfolge-
rungen des Teams klar widerlege, erkenne ich auch an, dass ihre
Forschung von großem Wert ist, weil sie ein vorgegebenes Ver-
fahren spezifiziert, das auf andere in Kultur gezüchtete Zelltypen
sowie auf biologische Proben angewendet werden kann, die aus
erkranktem Gewebe von Säugetieren extrahiert wurden, wie zum
Beispiel Fingernägeln von Sklerodermie-Patienten, Hautzellen
von Psoriasis-Patienten, Beta-Amyloid-Plaques von Alzheimer-
Patienten, Haarproben von Kindern mit Autismus, Hufen von
Pferden, die an Hufrehe leiden, aus Biopsien von Krebstumoren
und erkranktem Nieren- und Lebergewebe.

Wenn wir eine Datenbank mit spezifischen Substitutionsmus-
tern aufbauen, können wir möglicherweise sogar Regeln für Pep-
tidkontexte vorhersagen, in denen Glycinreste besonders betrof-
fen sind, zum Beispiel wenn benachbarte Aminosäuren klein oder
positiv geladen sind. Diese Muster zeigen sich bereits in der klei-
nen Gruppe, die Antoniou in seinem Experiment gefunden hat. 6
der 15 vermeintlich substituierten Glycine folgten unmittelbar auf
eine positiv geladene Aminosäure, Lysin, Histidin oder Arginin,
10 Glycinresten gingen unmittelbar eine der kleinen Aminosäu-
ren Valin, Leucin, Serin oder Threonin voraus, die den Raum für

den Methylphosphonyl-Anhang von Glyphosat bieten.

137

6

Sulfat, ein Wundermittel

Diese Fähigkeit, Schwefelverbindungen quasi zu
»atmen«, wird seit langem als eine der frühesten
Stufen des Übergangs von einer nichtbiologischen
zu einer biologischen Welt angesehen.

David Wacey, PhD

Vielleicht haben Sie noch nie über Sulfat nachgedacht, aber es
spielt tatsächlich eine wichtige Rolle für den Erhalt Ihrer Ge-
sundheit. Sulfat ist ein Molekül, das in allen lebenden Geweben
vorkommt und in Ihrem Körper viele gute Dinge bewirkt. Hier
nur einige Highlights: Sulfat begleitet die Hormone durch den
Blutkreislauf von einem Ort zum anderen und schaltet sie da-
bei so lange aus, bis sie dort ankommen, wo sie hin sollen. Sul-
fat deaktiviert toxische Elemente und Verbindungen, einschließ-
lich Quecksilber und Paracetamol, und transportiert sie aus dem
Körper. Sulfat hilft, den Säuregehalt von Zellorganellen wie den
Lysosomen, dem Verdauungssystem der Zelle, aufrechtzuerhal-
ten. Sulfat ist auch wichtig für die Aufrechterhaltung einer ge-
sunden Barriere in den Blutgefäßen, um die Gefäßwand vor re-
aktiven Substanzen im Blut zu schützen und zu verhindern, dass
das Wasser im Blut in das Gewebe austritt. Als Cholesterinsulfat
erzeugt es in den Membranen der roten Blutkörperchen eine ne-
gative Ladung, die dazu führt, dass sich die roten Blutkörperchen
gegenseitig abstoßen, sodass sie nicht zusammenkleben und den

138

UNVERZICHTBAR FÜR DAS LEBEN

Blutfluss beeinträchtigen. Die negative Ladung trägt auch dazu
bei, dass rote Blutkörperchen mühelos durch die Kapillaren glei-
ten. Im Polysaccharid Heparansulfat spielt es eine wichtige Rolle
bei der Kontrolle darüber, was in die Zellen des Körpers hinein-
gelangen darf und was außerhalb der Zellen bleiben muss.

Um zu verstehen, wie Sulfat so wichtig geworden ist, müssen
wir uns gemeinsam auf eine biochemische Reise begeben. Dann
können wir uns mit der unbequemen Wahrheit auseinanderset-
zen, dass Glyphosat systemisch die Fähigkeit des Körpers beein-
trächtigt, eine ausreichende Sulfatversorgung aufrechtzuerhal-
ten — ein Phänomen, das zu vielen Krankheiten beiträgt.

UNVERZICHTBAR FÜR DAS LEBEN

Schwefel ist ein reichlich vorhandenes und natürlich vorkom-
mendes Element. Es kommt als elementarer Schwefel vor und ist
im Geruch von faulen Eiern enthalten. Schwefel steht im Perio-
densystem direkt unter Sauerstoff. Elemente in derselben Spalte
des Periodensystems haben ähnliche chemische Eigenschaften,
da ihre Strukturen ähnlich sind. Schwefel hat viele der Eigen-
schaften von Sauerstoff, und wie wir alle wissen, ist Sauerstoff
lebensnotwendig. Sulfat ist eine Kombination aus Schwefel und
Sauerstoff, SO,*: ein Schwefelatom, vier Sauerstoffatome und
zwei negative Ladungen. Diese Ladung ermöglicht es Sulfat, eine
negativ geladene Oberfläche zu bilden, wenn es sich an andere
Moleküle bindet.

Als das Leben auf unserem Planeten begann, gab es nur sehr
wenig Sauerstoff in der Atmosphäre. Dafür war Schwefelwasser-
stoffgas aus Tiefseeschloten und Vulkanausbrüchen auf der frü-
hen Erde reichlich vorhanden. Adenosintriphosphat, die Ener-
giewährung des Lebens, wurde zuerst mit Schwefel und nicht
mit Sauerstoff hergestellt.‘ Mitochondrien können immer noch

139

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

Schwefelwasserstoff oxidieren, um ATP herzustellen, wobei sie
einige der gleichen Enzyme verwenden, die beim Glukose-Stoff-
wechsel zum Einsatz kommen. Als Kraftwerke unserer Zellen
bevorzugen die Mitochondrien sogar Schwefelwasserstoff ge-
genüber Glukose, wenn dieser ausreichend vorhanden ist. Hä-
moglobin, das in den roten Blutkörperchen Sauerstoff durch den
Körper transportiert, scheint ursprünglich entwickelt worden zu
sein, um Schwefel und nicht Sauerstoff zu binden.?

Auch wenn wir ihn nicht wie Sauerstoff einatmen, ist Schwefel
im gesamten Körper von entscheidender Bedeutung. Schwefel-
wasserstoff ist ein im Körper synthetisiertes Signalgas, das Zellen
anweist, bestimmte Prozesse einzuleiten. Andere Signalgase, mit
denen Sie vielleicht besser vertraut sind, sind Stickstoffmonoxid
und Kohlenmonoxid. Geringe Mengen von Schwefelwasserstoff
im Körper sind nützlich. Aber wie Kohlenmonoxid ist Schwefel-
wasserstoff in größeren Mengen tödlich.

NICHT NUR EIN SHUTTLE-SERVICE

Sulfatierung ist der Prozess, bei dem ein Sulfat-Anion an ein an-
deres Molekül angehängt wird. Dieser Prozess spielt in der Bio-
logie eine wichtige Rolle. Zum Beispiel bindet sich Sulfat an fett-
losliche Toxine und giftige Chemikalien in der Leber, um sie
wasserlöslich zu machen, damit sie über den Urin ausgeschieden
werden können. Sulfat bindet sich auch an alle Hormone, die in
den Nebennieren produziert werden, bevor sie in den Kreislauf
gelangen. Melatonin, das Hormon, das uns beim Schlafen hilft,
wird sulfatiert, nachdem es von der Zirbeldrüse produziert wurde.
Cholesterin wird in der Haut sulfatiert, um eine gesunde Haut-
barriere zu schaffen. Spezialisierte Enzyme, sogenannte Sulfo-
transferasen, transportieren Sulfat von einem Ausgangsmolekül,
in der Regel einer modifizierten Form von ATP, die als Phospho-

140

SULFAT, STEROIDE UND SONNENLICHT

adenosinphosphosulfat (PAPS) bezeichnet wird, zu einem ande-
ren Molekül. PAPS ist die Energieform von Sulfat, ähnlich wie
ATP, nur mit Sulfat anstelle von Phosphat.

Die PAPS-Synthase ist das Enzym, das Sulfat in PAPS um-
wandelt, indem es an zwei verschiedene ATP-Moleküle bindet.
Eines wird als Energiequelle für die Reaktion verwendet. Das an-
dere wird bei der Reaktion in PAPS umgewandelt. Die PAPS-
Synthase hat zwei hochkonservierte Aminosäure-Motive, die mit
diesen beiden ATP-Bindungsstellen verbunden sind. Jedes dieser
Motive enthält drei Glycine. Die PAPS-Synthase kann gestört
werden, wenn Glycin an einer dieser beiden Stellen durch Gly-
phosat ersetzt wird.

SULFAT, STEROIDE
UND SONNENLICHT

Steroidhormone sind eine wichtige Klasse von Hormonen, die
der Körper zur Erhaltung der Gesundheit braucht. Dazu gehören
das Stresshormon Cortisol, das von den Nebennieren produziert
wird, und die Sexualhormone, die von den Nebennieren, Hoden,
Eierstöcken und der Plazenta produziert werden. Durch das An-
hängen von Sulfat werden diese Hormone während des Trans-
ports vorübergehend inaktiviert und wasserlöslicher, sodass sie
leichter im Blutkreislauf transportiert werden können. Mit ande-
ren Worten: Sulfat ist für die Verteilung von Hormonen im Kör-
per unerlässlich.

Durch die Sulfatierung wird das Sulfat auf seinem Weg durch
den Körper jedoch selbst inaktiviert. Dies ist entscheidend für die
Verteilung von Sulfat im Gewebe. Zu viel freies Sulfat (das nicht
an ein Trigermolekiil gebunden ist) würde den Zustand des Was-
sers im Blut verändern, es zu »dick« machen und die Blutzirkula-
tion im Blutkreislauf behindern. Biologische Organismen haben

141

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

eine elegante Lösung gefunden: Sie binden Sulfat an Trägermo-
leküle wie Hormone.

Die Nebennieren zum Beispiel, die sich anatomisch wie eine
Kappe über jeder Niere befinden, produzieren Dehydroepian-
drosteron-(DHEA-)Sulfat. Wenn Sie eine Frau in den Wechsel-
jahren sind, wurde Ihnen möglicherweise von Ihrem Arzt DHEA
verschrieben. Das liegt daran, dass Frauen, die in die Wechseljah-
re kommen, einen niedrigen Testosteronspiegel haben können.
DHEA kann in Testosteron umgewandelt werden, wodurch eini-
ge Symptome im Zusammenhang mit den Wechseljahren gelin-
dert werden.” DHE A-Sulfat spielt auch während der Schwanger-
schaft eine wichtige Rolle: Es wird von der Plazenta in Östrogen
umgewandelt, um die Entwicklung des Fötus zu steuern. Sulfat
ist dabei entscheidend. Die unsulfatierte Form von DHEA kann
die sulfatierte Form nicht ersetzen. Das gilt insbesondere in der
späteren Phase der Schwangerschaft, wenn das Gehirn des Fö-
tus heranreift. Eine unzureichende Versorgung mit DHEA-Sul-
fat kann zu Anenzephalie führen, das heißt, das Baby würde ohne
Großhirnrinde geboren.*

Die Leydig-Zellen der Hoden sind für die Versorgung der
Spermien mit Testosteron verantwortlich. Eine In-vitro-Studie
an einer Tumorzelllinie, die aus Leydig-Zellen gewonnen wurde,
ergab, dass die Roundup-Exposition deren Produktion von Tes-
tosteron um 94 Prozent verringerte! Die enzymatische Wirkung
der Cytochrom-P450-(CYP-)Enzyme in diesen Zellen wurde
unterdrückt, ebenso wie die Aktivität eines Proteins, das für den
Transport von Cholesterin durch die Mitochondrienmembran
verantwortlich ist, um es dort an die CYP-Enzyme weiterzuge-
ben.” CYP-Enzyme synthetisieren Steroide aus Cholesterin. Ihre
Zerstörung durch Glyphosat kann das gesamte endokrine System
stören.

Zellen in der Haut produzieren Cholesterinsulfat als Reaktion
auf Sonnenlicht. Dieses zirkuliert in relativ hohen Konzentratio-

142

SULFAT UND NEUROTRANSMITTER

nen im Blut. Vitamin D, das eigentlich ein Hormon ist, wird un-
ter dem Einfluss von Sonnenlicht aus Cholesterin gewonnen und
auf dem Transportweg üblicherweise sulfatiert. Kinder mit Au-
tismus und anderen neurologischen Störungen haben oft einen
niedrigen Cholesterinspiegel,° einen niedrigen Sulfatspiegel’ und
einen niedrigen Vitamin-D-Spiegel im Serum.® Dies deutet da-
rauf hin, dass Cholesterin, Vitamin D und Sulfat alle zusammen
wichtig für die Gesundheit des Gehirns sind und dass Sonnen-
einstrahlung zum Schutz des Gehirns beitragen kann. Es deutet
auch darauf hin, dass das Eincremen von Kindern mit Sonnen-
schutzcremes negative Folgen haben kann, was wir gerade erst zu
begreifen beginnen.

SULFAT UND
NEUROTRANSMITTER

Wie Sie aus der Einführung wissen, produzieren Pflanzen und
Darmmikroben über den Shikimat-Weg die aromatischen Ami-
nosäuren Iryptophan, Iyrosin und Phenylalanin. Dieser Weg
wird durch Glyphosat gestört. Iryptophan ist eine Vorstufe der
Neurotransmitter Serotonin und Melatonin. Phenylalanin und
Tyrosin sind Vorstufen von Dopamin, Adrenalin und dem Bräu-
nungspigment Melanin der Haut. Auch die Schilddrüsenhor-
mone, die den Stoffwechsel regulieren, werden aus Tyrosin ge-
wonnen. All diese Hormone sowie Tryptophan selbst werden
während des Transports in der Regel sulfatiert. Und all diese Mo-
leküle sind biologisch wichtig. Ihre Störung kann verheerende
Auswirkungen haben.

Viele Nährstoffe, die Schutz vor Krankheiten wie Alzhei-
mer, Herzkrankheiten, Arthritis und Krebs bieten, werden wäh-
rend des Transports sulfatiert. Dazu gehören Resveratrol, das in
Trauben und Wein enthalten ist, Curcumin, eine entzündungs-

143

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

hemmende Substanz, die in Kurkuma vorkommt, Vitamin C
(Ascorbinsäure) und verschiedene nützliche Polyphenole und
Flavonoide, die in Obst und Gemüse mit starken Farben, Kaffee,
Tee und Schokolade enthalten sind. Ich glaube, dass die gesund-
heitlichen Vorteile dieser Substanzen weitgehend auf ihrer Fi-
higkeit beruhen, Sulfat zu transportieren und an das Gewebe ab-
zugeben. Alle diese Nährstoffe werden von Pflanzen synthetisiert
und aus Produkten des Shikimat-Weges gewonnen.

Die Störung von Steroidhormonen durch Glyphosat zusam-
men mit der Unterdrückung der Synthese aromatischer Amino-
säuren und ihrer Derivate (Neurotransmitter und Polyphenole)
kann die Fähigkeit des Körpers beeinträchtigen, das Sulfat, das
normalerweise von diesen bioaktiven Molekiilen gebunden wird,
zu transportieren und am Wirkungsort abzugeben.

WASSER IST LEBEN

Die Tuaregs in der Sahara haben ein Sprichwort: »aman iman«,
was so viel bedeutet wie »Wasser ist Leben«. Jeder weiß, dass wir
ohne Wasser nicht leben können, aber nur wenige Menschen
wissen, welche biophysikalischen Besonderheiten Wassermole-
kiile haben. Wasser scheint einfach zu sein, ist es aber nicht. Die
wissenschaftlichen Erkenntnisse über Wasser sind komplex. Eine
seiner wichtigsten Eigenschaften ist ausgerechnet diejenige, über
die man am wenigsten Bescheid weiß: Neben fest, flüssig und
gasförmig hat Wasser das, was Gerald Pollack, PhD, ein Wissen-
schaftler am Department of Bioengineering an der University of
Washington, eine »vierte Phase« nennt.

Die vierte Phase des Wassers, die auch als geliertes, strukturier-
tes, geordnetes, flüssigkristallines, Exclusion-Zone- oder leben-
diges Wasser bezeichnet wird, ist hochorganisiert und elektrisch
leitfähig, aber nicht wirklich fest. Denken Sie an das Wasser in

144

WASSER IST LEBEN

Gelatine-Desserts. Wassermolekiile sind sehr klein. Der mensch-
liche Körper besteht zu über 98 Prozent aus Wasser, gemessen an
der Molekülzahl, aber nur zu 66 Prozent bezogen auf die Masse.
Das meiste Wasser in unserem Körper befindet sich in der vierten
Phase — bis auf das Wasser in unserem Blut: Das Wasser im Blut
muss flüssig sein, damit unser Blut reibungslos durch die Blutge-
fäße fließen kann.

Sulfat ist für die Aufrechterhaltung der vierten Phase des Was-
sers unerlässlich. Wenn die Oberfläche einer wässrigen Lösung
mit gebundenen Sulfat-Anionen »besiedelt« ist, organisiert sich
das an die Oberfläche angrenzende Wasser tatsächlich zu einer
regelmäßigen Anordnung von Hexamer-Kristallen. Diese sechs-
fach verzweigten Kristalle ähneln der kristallinen Struktur von
Eis und bilden ein festes Gel anstelle von flüssigem Wasser.

Zum Beispiel sind Blutgefäße von einer einzelnen Zellschicht
ausgekleidet, den Endothelzellen, die das Endothel der Gefäß-
wand bilden. Die Endothelzellen sind über die Länge des Endo-
thels auf Proteine geschichtet, die in die Plasmamembran jeder
Zelle eingebettet sind. Polysaccharide, also Ketten von Zucker-
molekülen, sind an diese Proteine angelagert, und Sulfat-An-
ionen sind in einem unregelmäßigen Muster an diese Polysaccha-
ride gebunden. Die daraus resultierenden großen und komplexen
Moleküle werden als sulfatierte Glykosaminoglykane bezeichnet,
die aus Sulfat, Glukose (Glykos-), Stickstoff (Amino-) und Poly-
sacchariden (Glykanen) bestehen.

Chondroitinsulfat ist ein sulfatiertes Glykosaminoglykan, das
im Gelenkknorpel vorkommt. Menschen, die an Arthritis und
Gelenkschmerzen leiden, wissen wahrscheinlich, dass Chondroi-
tin in Form von Nahrungserginzungsmitteln schmerzlindernd
wirken kann. Heparansulfat ist ein weiteres häufig verwendetes
sulfatiertes Glykosaminoglykan. Heparansulfat wird ständig syn-
thetisiert und abgebaut und bleibt nur fiir wenige Stunden stabil.
Während dieser Zeit bindet es vorübergehend an Proteine, die in

145

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

Zellmembranen eingebettet sind, und »schnappt« sich Inhalte aus
dem Blut, die fiir die Zelle niitzlich sind (zum Beispiel Lipopro-
teine). Dadurch beeinflusst es fast alle Basisaktivititen der Zelle.’
Viele Signalmolekiile, insbesondere Wachstumsfaktoren, binden
an Heparansulfat, um ihre Signalantwort auszulösen.

Wenn sich Heparansulfat von den Proteinen in der Zellmem-
bran 16st, wandert es in die Zelle — zusammen mit allem, was
daran gebunden ist. Es wandert zum Lysosom, dem Verdau-
ungssystem der Zelle. Die Sulfat-Anionen lösen sich dort vom
Heparansulfat und werden zu Schwefelsäure, die dazu beiträgt,
einen niedrigen pH-Wert aufrechtzuerhalten, der fiir das Lyso-
som zur Verdauung von Nihrstoffen und zum Abbau von Zell-
bestandteilen erforderlich ist. Bei Sulfatmangel ist die Fahigkeit
einer Zelle, Zellbestandteile zu recyceln, beeinträchtigt, wodurch
sich Zell-Detritus anhäuft, der nicht entsorgt werden kann.

Heparansulfat ist auch das am häufigsten vorkommende Gly-
kosaminoglykan — Chondroitinsulfat ist ein weiteres —, das die
Glykokalyx bildet, eine strukturierte »extrazellulire Matrix« der
vierten Phase des Wassers, die gesunde Zellen umgibt und schützt.
Die Glykokalyx bildet auch eine strukturierte »Wand« aus dieser
vierten Phase des Wassers, die alle Blutgefäße im Körper ausklei-
det und eine fast undurchlässige Barriere für reaktive Substan-
zen bildet, die im Blut transportiert werden (Doppelbarriere). Die
Viskosität von Wasser an hydrophilen Oberflächen, zum Beispiel
an der sulfatierten Glykokalyx, ist deutlich höher als die Viskosität
des Wassers im fließenden Blut.‘ Für die Aufrechterhaltung einer
gesunden Barriere ist es entscheidend, dass die Glykokalyx genü-
gend Sulfat enthält.‘ Mit anderen Worten: Wenn Glykosamino-
glykane nicht ausreichend sulfatiert sind, entstehen Probleme.

Dr. Pollack und sein Team führten Experimente zur Wirkung
biologisch aktiver Substanzen auf diese Grenzzone durch, indem
sie eine grobe Simulation einer Glykokalyx verwendeten. Sie
stellten fest, dass bestimmte Lebensmittel und Gewürze, darun-

146

ÄHNLICHKEITEN VON SULFAT UND PHOSPHAT

ter Kokosnuss-Wasser, Kurkuma und Basilikum, die Dicke der
Barriere bis zu einer bestimmten Konzentration förderten, was
darauf hindeutet, dass diese Lebensmittel die Integrität der Blut-
gefäße schützen können. Andererseits verringerte das Glyphosat-
Präparat Roundup selbst in sehr niedrigen Konzentrationen die
Dicke dieser Barriere.“ Eine dünnere Barriere kann leichter von
toxischen oder hochreaktiven Substanzen im Blut durchbrochen
werden.

Eine bemerkenswerte Eigenschaft von strukturiertem Wasser
ist, dass es Protonen extrudiert. Das Gel wird negativ geladen,
wodurch eine Art Batterie entsteht, die den Körper mit Strom
versorgen kann. Wie die Oberfläche von Wackelpudding sorgt
das gelierte Wasser neben dem flüssigen Wasser im Blut für eine
glatte, gleitfähige Oberfläche. Die glatte Oberfläche ist beson-
ders in den Kapillaren wichtig, damit die roten Blutkörperchen
mit minimaler Reibung hindurchgleiten können. Ein Mangel an
Sulfat in den Kapillarwänden erhöht den Widerstand des Blut-
flusses, was zu einer zusätzlichen Belastung des Herzens führt.
Wenn jemand einen langfristigen Sulfatmangel hat, entwickeln

sich daraus Gefäß- und Herzprobleme.

ÄHNLICHKEITEN VON
SULFAT UND PHOSPHAT

Sulfat und Phosphat sind sich biologisch ähnlich. Beide Molekü-
le bestehen aus einem Zentralatom, das von vier Sauerstoffato-
men umgeben ist. Bei Phosphat ist das zentrale Atom Phosphor,
bei Sulfat ist das zentrale Atom Schwefel. Sowohl Sulfat als auch
Phosphat haben zwei negative Ladungen.

Wie wir gesehen haben, besteht Heparansulfat aus langen
Ketten von Polysacchariden. Heparin ist ein biologisch wichti-
ges Molekül, das Heparansulfat ähnelt. Heparin wird unter ent-

147

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

ziindlichen Bedingungen, zum Beispiel bei allergischen Reaktio-
nen, aus Mastzellen freigesetzt. Obwohl Heparin das Wort Sulfat
nicht im Namen enthalt, ist es tatsächlich stärker sulfatiert als
Heparansulfat. Tatsächlich ist Heparin sogar das am stärksten
sulfatierte Molekül in der Biologie. Es gibt viele wichtige Protei-
ne, die an Heparin oder Heparansulfat binden. Und wie bei Phos-
phat ist zu vermuten, dass einige davon durch Glyphosat-Substi-
tution beeintrichtigt werden konnen.

Im Gegensatz zu Phosphat-Bindungsstellen sind Heparansul-
fat-Bindungsstellen nicht durch ein einfaches Aminosiure-Mo-
tiv charakterisiert. Noch immer versuchen die Forscher die spe-
zifische Stelle in verschiedenen Proteinen zu identifizieren, an der
die Bindung von Heparansulfat stattfindet. Eine Studie, die da-
rauf abzielte, Merkmale von Heparin- und Heparansulfat-Bin-
dungsstellen zu charakterisieren, ergab, dass Glycin und die po-
sitiv geladenen Aminosäuren Lysin und Arginin an Stellen, die
an Heparin oder Heparansulfat binden, iiberreprisentiert waren."
Trotz der Tatsache, dass das Muster nicht durch ein einfaches
Motiv charakterisiert werden kann, kann das gleiche Prinzip, das
für Phosphat-Bindungsstellen gilt, auch fiir Heparin- und Hepa-
ransulfat-Bindungsstellen gelten. Dies macht es wahrscheinlich,
dass diese Positionen in gleicher Weise empfindlich auf die Sub-
stitution durch Glyphosat reagieren.

GESTORTE
SIGNALISIERUNGSMECHANISMEN

Viele Zytokine, darunter Interferone, Interleukine und Wachs-
tumsfaktoren, binden an Heparansulfat. Eine solche Bindung hält
sie in der Nähe des Ortes, an dem sie aus einer Zelle freigesetzt
werden, und beschränkt ihre Aktivität auf eine sogenannte para-
krine (lokale) Wirkung und nicht auf eine endokrine (globale).

148

GESTÖRTE SIGNALISIERUNGSMECHANISMEN

Das heißt, die Bindung verhindert, dass sie in den allgemeinen
Kreislauf des Körpers gelangen. Wenn die Bindung an Heparan-
sulfat schwach ist, ist der Zytokin-Effekt nicht mehr lokalisiert.
Die Folge ist, dass die Zytokine sich plötzlich unberechenbar ver-
halten.

Mehrere biologisch aktive Proteine binden an Heparansulfat in
der Glykokalyx (siehe Tabelle A.4 auf Seite 309).'* Diese Bindung
ist notwendig, um ihre Signale an die Zelle weiterzuleiten, damit
diese entsprechend reagieren kann. Diese Proteine spielen eine
wichtige Rolle bei der Entstehung und Kontrolle von Blutgerinn-
seln, der Induktion der Zellteilung, der Aufrechterhaltung der
Zelladhäsion an einer Oberfläche, der Stimulierung des Wachs-
tums sowie der Induktion einer geeigneten Entzündungsreaktion.

Die nachfolgend aufgeführten Proteine spielen alle eine wich-
tige Rolle im Körper. Die Fibroblasten-Wachstumsfaktoren
(FGFs) sind eine Familie von Proteinen, die bei der Entwick-
lung von Bedeutung sind. Die Bindung von FGF an Heparan-
sulfat ist essenziell für die Interaktion mit dem FGF-Rezeptor
in der Membran. Die Bindung der Gewebetransglutaminase
an Heparansulfat verhindert, dass sie als freies Enzym Fibrosen
(Narbengewebe) induziert, indem sie viele Querverbindungen im
Kollagen bildet. Die Bindung von Interferon an zirkulierendes
Heparin verhindert, dass es von Proteolyse-Enzymen abgebaut
wird.” Ein weiteres typisches Beispiel für ein Protein, das Hepa-
rin und Heparansulfat bindet, ist Antithrombin. Dieses Protein
schützt den Körper vor Blutgerinnseln, indem es mehrere Enzy-
me inaktiviert, die an der Blutgerinnungskaskade beteiligt sind.
Tatsächlich wird Heparin häufig zum Schutz vor Blutgerinnseln
während einer Operation verabreicht. Die Bindung von Heparin
an Antithrombin erhöht die Aktivität von Antithrombin um das
Tausendfache.‘®

Sind Proteine in ihrer Fähigkeit, Heparin oder Heparansulfat
zu binden, beeinträchtigt, können verschiedene Defekte in den

149

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

grundlegenden biologischen Abläufen auftreten, die für die Ho-
moostase essenziell sind. Proteine, die aufgrund eines Einbaus
von Glyphosat nicht an Heparin binden können, zirkulieren frei
im Blut und werden zu schnell von abbauenden Proteinen eli-
miniert. Proteine, die nicht an Heparansulfat in den Zellmem-
branen binden können, zirkulieren ebenfalls im Blutkreislauf und
verursachen unbeabsichtigte und unvorhersehbare systemische
Reaktionen. Es ist in der Theorie schwierig, die Folgen einer sol-
chen grundlegenden Störung biologischer Mechanismen vorher-
zusagen, aber wir können zumindest die Hypothese aufstellen,
dass sie zu Signalreaktionen führen können, die systemische Ent-
zündungen, Blutungen, Thrombosen und mehr verursachen.

REIBUNGSLOSER FLUSS

Die endotheliale Stickstoffmonoxid-Synthase (eNOS) ist ein
wichtiges Enzym, das Stickstoffmonoxid synthetisiert, ein Sig-
nalgas, das die Gefäßwand entspannt, ins Blut diffundiert und die
Durchblutung fördert. Eine gestörte Stickstoffmonoxidsynthe-
se wird mit Bluthochdruck, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und
Diabetes in Verbindung gebracht.”” eNOS produziert nur dann
Stickstoffmonoxid, wenn sie sich in der Zelle befindet, phospho-
ryliert und an ein Protein namens Calmodulin gebunden ist. Im
»inaktiven« Modus ist eNOS an ein Protein namens Caveolin in
der Zellmembran gebunden.

Ich glaube, dass die Synthese von Stickstoffmonoxid nur eine
der wichtigen Aufgaben von eNOS ist. Eine andere Aufgabe ist
die Synthese von Schwefeldioxid (SO,), das durch das Enzym
Sulfit-Oxidase weiter zu Sulfat verstoffwechselt werden kann.
Wenn ich richtig liege, bedeutet das, dass eNOS nicht nur für
die Synthese von Stickstoffmonoxid wichtig ist, sondern auch für
die Aufrechterhaltung einer ausreichenden Sulfatversorgung. Ich

150

EIN MYSTERIUM IN UNSEREN ROTEN BLUTKÖRPERCHEN

vermute auch, obwohl dies zugegebenermaßen eher spekulativ ist,
dass eNOS Schwefeldioxid synthetisiert, wenn es an die Mem-
bran gebunden ist — nicht in den Zellen, wie bei der Stickoxidsyn-
these —, und dass eNOS auf Sonnenlicht angewiesen ist, um die
Reaktion zu katalysieren.'

Wenn Kalzium in eine Endothelzelle eindringt, kann es eine
Signalkaskade auslösen, die dazu führt, dass sich eNOS von der
Membran löst, in die Zelle eindringt, phosphoryliert, an Calmo-
dulin bindet und die Synthese von Stickstoffmonoxid beginnt.
In Gegenwart von Sauerstoff oxidiert Stickstoffmonoxid zu Ni-
trit, das die Glykoproteine, die die Glykokalyx bilden, erodie-
ren kann. Aus diesem Grund überlebt Heparansulfat nur wenige
Stunden in der Glykokalyx: Das von eNOS produzierte Stick-
stoffmonoxid erleichtert das Recycling des Glykokalyx-Hepa-
ransulfats. Mit anderen Worten, eNOS wechselt zwischen der
Synthese von Schwefeldioxid, das zu Sulfit und Sulfat oxidiert
wird, und der Synthese von Stickstoffmonoxid, das zu Nitrit und
Nitrat oxidiert wird. Sulfat baut die extrazelluläre Matrix auf, Ni-
trit baut es ab. Ich betrachte es als ein empfindliches Yin-Yang-
Gleichgewicht.

EIN MYSTERIUM IN UNSEREN
ROTEN BLUTKÖRPERCHEN

Rote Blutkörperchen enthalten viel eNOS, und das ist tatsächlich
ein großes Rätsel. Rote Blutkörperchen sind in der Lage, Kal-
zium fernzuhalten und das Signal zu unterdrücken, das eNOS
dazu veranlassen würde, sich von der Membran zu lösen, in die
Zelle einzudringen und Stickstoffmonoxid zu synthetisieren. Tat-
sächlich verlässt die eNOS in den roten Blutkörperchen nie die
Zellmembran.” Um Stickstoffmonoxid herzustellen, benötigt
die eNOS außerdem Arginin. Doch rote Blutkörperchen besit-

151

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

zen nicht nur kein Transportprotein, das Arginin in die Zelle im-
portiert, sondern sie enthalten auch Arginase, ein Enzym, das Ar-
ginin abbaut.

Obwohl das Enzym, das Stickstoffmonoxid (eNOS) synthe-
tisiert, im Überfluss vorhanden ist, haben rote Blutkörperchen
praktisch keine der anderen Voraussetzungen dazu. Es scheint, als
ob die roten Blutkörperchen alles in ihrer Macht Stehende tun,
um sicherzustellen, dass die eNOS inaktiv bleibt. Es wäre ohne-
hin keine gute Idee, wenn rote Blutkörperchen Stickstoffmono-
xid synthetisieren würden. Das Stickstoffmonoxid würde sich an
Hämoglobin binden und die Fähigkeit der roten Blutkörperchen,
Sauerstoff zu transportieren, blockieren, ähnlich wie es bei Koh-
lenmonoxid der Fall ist. Die große Frage ist also: Warum produ-
zieren rote Blutkörperchen so viel eNOS?

Meine Idee dazu ist folgende: Wir wissen, dass das körpereige-
ne Steroid Cholesterinsulfat für die roten Blutkörperchen wich-
tig ist. Es trägt dazu bei, die negative Ladung in der Zellmem-
bran bereitzustellen, die verhindert, dass sich die Erythrozyten
zusammenballen und den Blutfluss blockieren. Wir wissen auch,
dass das Enzym eNOS Stickstoff zu Stickstoffmonoxid oxidiert,
wenn es sich in der Zelle befindet. Es ist plausibel, dass rote Blut-
körperchen eNOS tragen, da eNOS Schwefel zu Schwefeldioxid
oxidieren kann, wenn es an die Membran gebunden ist und die
Rohstoffe für die Sulfatierung des Cholesterins liefert.

eNOS gehört zu einer Familie von Enzymen, die als Flavo-
proteine bekannt sind und in vielen biologischen Prozessen eine
wichtige Rolle spielen. Wie wir gesehen haben, sind Flavopro-
teine anfällig für Glyphosat-Substitution an der Stelle, an der
phosphathaltige Moleküle gebunden sind. eNOS bindet sowohl
NADPH als auch FAD. eNOS bindet auch Häm, das eisenbin-
dende sauerstofftragende Molekül im Hämoglobin. Wie ich in
Kapitel 5 erläutert habe, wird die Hämsynthese durch Glypho-
sat beeinträchtigt. Das ist aber noch nicht alles. eNOS ist so-

152

EIN MYSTERIUM IN UNSEREN ROTEN BLUTKÖRPERCHEN

wohl auf Eisen als auch auf Zink als Katalysatoren angewiesen.
In Gegenwart von Glyphosat kann es aufgrund der Chelatbil-
dung zu einem Eisen- und Zinkmangel kommen. Schließlich
enthält eNOS einen terminalen Glycinrest, der für seine Bindung
an die Zellmembran in einem Prozess namens Myristoylierung
(Anhängen von Myristinsäure an den N-terminalen Glycinrest
von Proteinen) unerlässlich ist.”° Ein terminales Glycin ist ein
sehr geeigneter Ort, um durch Glyphosat ersetzt zu werden, da es
viel Platz für die Methylphosphonat-Einheit gibt, ohne dass eine
Aminosäure auf der rechten Seite stören würde. Viele Stellen, die
anfällig für Glyphosat durch Metallchelatbildung sind, zeigen
diese Merkmale, wie Störung der Hämsynthese, Phosphatbin-
dung an der Flavinstelle und Störung der Myristoylierung und
Membranbindung.

eNOS hat unter Wissenschaftlern den Ruf, sich »schlecht zu
benehmen«. Es wurden buchstäblich Tausende von Artikeln
über die Dysfunktion von eNOS veröffentlicht. Zum Beispiel
spuckt eNOS manchmal reaktives Superoxid aus, anstatt Stick-
stoffmonoxid zu produzieren.“ Ich vermute, dass Glyphosat die
Funktionsweise von eNOS stört, was nicht nur oxidative Schäden
an der Plasmamembran verursacht, sondern auch die Sulfatver-
sorgung des Körpers beeinträchtigt. Das Superoxid, das durch die
Katalyse der Synthese von Schwefeldioxid und später von Sul-
fat hätte verbraucht werden sollen, bleibt stattdessen als reaktive
Sauerstoffspezies erhalten, da eNOS durch Glyphosat außer Ge-
fecht gesetzt wurde.

Noch mal, kurz zusammengefasst, wie es ablaufen könnte: Rote
Blutkörperchen nehmen Schwefelwasserstoff aus dem Blutkreis-
lauf auf. Das Hämoglobin der Erythrozyten wandelt das Gas in
Thiosulfat um.“ Die eNOS-Moleküle in der Zellmembran der
roten Blutkörperchen und der Endothelzellen der Gefäßwän-
de erledigen zusammen mit der Sulfitoxidase ihre Aufgabe und
wandeln Thiosulfat in zwei Sulfatmoleküle um.” Flavine, die an

153

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

eNOS gebunden sind, fungieren als Photoinitiator, indem sie auf
blaues Licht mit der Freisetzung von Elektronen reagieren, die
dann die Reaktion katalysieren können, um Schwefel zu oxidie-
ren. Mit anderen Worten, eNOS synthetisiert Sulfat als Reaktion
auf Sonnenlicht. Ich vermute sogar, dass dies ein weitaus wich-
tigerer Einfluss der Sonneneinstrahlung ist als die Synthese von
Vitamin D. Dies könnte auch erklären, warum rote Blutkörper-
chen viel eNOS in ihrer Membran haben: Sie verwenden es, um
Schwefel zu oxidieren, nicht Stickstoff.

Ein hoher Serumcholesterinspiegel ist ein bekannter Risiko-
faktor für Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Mehrere Experimen-
te haben gezeigt, dass ein hoher Serumcholesterinspiegel, auch
bekannt als erhöhtes LDL, Endothelzellen dazu veranlasst,
mehr von dem Protein Caveolin zu produzieren, das eNOS an
der Membran festhält. Dies verändert das Verhalten von eNOS
und führt dazu, dass es Superoxid freisetzt, was zu einer patho-
logischen Situation führt, die als eNOS-Entkopplung bezeichnet
wird.** Das ist sehr gefährlich. Superoxid reagiert mit Stickstoff-
monoxid zu Peroxynitrit, einer der reaktivsten Substanzen in der
Biologie. Ich glaube, dass diese Pathologie eine Folge der durch
Glyphosat verursachten Störung der Fähigkeit von eNOS ist,
Schwefel zu oxidieren und Sulfat zu produzieren. Eine schlechte
Bindung an das Flavin aufgrund der Blockierung durch Glypho-
sat verhindert, dass eNOS die Reaktion, bei der Schwefel mit Su-
peroxid kombiniert wird, abschließt. Anstatt Schwefeldioxid zu
erzeugen, wird stattdessen Superoxid freigesetzt, was verheerende
Schäden anrichten kann.

Das Cholesterin versucht unterdessen, den Endothelzellen zu
signalisieren, Sulfat zu produzieren, das sich mit Cholesterin zum
wasserlöslichen Cholesterinsulfat verbinden kann. Cholesterin-
sulfat kann dann in die Membranen der LDL-Partikel eindrin-
gen, um sie vor Oxidations- und Glykationsschäden zu schützen.
Aber nichts davon funktioniert, wenn Glyphosat die eNOS stört.

154

DAS GLEICHGEWICHT FINDEN

LDL wird oxidiert. Oxidiertes LDL, das sich in den Arterien an-
sammelt, ist der Initiator für Herz-Kreislauf-Erkrankungen.”

DAS GLEICHGEWICHT FINDEN

Ein hoher Gehalt an freiem Sulfat in unserem Blut würde dazu
führen, dass dieses geliert und den Blutfluss erschwert. Der Kör-
per muss also den Sulfatgehalt im Blut in einem sehr engen Be-
reich regulieren.“® Ich vermute, dass es deshalb so viele Molekü-
le gibt, die sich auf den Sulfat-Transport spezialisiert haben. Die
meisten der oben erwähnten biologisch aktiven Moleküle, die
Sulfat transportieren, die Polyphenole und Flavonoide, die aro-
matischen Aminosäuren und abgeleiteten Neurotransmitter, die
Schilddrüsenhormone sowie die Sterole wie Cholesterin, Corti-
sol, Vitamin D und die Sexualhormone, sind durch Ringe in ih-
rer Struktur gekennzeichnet. Sie haben in der Regel mindestens
einen sechsseitigen und einen fünfseitigen Ring. Ich spekuliere,
dass diese Ringe die negative Ladung des Sulfat-Anions vertei-
len und wahrscheinlich die Funktion, Wasser zu »gelieren«, ver-
hindern. Diese Ringe können auch den Transfer von Sulfat in die
extrazelluläre Matrix erleichtern, ähnlich wie die Flavine kataly-
tische Reaktionen erleichtern. Alle diese Sulfat-Irägermoleküle
sind wahrscheinlich unerlässlich, um Sulfat über das Gefäßsystem
in alle Gewebe zu verteilen, und zwar so, dass der Blutfluss dabei
nicht behindert wird.

155

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL
EIN BACK-UP FÜR SULFAT

Taurin ist eine Aminosäure, aber eine sehr ungewöhnliche. Es
hat eine schwefelhaltige Gruppe (Sulfonylrest) anstelle der üb-
lichen kohlenstoffhaltigen Carbonylgruppe. Das ist eigentlich
charakteristisch für codierende Aminosäuren. Taurin ist jedoch
keine codierende Aminosäure und kommt daher in Proteinen
nicht vor. Es ist jedoch die isoliert am höchsten verfügbare Ami-
nosäure. Es wird in besonders hohen Konzentrationen im Herz,
in der Leber und im Gehirn gespeichert. Diese Tatsache hat die
Wissenschaft vor ein Rätsel gestellt. Ich glaube, dass die wich-
tigste Rolle von Taurin die einer Speicherform von Sulfat ist, die
im Notfall schnell verfügbar ist, wenn der Sulfatspiegel kritisch
niedrig wird.

Wenn sulfatierte Glykosaminoglykane in den Blutgefäßen
weniger werden, wird die Glykokalyx bedenklich dünn, was zu
einem hohen Risiko von Blutungen oder lebensbedrohlichen
Blutgerinnseln führt, die bei dem Versuch entstehen, mögliche
Blutungen zu blockieren. Seltsamerweise setzt das Gehirn bei
Krampfanfällen größere Mengen an Taurin frei. Das Herz tut
dasselbe während eines Herzinfarkts, den ich als eine Sonderform
von »Herzanfällen« betrachte. Diese Taurinmoleküle werden von
der Leber aufgenommen, an Gallensäuren konjugiert und dann
über die Gallenblase in den Darm transportiert.

Taurin gilt als inert, was bedeutet, dass menschliche Zellen es
nicht abbauen können. Darmmikroben können Taurin jedoch zu
Schwefelwasserstoff verstoffwechseln, der dann zu Sulfat oxidiert
werden kann.” Tatsächlich haben Radiotracer-Experimente in
Tiermodellen gezeigt, dass radioaktiv markiertes Taurin in der
Nahrung später als Sulfat im Urin auftaucht.“® Sulfat, das von den
Darmmikroben aus Taurin produziert wird, steht dann dem Kör-
per zur Verfügung, um einen verarmten Vorrat im Blutkreislauf
wieder aufzufüllen.

156

EIN GIGANTISCHES PUZZLE

Wenig bekannt ist die Tatsache, dass Glyphosat experimen-
tell die Aufnahme von Taurin in E. coli unterdrückt. Die Tau-
rin-Transporter sind mit am stärksten betroffen.”” Die Störung
der Taurin-Transportaktivitit deutet darauf hin, dass Taurin in
Gegenwart von Glyphosat nicht in Sulfat umgewandelt werden
kann, was zu einem ausgeprägten Sulfatmangel führt.

EIN GIGANTISCHES PUZZLE

Ich liebe Biologie. Manchmal scheint sie wie ein riesiges Puzzle.
Aber Puzzles sind statisch. Die Puzzleteile bleiben dort, wo man
sie hingelegt hat. Wir müssen uns immer wieder daran erinnern,
dass biologische Organismen Systeme sind und dass nichts da-
rin isoliert funktioniert. Die Biologie ist also eher wie ein drei-
dimensionales, ineinandergreifendes Zahnradpuzzle. Ohne weit-
reichende » Auswirkungen« können wir nichts in diesem System
ändern. Sauerstoff wird in der Lunge ausgetauscht, aber wenn
sich dieser Sauerstoff nicht durch den Körper bewegt, funktio-
niert nichts so, wie es sollte. Ahnlich verhilt es sich mit Sulfat.
Sulfat ist wohl genauso wichtig wie Sauerstoff.

Ich habe aufgezeigt, wie wichtig Sulfat für die extrazelluläre
Matrix unserer Zellen ist, insbesondere für die endotheliale Gly-
kokalyx, die die Blutgefäße auskleidet. Die Fähigkeit von Sulfat,
das Gelieren von Wasser zu induzieren, schützt die Zellen auch
vor Angriffen durch Glykationsmittel (auch bekannt als Zucker)
und Oxidationsmittel (reaktive Sauerstoffspezies, die durch feh-
lerhafte enzymatische Reaktionen entstehen). Es bietet außer-
dem eine glatte Oberfläche für die roten Blutkörperchen, die sich
in den Kapillaren bewegen, sodass sie mühelos und mit gerin-
gem Widerstand durchgleiten können. Sulfat in Form von Cho-
lesterinsulfat schützt Lipidpartikel wie LDL und HDL (das so-
genannte gute Cholesterin) und rote Blutkörperchen vor Schäden

157

6. SULFAT, EIN WUNDERMITTEL

und hält sie im Blutkreislauf gesund. Es liefert zudem eine negati-
ve Ladung, die die roten Blutkörperchen voneinander trennt und
einen perfekten Blutfluss garantiert.

Meine Forschung hat mich zu dem Schluss geführt, dass Gly-
phosat die Fähigkeit des Körpers beeinträchtigt, eine ausreichende
Sulfatmenge aufrechtzuerhalten, hauptsächlich durch seine viel-
fältigen Wirkungen auf Proteine, die für die Glycin-Substitution
anfällig sind. Glyphosat erschöpft nicht nur die Versorgung mit
Sulfatträgern (Aromaten und Steroiden), sondern stört auch die
Synthese von PAPS, die für den Sulfat-Transfer von einem Mo-
lekül zum anderen unerlässlich ist. Die Träger sind dann in un-
zureichender Menge vorhanden und sind nicht in der Lage, ohne
Weiteres eine Sulfat-Bindung zu erhalten. Die vielleicht verhee-
rendste Wirkung von Glyphosat ist die Störung der Fähigkeit von
eNOS, Schwefeldioxid zu produzieren, das normalerweise zu Sul-
fat oxidiert wird, das sofort für die Glykokalyx verfügbar ist. Statt-
dessen setzt eNOS Superoxid frei, das den Zellinhalt schädigt.
Systemischer Sulfatmangel ist ein Schlüsselfaktor bei mehreren
modernen Krankheiten, darunter Herzerkrankungen, neurologi-
sche Erkrankungen, Darmerkrankungen und Autoimmunitit.

158

7

Lebererkrankungen

Von allen Organen des Körpers ist die Leber das
außergewöhnlichste. In ihrer Vielseitigkeit und
in der Unverzichtbarkeit ihrer Funktionen ist sie
unübertroffen.

Rachel Carson, Silent Spring‘

Ihr Herz, ja. Ihr Gehirn natürlich. Aber wenn Sie gesund sind,
verbringen Sie wahrscheinlich nicht viel Zeit damit, über Ihre
Leber nachzudenken. Als größtes inneres Organ des Körpers
spielt Ihre Leber jedoch eine entscheidende Rolle beim Erhalt
Ihrer Gesundheit. Die Leber wird oft unterschätzt und missver-
standen. Sie ist das Filtersystem des Körpers. Vieles von dem, was
Sie essen und trinken, geht durch Ihre Leber, wo es in Nähr-
stoffe sortiert wird, die zirkulieren sollen, und Giftstoffe, die ent-
sorgt werden müssen. Es ist ein fleischiges, rötliches, in seiner
Konsistenz gummiartiges Organ, das auf der rechten Seite des
Bauchraums sitzt, direkt unter dem schützenden Käfig der Rip-
pen. Ihre Leber kann bis zu fünfhundert Funktionen erfüllen, die
hauptsächlich mit dem Stoffwechsel, der Vitamin- und Hormon-
regulierung und der Entgiftung zusammenhängen. In der Leber
werden die Gallensäuren produziert, bevor sie in der Gallenbla-
se gespeichert und in den oberen Dünndarm abgegeben werden,
um die Verdauung von Fetten zu unterstützen. Die Leber ist da-
für verantwortlich, dass Ihr Blutzucker nicht zu niedrig wird. Sie

159

7. LEBERERKRANKUNGEN

reagiert schnell, indem sie Zucker freisetzt, der durch einen Pro-
zess namens Gluconeogenese aus Nährstoffen wie Laktat, Protei-
nen und Fetten synthetisiert wird. Wenn Sie das Wort Gluconeo-
genese aufschliisseln, erkennen Sie leicht die Bedeutung: »neue
Glukose herstellenc.

Die Leber kann giftige Chemikalien weniger giftig machen.
Wie? Indem sie sie mit Cytochrom-P450-Enzymen modifiziert
und dann die modifizierten Giftstoffe mit kleinen Molekiilen wie
Glutathion oder Sulfat konjugiert. Dadurch werden sie wasser-
löslich, sodass sie über den Blutkreislauf zu den Nieren transpor-
tiert werden konnen, um mit dem Urin ausgeschieden zu werden.
Zu diesen giftigen Chemikalien gehören phenolische Verbindun-
gen, die von Darmmikroben produziert werden, Medikamente
wie Paracetamol und Statine sowie eine Vielzahl von fettloslichen
Pestiziden, L.ebensmittelzusatzstoffe, Geschmacksverstarker, der
gute alte Alkohol und fliichtige organische Verbindungen.

Wenn das noch nicht ausreicht, um Ihre Aufmerksamkeit
zu erwecken, sollten Sie noch Folgendes bedenken: Die Leber
steuert auch den Blutspiegel bestimmter Vitamine und Hormone.
Sie aktiviert Vitamin D und verstoffwechselt Vitamin A, und sie
aktiviert auch das Schilddriisenhormon, indem es T'4 in das akti-
ve T'3 umwandelt. Zudem ist sie für die Eliminierung von T'3 aus
dem Blut verantwortlich.

Die menschliche Leber ist wirklich ein großartiges Organ. Es
ist das einzige Organ in unserem Korper, das in der Lage ist, sich
komplett zu regenerieren. Wenn anderes Organgewebe, zum Bei-
spiel im Herzen, geschädigt wird, wird es durch Narben ersetzt.
Im Gegensatz zu jedem anderen Organ im Körper kann die Le-
ber, wenn sie geschidigt ist, neue Leberzellen produzieren und
die defekten ersetzen.“ Auch wenn eine längere Belastung durch
Lebergifte, von denen Alkohol das bekannteste ist, die Regene-
rationsfihigkeit der Leber beeinträchtigen kann, ist sie doch be-
merkenswert widerstandsfihig. Es ist ziemlich wahrscheinlich,

160

7. LEBERERKRANKUNGEN

dass auch Sie jemanden kennen, der übermäßig getrunken hat
und dennoch bis ins hohe Alter gesund blieb. Ich jedenfalls kenne
solche Menschen.

Leider ist die Leber aber auch eines der Organe, die am emp-
findlichsten auf Glyphosat reagieren. Zahlreiche Studien über
Jahrzehnte hinweg haben gezeigt, dass Glyphosat ausgesprochen
giftig fiir die Leber ist und dass die Leber eines der am stärksten
gefährdeten Organe ist. Dies ist insoweit nicht verwunderlich, als
die Leber fiir die Ausscheidung von Giftstoffen und toxischen
Substanzen aus dem Blut zustindig ist. Daher ist die Belastung
durch Glyphosat in der Leber hoher als in anderen Organen.
Wir wissen, dass Glyphosat die Leber bei vielen verschiedenen
Tierarten schädigt, unter anderem bei Fischen, Eidechsen, Ka-
ninchen und Nagetieren.” Wir wissen auch, dass die Schädigung
der menschlichen Leber auf vielfältige Weise erfolgt. Umfang-
reiche wissenschaftliche Untersuchungen zeigen, dass Glyphosat
die Enzyme Cytochrom P450 (CYP) stort, der Leber Glutathion
entzieht, oxidativen Stress induziert (der dann zu mitochondria-
len Beeintrichtigungen und mitochondrialen DNA-Schiden
führen kann) und eine Leberverfettung verursacht.*

Erschwerend kommt hinzu, dass Glyphosat nur eine von vielen
Chemikalien ist, die unsere Leber belasten. Toxische Umweltein-
flüsse wirken synergistisch, um Lebererkrankungen zu verursa-
chen oder zu verschlimmern.” Wir sind täglich vielen Herbiziden,
Insektiziden und anderen Umweltschadstoffen ausgesetzt. Viele
Menschen nehmen zudem eine breite Palette von verschreibungs-
pflichtigen oder rezeptfreien Medikamenten ein, von denen viele
bekanntermaßen giftig fiir die Leber sind. Die Kombination von
Glyphosat mit leberschidigenden Medikamenten kann nicht gut
sein. Tatsächlich erhöht Glyphosat die Zytotoxizitit anderer Sub-
stanzen, was zu synergistischen Schäden an der Leber führt. In
einigen Fällen ist der Schaden so groß, dass zuletzt nur noch eine
Lebertransplantation die einzige praktikable Option bleibt.

161

7. LEBERERKRANKUNGEN
EIN WENIG BIOCHEMIE

Proteine werden wie Perlen auf einer Schnur nach einem vierstel-
ligen genetischen Code aus Aminosäuren (AGCT, steht für die
Nukleotide Adenin, Guanin, Cytosin und Thymin) zusammen-
gesetzt, der von der DNA vorgegeben wird. Alle Zellen, die einen
Zellkern haben, verfügen über den Code zur Herstellung aller
Proteine, die der Korper verwendet. Aber viele Codes werden
nie umgesetzt (exprimiert). Wenn wir sager,, dass ein bestimmter
Zelltyp ein bestimmtes Protein »exprimiert«, meinen wir damit,
dass es sich um einen der Zelltypen handelt, die dieses bestimmte
Protein aus dem Code herstellen.

Einige Proteine werden konstitutionell in einem bestimmten
Zelltyp exprimiert, was bedeutet, dass diese Zellen dieses Pro-
tein unabhingig von den Umstinden immer mit einer bestimm-
ten Rate synthetisieren. Zum Beispiel ist eNOS ein Enzym, das
konstitutionell in Endothelzellen exprimiert wird, den Zellen,
die das Innere von Blutgefifien auskleiden. Das nah verwandte
Enzym iNOS (induzierbare NOS) wird in Immunzellen expri-
miert, aber nur dann, wenn es durch bestimmte Umstände, zum
Beispiel eine bakterielle Infektion, induziert wird. Wie bereits in
Kapitel 5 erwähnt, verwenden Biologen auch den Begriff »hoch-
reguliert« beziehungsweise das Gegenteil »herunterreguliert«. Ein
Protein wird als Reaktion auf bestimmte Signalmolekiile, bei de-
nen es sich oft um Zytokine handelt, hochreguliert. Das bedeutet,
dass die Zelle die Geschwindigkeit erhöht, mit der sie dieses Pro-
tein herstellt. Die Syntheserate eines bestimmten Proteins kann
sich als Reaktion auf ein Signalmolekiil um das Tausendfache er-
hohen.

Die Leber produziert viele Proteine mit unterschiedlichen
Funktionen, aber einige wenige sind ganz besonders wichtig.
Ärzte messen routinemiflig die Werte einiger dieser Protei-
ne im Blut und verwenden die Ergebnisse als Indikator dafür,

162

CHRONISCHE LEBERERKRANKUNG

dass der Patient möglicherweise an einer Lebererkrankung leidet.
Insbesondere werden hohe Werte der Alanin-Aminotransfera-
se (ALT) und der Aspartat-Aminotransferase (AST) als Mess-
werte für Lebererkrankungen verwendet. Eine weitere, weniger
häufig verwendete Messgröße ist die y-Glutamyl-Transpepti-
dase (GGT), die Glutathion abbaut. Erhöhte GGT-Werte wer-
den mit Lebererkrankungen, Diabetes, Fettleibigkeit und Krebs
in Verbindung gebracht.® Dann gibt es noch Malondialdehyd,
einen Nicht-Protein-Indikator fiir oxidativen Stress. Die Werte
von AST, ALT, GGT und Malondialdehyd werden regelmäßig
in Labor-, Tier- und Humanstudien gemessen, vor allem immer
dann, wenn Forscher beurteilen wollen, ob eine Chemikalie für
die Leber giftig sein konnte.

CHRONISCHE LEBERERKRANKUNG

Ihr Arzt hat Ihnen vielleicht irgendwann gesagt, dass zu viel Al-
kohol eine Fettleber verursachen kann. Es gibt aber auch eine
nichtalkoholische Fettlebererkrankung (NAFLD). Sie ist zu einer
globalen Epidemie geworden und ist weltweit die häufigste Ur-
sache fiir chronische Leberprobleme.” Allein in den Vereinigten
Staaten wurde bei schätzungsweise 80 bis 100 Millionen Men-
schen NAFLD diagnostiziert. Das entspricht der gesamten Be-
volkerung Vietnams.

NAFLD ist gekennzeichnet durch die Ansammlung von Fett
in der Leber (Steatose) zusammen mit einer Leberentziindung.
Das führt zu Odemen und Narbenbildung und ist ein Vorbote
für noch schwerwiegendere Probleme: Leberzirrhose, Leberkrebs
und Leberversagen. Eine Studie mit 156 tibergewichtigen Kin-
dern und jungen Erwachsenen im Alter von 5 bis 20 Jahren er-
gab, dass 19 Prozent bereits an NAFLD litten. Es ist die häufigste
Form von Lebererkrankungen bei Kindern. Die Zahl der Fille

163

7. LEBERERKRANKUNGEN

von nichtalkoholischer Fettlebererkrankung hat sich in den letz-
ten zwei Jahrzehnten mehr als verdoppelt.” Menschen jeden Al-
ters leiden darunter. Ubergewicht ist ein Risikofaktor, aber auch
bei schlanken Menschen wird die Diagnose immer häufiger ge-
stellt.

NAFLD kann zumindest anfangs asymptomatisch sein. Sie
kann aber auch zu einer nichtalkoholischen Fettleberhepati-
tis (Steatohepatitis, NASH) führen. Die Fille von NASH neh-
men in den Vereinigten Staaten exponenticll zu.” Im Jahr 2002
war NASH bei 3 Prozent der Patienten der Hauptgrund fiir Le-
bertransplantationen. Im Jahr 2011 war es bereits bei 19 Prozent
der Patienten der Fall, was einer Versechsfachung in weniger als
einem Jahrzehnt entspricht."” NASH ist heute nach Hepatitis C
der zweithédufigste Grund fiir Lebertransplantationen.

Nichtalkoholische Fettleberhepatitis ist eine chronisch fort-
schreitende Lebererkrankung, fiir die es keine wirksame Be-
handlung gibt. Sie beginnt mit einer übermäßigen Ansammlung
von Fetten, oft in Verbindung mit oxidativem Stress. NASH ist
Vorläufer der Leberzirrhose und kann der Auslöser für schwe-
ren Leberzellkrebs sein, den man als hepatozellulires Karzinom
bezeichnet. Die Fettsubstanzen in den Leberzellen können be-
schädigt werden, ebenso die Mitochondrien, was schließlich zu
Zelltod und Organversagen führt. Weniger als die Hälfte der
Menschen, bei denen ein hepatozellulires Karzinom diagnosti-
ziert wird, ist nach zwei Jahren noch am Leben.

NASH lässt sich bei Menschen mit Hirnleistungsstorungen
signifikant häufiger nachweisen. Bei einem Vergleich von 50 000
Menschen mit Autismus mit einer größeren Kohorte von Men-
schen ohne Autismus war das Risiko für Menschen mit Autismus
fast dreimal so hoch, an einer nichtalkoholischen Fettlebererkran-
kung und an einer nichtalkoholischen Steatohepatitis zu erkran-
ken." Störungen der Leberfunktion können, wie Störungen im
Darm, zu Störungen im Gehirn führen. Wenn die Leber nicht

164

KRANKE LEBER DURCH GLYPHOSAT

mehr in der Lage ist, Giftstoffe aus dem Blut fernzuhalten, ist das
Gehirn diesen Giftstoffen ausgesetzt.

In einer Studie aus dem Jahr 2020 wiesen Patienten mit durch
Biopsie bestätigter NASH signifikant höhere Glyphosat-Rück-
stände im Urin auf als Menschen ohne Lebererkrankung. Dieje-
nigen mit fortgeschrittener Erkrankung wiesen höhere Werte auf
als diejenigen in einem früheren Stadium. Patienten mit schwers-
ter Narbenbildung in der Leber, einer Erkrankung, die als fort-
geschrittene Leberzirrhose bezeichnet wird, wiesen signifikant
höhere Glyphosat-Spiegel auf als Patienten mit einer weniger
schweren Lebererkrankung.

KRANKE LEBER DURCH GLYPHOSAT

Die Leber ist eines der ersten Organe, das durch Glyphosat ge-
schädigt wird. Die Schädigung kann bereits bei einer Exposition
erfolgen, die als umweltverträglich gilt.” In der von Seralini und
seinem Team durchgeführten Ratten-Langzeitstudie waren Le-
berschäden neben Nierenschäden die deutlichsten Auswirkun-
gen.'* Der Glyphosat-Gehalt in den Nieren und Lebern von
Nutztieren ist etwa hundertmal höher als der in ihrem Fett- oder
Muskelgewebe.*

Dr. Ted Dupmeier, ein Tierarzt in Saskatchewan, Kanada,
vertritt die Ansicht, dass die Verfütterung von Glyphosat-kon-
taminiertem gentechnisch verändertem Mais die Gesundheit der
Nutztiere ernsthaft gefährdet. Eine Obduktion der Lebern von
Kühen ergab »verfettete, große Lebern, die gesprenkelt und brü-
chig oder im Inneren wie Sägemehl waren«. Nach dem Weglas-
sen von mit Glyphosat besprühten Futtermitteln waren die unter-
suchten Herden deutlich gesünder.‘

In einer Studie aus dem Jahr 2019 untersuchten pakistanische
Wissenschaftler die metabolischen Auswirkungen von drei Stu-

165

7. LEBERERKRANKUNGEN

fen der Glyphosat-Exposition auf Kaninchen.‘ Alle exponier-
ten Kaninchen zeigten negative Auswirkungen, die im Laufe der
Zeit zunahmen. Die höheren Dosen von Herbiziden führten da-
bei zu den schlechtesten Ergebnissen. Das heißt, es gab sowohl
eine zeitliche als auch eine dosisabhingige Korrelation mit der
ausgelosten Stoffwechselstorung. Die Zahl der weißen Blutkor-
perchen und Blutplittchen der Kaninchen stieg an, wihrend die
roten Blutkörperchen und der Himatokrit-Wert abnahmen. Der
Hiamatokrit ist der Volumenanteil der roten Blutkörperchen im
Blut. Die roten Blutkörperchen verloren erhebliche Mengen an
Hämoglobin, das in Bilirubin umgewandelt wurde. Das Vorhan-
densein von Bilirubin, einem Marker fiir den Himoglobinabbau,
zeigte klar an, dass die roten Blutkörperchen durch Glyphosat ge-
schädigt wurden. Gleichzeitig stiegen andere Standardmarker für
Lebererkrankungen im Serum an, darunter ALT, AST, alkalische
Phosphatase, Harnstoff und Kreatinin. All dies sind Indikatoren
für Leber- und Nierenschäden.

Diese Ergebnisse stimmen mit anderen Tierstudien überein.
Albino-Mäuse, die einer Einzeldosis Glyphosat ausgesetzt und
dann 72 Stunden später getötet wurden, zeigten klassische Stoff-
wechselmarker, die auf Leber- und Nierenerkrankungen hinwie-
sen.'® Bei diesen Mäusen, wie auch bei den Kaninchen, induzierte
Glyphosat einen signifikanten Anstieg von AST, ALT, Harnstoff
und Kreatinin im Serum. Der Glutathionspiegel der Mäuse war
vermindert, ein Indikator für oxidativen Stress, und die Malon-
dialdehydwerte waren in Leber- und Nierengewebe erhöht. Ein
vermehrtes Auftreten von Chromosomenaberrationen und Mi-
krokernen in den Gewebeproben bestätigten oxidative Schäden
an der DNA, einem Risikofaktor für Krebs.

2018 untersuchten chinesische Forscher die Auswirkungen auf
die Leber bei Mäuse-Nachwuchs, deren Mütter während der
Trichtigkeit Glyphosat ausgesetzt waren.” Diese Studie umfasste
Messungen von Blutparametern in Bezug auf Fette und Choles-

166

KRANKE LEBER DURCH GLYPHOSAT

terin sowie Standard-Leberenzyme. Die Nachkommen schnitten
nicht gut ab. Die Wissenschaftler fanden erhöhte Werte im Se-
rum sowohl von AST als auch von ALT sowie eine erhöhte Le-
berexpression der HMG-Coenzym-A-Reduktase (HMG-CoA),
dem geschwindigkeitsbegrenzenden Enzym bei der Cholesterin-
synthese. Die Nachkommen wiesen signifikant erhöhte Serum-
werte für Gesamtcholesterin, LDL und Triglyceride auf. Diese
Erkenntnisse sind wichtig. Sie legen nahe, dass Glyphosat eine
Hauptursache für einen erhöhten Serumcholesterinspiegel beim
Menschen sein könnte.

Selbst wenn Ratten Roundup über das Trinkwasser in so ge-
ringen Dosen verabreicht wird, dass sie als unbedenklich gelten,
führte das zu Leberschäden. Tatsächlich ergab eine detaillierte
Untersuchung der Proteinexpression in den geschädigten Lebern
charakteristische Merkmale einer schweren Lebererkrankung.®
Wenn wir diese Effekte schon sehen, wenn Tiere sehr niedrige
Dosen erhielten, was passiert dann, wenn sie hohe Dosen erhal-
ten? Im Jahr 2018 untersuchten Wissenschaftler in Ägypten die
hochdosierten Auswirkungen auf Albino-Ratten. Den Ratten
wurden 15 Tage lang täglich 25, 50 und 100 Milligramm Round-
up pro Kilogramm Körpergewicht verabreicht. Die Auswirkun-
gen auf die Leber waren katastrophal: »Anstieg der Enzymakti-
vität von ALT und AST, zelluläre Infiltration, viele Anzeichen
von Kerndegeneration, fokale Nekrosen, vermindertes Zytoplas-
ma, Desorganisation von Zellorganellen und Ablagerung von Li-
pid-Tröpfchen.«* Das sind wirklich verheerende morphologische
Defekte. Diese Studie zeigt, dass gesundes Gewebe durch Gly-
phosat schwer geschädigt wird.

Im Jahr 2019 replizierten Wissenschaftler in Tunesien die-
se Ergebnisse. Sie untersuchten die Auswirkungen einer hoch-
dosierten Glyphosat-Exposition auf die Leberfunktion von Rat-
ten und fanden signifikante Hinweise auf oxidativen Stress. Sie
stellten insbesondere einen Anstieg von Malondialdehyd und be-

167

7. LEBERERKRANKUNGEN

schidigten Proteinen sowie eine Abnahme mehrerer Antioxidan-
tien fest: Superoxid-Dismutase, Katalase, Glutathion und Vita-
min C, alle gingen zurück.“

GLORREICHES GLUTATHION

Eines der wichtigsten Molekiile, das wir brauchen, um gesund
und frei von Krankheiten zu bleiben, ist eines, von dem die meis-
ten Menschen, sogar viele Angehörige der Gesundheitsberufe,
noch nie gehört haben: Glutathion (von dem ich Ihnen in Ka-
pitel 5 erzählt habe). Dieses Molekül ist ein Meister der Entgif-
tung und ein wichtiges Antioxidans. Ich betrachte es gerne als
den Wischmopp der Natur. Wie ein Wischmopp verbindet sich
Glutathion mit giftigen Molekülen und entfernt sie aus dem Kor-
per. Es fängt auch freie Radikale ab, die sonst das Gewebe schidi-
gen würden. Glutathion ist fast überall in lebenden Organismen
zu finden. Bakterien, Pilze, Pflanzen, Tiere und Menschen nut-
zen es. Glutathion kommt in großen Mengen in der Leber vor.
Es besteht aus drei Aminosäuren: Glutamat, Cystein und Glycin.

Glutathion schützt die Leberzellen vor Oxidationsschiden.
Die Leber benötigt bei der Entgiftung von fettloslichen Toxi-
nen und giftigen Chemikalien viel Glutathion, um sich selbst zu
schützen. Bei Glyphosat-Kontakt produziert der Körper mehr
Glutathion. Langfristig wird der Glutathionspiegel dadurch je-
doch sinken und irgendwann erschöpft sein. Pflanzen geraten in
ähnlicher Weise unter Stress, auch wenn sie natürlich keine Leber
haben.” Glyphosat bewirkt, dass Pflanzen, darunter Mais, Erb-
sen, Erdnüsse und Weizen, Glutathion und Glutathion-S-Trans-
ferase hochregulieren. Glutathion-S-Transferase ist ein Enzym,
das Glutathion an mehrere giftige Substanzen bindet, um sie was-
serloslicher zu machen, damit sie besser beseitigt werden können.
Es ist unwahrscheinlich, dass Glyphosat selbst mit Glutathion

168

GLORREICHES GLUTATHION

konjugiert wird. Es ist wahrscheinlicher, dass Glyphosat andere
Entgiftungskanäle stört und infolgedessen Glutathion hochregu-
liert wird. Es hat sich gezeigt, dass Glyphosat bereits in geringen
Mengen oxidativen Stress induziert. Wie ich im weiteren Text er-
örtern werde, könnte Glyphosat jedoch auch in Glutathion einge-
baut werden, indem es den darin enthaltenen Glycinrest ersetzt.

Als man Ratten über einen Zeitraum von acht Wochen Gly-
phosat aussetzte, sank das Glutathion in Blut, Gehirn, Herz, Le-
ber und Nieren stark ab.“* Gleichzeitig stiegen ihre Malondialde-
hydwerte signifikant an. Dies deutet darauf hin, dass die Ratten
im Laufe der Zeit nicht mehr in der Lage waren, eine ausreichen-
de Versorgung mit Glutathion aufrechtzuerhalten, um den durch
Glyphosat verursachten oxidativen Schäden entgegenzuwirken.
In einer Studie aus dem Jahr 2012 fanden Wissenschaftler he-
raus, dass Roundup bei Ratten, die 50 oder 500 mg pro Kilogramm
Körpergewicht über 15 Tage ausgesetzt wurden, einen Anstieg
des GGT-Spiegels im Blut verursachte.” Erinnern Sie sich da-
ran, dass GGT Glutathion abbaut. Pflanzen erhöhen in Gegen-
wart von Glyphosat konstant die Synthese von Glutathion, eben-
so wie die Tiere. Aber mit der Zeit sinkt der Glutathionspiegel
dennoch ab.

Erklären lässt sich das dadurch, dass Glyphosat das Glycin in
Glutathion ersetzt und verhindert, dass Glutathion richtig funk-
tioniert. Glycin ist die letzte Aminosäure in der Tripeptid-Gluta-
thion-Sequenz. Damit wire es theoretisch ein Leichtes für Gly-
phosat, es zu ersetzen. Die defekten Tripeptide i dann von
der GGT zerlegt werden, damit sie ohne die Glyphosat-Substitu-
tion wieder gesund zusammengesetzt werden können. Die Sub-
stitution von Glycin durch Glyphosat bei der Glutathionsynthe-
se wiirde einen sinnlosen Kreislauf von Synthese und Abbau in
Gang setzen.

Wir haben in Kapitel 6 über die Bedeutung von Schwefel ge-

sprochen. Zufilligerweise ist Glutathion auch eine Speicherform

169

7. LEBERERKRANKUNGEN

für Schwefel. Eine seiner drei Aminosäuren, Cystein, ist eine
schwefelhaltige Aminosäure. Alle drei Aminosäuren im Gluta-
thion sind entscheidend für die Sulfatsynthese. Glutamat und
Glycin werden beide benötigt, um Häm herzustellen, einen es-
senziellen Cofaktor für die Sulfatsynthese, und Cystein liefert
dazu das Schwefelatom.*° Zusätzlich zu seiner Rolle als Antioxi-
dans ist Glutathion somit auch eine Ressource für wichtige Nähr-
stoffe, die zur Herstellung von Sulfat benötigt werden, sobald der
Schwefelgehalt im Blut zu niedrig wird. Die Vorstellung, dass
Glyphosat Glutathion verindert, indem es anstelle von Glycin
eingebaut wird, könnte erklären, warum bei Tieren, die Glypho-
sat ausgesetzt sind, die Fähigkeit beeinträchtigt ist, mit oxidati-
vem Stress umzugehen und fettlösliche Chemikalien zu entgiften.
Zudem könnte es deren Unfähigkeit erklären, eine ausreichende
Sulfatversorgung in ihren Blutgefäßen aufrechtzuerhalten.

EIN ESSENZIELLES ENZYM

In Kapitel 3 habe ich Ihnen Phosphoenolpyruvat (PEP) vor-
gestellt, eines der beiden Moleküle, aus denen die EPSP-Syn-
thase gebildet wird, das Enzym, das durch Glyphosat im Shi-
kimat-Stoffwechselweg blockiert wird. Jetzt lernen Sie noch die
Phosphoenolpyruvat-Carboxykinase (PEPCK) kennen. Dieses
Enzym spielt eine wesentliche Rolle bei der Gluconeogenese, in-
dem es in der Leber Laktat, Proteine und Fettsäuren in Glukose
umwandelt. Wie Sie sehen werden, gibt es bemerkenswerte Pa-
rallelen zwischen PEPCK und EPSP-Synthase.?’ Diese Ahnlich-
keiten erklären zum Teil die Art und Weise, wie Glyphosat die
Leber schädigen kann.

Kinder, die mit einem seltenen Gendefekt der PEPCK geboren
werden, haben oft viele gesundheitliche Probleme gleichzeitig.?®
Sie leiden häufig unter niedrigem Blutzucker, akuten Episoden

170

EIN ESSENZIELLES ENZYM

schwerer Erschöpfung, Muskelkrämpfen und allgemeiner Kör-
perschwäche aufgrund der Erhöhung des Laktatspiegels im Blut-
kreislauf. Komplikationen bei PEPCK-Defekten beginnen schon
früh im Leben, meist mit einer Wachstumsstörung im Säug-
lingsalter, und führen schließlich zu Leberversagen und Nieren-
erkrankungen. Menschen mit so einer Erkrankung leiden unter
Muskelschwäche, Entwicklungsstörungen, Krampfanfällen, all-
gemeiner Lethargie, Mikrozephalie und Herzproblemen, die zu
Herzversagen führen können.

Ich vermute, dass Glyphosat die Funktion der PEPCK in der
Leber stört. Wie wir wissen, unterdrückt Glyphosat die EPSP-
Synthase, indem es die PEP-Bindung an einer Stelle beeinflusst,
an der sich ein hochkonservierter Glycinrest und mehrere positiv
geladene Aminosäuren in der Nähe befinden.“ Die Blockade der
PEPCK durch Glyphosat folgt dem gleichen Muster. Die PEP-
Bindung wird ebenfalls an einer Stelle gestört, an der sich ein
hochkonservierter Glycinrest und mehrere positiv geladene Ami-
nosäuren in der Nähe befinden. Das klingt jetzt etwas technisch,
aber ich werde es Ihnen erklären: Der Glycinrest an Position 237
im Enzym PEPCK bindet an sein Substrat Oxalacetat, um es an
Ort und Stelle zu fixieren, damit es mit seinem anderen Substrat,
GTP, reagieren kann. PEPCK macht also zwei Dinge: Es entzieht
dem Oxalacetat eine Carboxylgruppe und fügt ihm dann Phos-
phat (entnommen von GTP) hinzu, um PEP zu erzeugen. Der
Vorgang kann auch in umgekehrter Richtung verlaufen, begin-
nend mit PEP. In diesem Fall besteht der erste Schritt darin, das
Phosphat von PEP zu lösen, genau wie der erste Schritt bei der
Reaktion der EPSP-Synthase. Wie bei der EPSP-Synthese wird
durch die Abspaltung des Phosphats Energie freigesetzt, um die
Reaktion anzutreiben.

Es gibt zwei positiv geladene Argininreste (R87 und R405), die
an das Phosphat in PEP binden und es durch ihre Stickstoff-
atome an Ort und Stelle halten — zur Erinnerung: PEP steht für

171

7. LEBERERKRANKUNGEN

Phosphoenolpyruvat. Es lässt sich vorhersagen, dass dieselben
Argininreste auch das Methylphosphonat von Glyphosat in der
Position fixieren, die von PEP eingenommen werden sollte. Dies
deutet alles darauf hin, dass Glyphosat gut geeignet wire, den
Glycinrest an Position 237 zu ersetzen. Dadurch würde die Fä-
higkeit des Proteins, PEP zu binden, beeinträchtigt, womit seine
enzymatische Aktivität zerstört würde. Dieses Phänomen würde
sich auf PEPCK in gleicher Weise auswirken wie auf die EPSP-
Synthase.

Es ist auch wahrscheinlich, dass Glyphosat PEPCK stört, in-
dem es Mangan, einen Katalysator für PEPCK, chelatisiert und
damit dem Prozess entzieht. Es ist bekannt, dass die Glypho-
sat- Exposition bei Milchkühen zu einer Verarmung an Mangan
führt.” Glyphosat stört aber auch die Aufnahme von Mangan in
Sojapflanzen.* Wir wissen, dass, wenn bei neugeborenen Ratten-
babys ein Manganmangel induziert wird, dies zu einer starken
Verringerung der PEPCK-Aktivität führt. Tatsächlich haben die-
se Rattenbabys nur 60 Prozent der katalytischen Aktivität norma-
ler (das heißt Mangan-gesunder) Rattenbabys. Die daraus in den
ersten zwei Lebenstagen resultierenden Hypoglykämien sind in
der Regel tödlich.

Wissenschaftler, die das Genom von Mäusen manipulieren,
können dazu beitragen, die Rolle zu verstehen, die ein bestimm-
tes Protein im Körper spielt, wenn es bei gentechnisch veränder-
ten Nagetieren fehlt. Ein solches Experiment wurde von einer
Gruppe von Universitätsforschern durchgeführt, die Mäuse so
veränderten, dass sie eine inaktive Variante der zytoplasmatischen
PEPCK produzierten. Diese Mäuse entwickelten sich im Mut-
terleib fast normal, erlitten aber nach der Geburt eine schwere
Stoffwechselkrise. Sie starben alle innerhalb von zwei Tagen.”

Auf der Suche nach Hinweisen darauf, was in der Entwick-
lung schiefgelaufen ist, untersuchten die Forscher sorgfältig die
Leber und das Blut der Mäuse. Normalerweise wird die zytoplas-

172

EIN ESSENZIELLES ENZYM

matische PEPCK erst nach der Geburt in der Leber exprimiert.
Nach der Geburt wird PEPCK hochreguliert, in Vorbereitung auf
die Verarbeitung verdauter Nahrung zur Deckung des Stoffwech-
selbedarfs. Wie Sie sich vielleicht erinnern, spielt PEPCK eine
entscheidende Rolle bei der Gluconeogenese, das heißt, bei der
Synthese von Glukose aus Stoffwechsel-Zwischenprodukten des
Zitronensäurezyklus. Bei diesen Zwischenprodukten handelt es
sich um kleine organische Moleküle wie Malat und Oxalacetat.
Wie die Kinder, die an einem Gendefekt der PEPCK leiden, er-
lebten die genmanipulierten Mäuse während ihrer 48-stliindigen
Lebensspanne einen dramatischen Abfall des Blutzuckerspiegels.
Bereits in dieser kurzen Zeit hatte sich eine beträchtliche Menge
Fett in ihrer Leber angesammelt.

Diese umfangreiche Lipidinfiltration der Leber überraschte
die Forscher, ist aber der Schlüssel zum Verständnis der Vorgin-
ge.”* Zu den Stoffwechselstorungen, die bei diesen Mäusen fest-
gestellt wurden, gehörten stark erhöhte Werte der Aminosäuren
Alanin und Aspartat im Blut sowie erhöhte Serumwerte für Lak-
tat und Triglyceride. Wenn die PEPCK nicht richtig funktioniert,
haben es die Zellen schwerer, Laktat und Fett als Energiequelle
im Zitronensdurezyklus zu nutzen, weshalb überschüssiges Lak-
tat und Triglyceride sich im Blut ansammeln.

Das stimmt mit den Beobachtungen überein, die bei Tieren
gemacht wurden, die Glyphosat ausgesetzt waren. Die Störung
der PEPCK kann vieles davon erklären. Fische, die in der Um-
welt üblichen Konzentrationen von Herbiziden auf Glyphosat-
Basis ausgesetzt sind, zeigen verblüffend ähnliche Auswirkungen
wie die gentechnisch veränderten Mäuse.” Diese Fische weisen
erhöhte Serumwerte für Laktat, erhöhte Triglyceride sowie er-
höhte Konzentrationen der beiden Enzyme auf, die Alanin und
Aspartat synthetisieren. Wenn die PEPCK defekt ist, häuft sich
Oxalacetat an und wird zur Aspartatsynthese verwendet. Diese
Fische haben zudem einen niedrigeren Glukosespiegel in Leber,

173

7. LEBERERKRANKUNGEN

Muskeln und Blut, was mit einer gestörten Gluconeogenese zu-
sammenpasst.

Daher haben Fische, die glyphosathaltigen Herbiziden aus-
gesetzt waren, und Mäuse mit defekter PEPCK ähnliche Stoftf-
wechselstorungen. Die Störung der PEPCK durch Glyphosat
infolge Substitution des kritischen Glycinrestes könnte für die-
se beobachteten Effekte verantwortlich sein. Sowohl Glyphosat
als auch eine defekte PEPCK verursachen eine Leberverfettung.
Dies stellt eine weitere Verbindung her.

Wenn erwachsene männliche Ratten Roundup ausgesetzt wer-
den, zeigen sie ähnliche Marker für oxidativen Stress und Leber-
schiden.’® Das Glykogen der Leber wird nach Exposition do-
sisabhängig aufgebraucht. Das ist von großer Bedeutung, da es
durch einen PEPCK-Mangel erklärt werden kann. Die Leber
kann bei kritisch niedrigem Blutspiegel Glukose über zwei ver-
schiedene Mechanismen erzeugen: Gluconeogenese (die von der
PEPCK abhängt) oder durch die Umwandlung von gespeicher-
tem Glykogen zurück in Glukose. Wenn jedoch die Gluconeoge-
nese gestört ist, werden die Glykogenspeicher zur Aufrechterhal-
tung eines angemessenen Blutzuckerspiegels rasch aufgebraucht.

Wenn ein PEPCK-Gen in Mäusen zerstört wird, zeigt sich
im Vergleich zu normalen Mäusen ein dramatischer Abfall des
Leberglykogens.”” Gen-defekte Mäuse haben doppelt so hohe
Plasma-Fettsäurewerte und einen zehnfachen Anstieg von Malat
in der Leber, einem der Zwischenprodukte des Zitronensäure-
zyklus. Als ein gewöhnlicher Süßwasserfisch, der für seine Wider-
standsfähigkeit bekannt ist, Glyphosat ausgesetzt wurde, konnte
unter anderem festgestellt werden, dass Glyphosat die Aktivität
des Enzyms im Zitronensäurezyklus, das Malat in Oxalacetat
umwandelt, unterdriickte.’® Dieses Enzym wurde wahrscheinlich
unterdrückt, weil das Oxalacetat durch eine defekte PEPCK nicht
zu PEP verarbeitet werden konnte. Die Zwischenprodukte des
Zitronensäurezyklus, Oxalacetat und Malat, häufen sich an, weil

174

EIN ESSENZIELLES ENZYM

ihre Kanalisierung in die Gluconeogenese blockiert wird, wenn
die PEPCK defekt ist.

PEPCK wird zwar in Leber und Niere stark exprimiert, kommt
aber auch in anderen Geweben vor. In einer faszinierenden Stu-
die wurden genmanipulierte Mäuse so »konstruiert«, dass sie nur
in der Leber einen PEPCK-Mangel aufwiesen.” Der Mangel
führte zu einer Ansammlung von Zwischenprodukten des Zitro-
nensäurezyklus, die die Fähigkeit der Leber blockierten, Fette zu
verstoffwechseln. Die Mäuse entwickelten in der Folge eine Fett-
leber. Mit anderen Worten, die Unterdrückung der PEPCK durch
Glyphosat scheint die Haupterklärung für den Zusammenhang
mit einer Fettlebererkrankung zu sein.

Ein genetischer Defekt des PEPCK-Enzyms kann schlimme
Folgen haben. Die Wirkung von Glyphosat ist vielleicht nicht so
dramatisch wie eine genetische Mutation, bei der alle PEPCK-
Moleküle betroffen sind, aber sie erklärt, wie Glyphosat eine Fett-
lebererkrankung verursachen kann. Dies erklärt die enge Kor-
relation zwischen dem Anstieg von Iyp-2-Diabetes und dem
Anstieg des Einsatzes von Glyphosat durch die Verwendung von
Nahrungsmitteln aus Kernkulturen. Wenn die PEPCK defekt ist,
wird der Sollwert für den Blutzucker erhöht, da ständig die Ge-
fahr kritischer Hypoglykämien besteht. Es ist besser, immer einen
zusätzlichen Zuckerpuffer im Blut zu haben, als zu riskieren, ins
Koma zu fallen, wenn der Zuckerwert plötzlich abfällt. Die Leber
kann die Zuckerversorgung durch Gluconeogenese nicht schnell
genug erhöhen, wenn die Glukose bei Muskelaktivität rasch ab-
fällt. Die ständige Zufuhr von überschüssigem Zucker ins Blut
führt aber zu Glykationsschäden an Blutproteinen und Lipiden.
Diese beschädigten Moleküle werden zusammen als fortgeschrit-
tene Glykationsendprodukte bezeichnet. Sie induzieren entzünd-
liche Reaktionen, die bei vielen modernen Krankheiten nach-
gewiesen werden können, unter anderem bei Diabetes, Herz-,
Nieren- und neurodegenerativen Erkrankungen.“

175

7. LEBERERKRANKUNGEN
ZUM LAUFEN GEBOREN

Phosphoenolpyruvat-Carboxykinase spielt auch eine besonde-
re Rolle in der Muskulatur. Viele von uns heben Gewichte oder
treiben Sport, um sich zu kräftigen und ihren Körperzustand zu
verbessern. Aber die Skelettmuskulatur, die insgesamt eine be-
deutende Körpermasse ausmacht, spielt auch eine wichtige Rolle
im Stoffwechsel. Vor allem bei intensiver körperlicher Betätigung
verbrauchen unsere Muskeln enorme Mengen an Energie.

Uns wurde beigebracht, dass Bewegung mit zu den wichtigs-
ten Dingen gehört, die wir unternehmen können, um unsere Ge-
sundheit langfristig zu verbessern. Die Erforschung der Lang-
lebigkeit zeigt, dass über den Tag verteilte Bewegung besonders
vorteilhaft ist. Ein faszinierendes Experiment mit einer speziellen
Gruppe von genmanipulierten Mäusen scheint dies zu bestätigen.
Um mehr über die Rolle der PEPCK in der Muskulatur zu erfah-
ren, haben Forscher aus Cleveland, Ohio, gentechnisch veränder-
te Mäuse so modifiziert, dass sie PEPCK in ihrer Skelettmusku-
latur um das bis zu Zehnfache der Menge überexprimierten, als
normale Mäuse produzieren würden. Die Forscher hatten keine
Ahnung, was sie erwartete. In der anschließend veröffentlichten
Arbeit brachten sie ihr Erstaunen über die Ergebnisse zum Aus-
druck. Die Arbeit trug den Titel »Born to Run; die Geschichte
der PEPCK-Cmus-Maus«. PEPCK-Cmus bezieht sich auf über-
schüssige Mengen an PEPCK, die im Zytoplasma (C) der Mus-
kelzellen (mus) exprimiert werden.“

Diese Mäuse, so fanden die Forscher heraus, waren extrem
energiegeladen. Sie waren in ihren Käfigen sieben- bis zehnmal
aktiver als die Kontrollmäuse und konnten ohne Unterbrechung
lange im Laufrad laufen. Sie fraßen fast doppelt so viel wie nor-
male Mäuse. Aufgrund ihrer extremen Hyperaktivität waren sie
aber auch kleiner und magerer. Die genmanipulierten Mäuse leb-
ten länger als die Kontrollmäuse und waren fruchtbarer. Sie hat-

176

ZUM LAUFEN GEBOREN

ten eine stark erhöhte Anzahl von Mitochondrien in ihren Mus-
kelzellen. Ihre überschüssige PEPCK holte Zwischenprodukte
wie Oxalacetat aus dem Zitronensäurezyklus, die dann über das
zwischengeschaltete PEP zur Herstellung von Glycerin verwen-
det wurden. Glycerin wiederum ermöglichte es den Mäusen, Tri-
glyceride in ihrer Muskulatur zu synthetisieren, die die Mito-
chondrien anstelle von Zucker zur Energiegewinnung verwenden
konnten. Ihre Muskeln verbrannten eine enorme Menge an Fett,
was sie vor Fettleibigkeit schützte.

Diese Studie zeigt, dass PEPCK für die Muskeln von großem
Nutzen sein kann. Aber was passiert, wenn die Muskeln zu wenig
PEPCK haben? Wie die Forschung an genmanipulierten Mäu-
sen vermuten lässt, führt ein PEPCK-Mangel zu einem erheb-
lichen Rückgang an Aktivität und Energie, einer verringerten
Anzahl von Mitochondrien in den Muskelzellen, einer geringe-
ren Muskelmasse, einer beeinträchtigten Fähigkeit der Muskeln,
Fett als Energiequelle zu nutzen, und zu einer Anhäufung von
Triglyceriden im Blut, wodurch diese im Bauchfett abgelagert
werden.

Wie in Kapitel 3 bereits erwähnt, kann es schädlich für die
Gesundheit sein, den ganzen Tag nur zu sitzen. Unsere sitzen-
de Lebensweise in Kombination mit einer amerikanischen Stan-
dardernährung (treffend als SAD, Standard American Diet, be-
zeichnet) kann dazu führen, dass wir überschüssiges Bauchfett
ansammeln. Den Amerikanern wird oft vorgeworfen, träge zu
sein. Wir bewegen uns zu wenig, trinken zu viel Bier und schauen
zu viel fern. Kein Wunder, dass wir in den Vereinigten Staaten
eine Epidemie von Fettleibigkeit haben. Wir sind selber schuld,
stimmt’s?

Nicht so schnell ...

Wir erleben derzeit auch einen starken Anstieg des chro-
nischen Miidigkeitssyndroms, einer mysteriösen Erkrankung,
die Angehörige der Gesundheitsberufe vor ein Rätsel stellt. Das

177

7. LEBERERKRANKUNGEN

chronische Miidigkeitssyndrom trat tatsächlich erstmals auf,
nachdem Glyphosat in die Nahrungskette eingeführt wurde.
Während Experimente an Versuchstieren klare und quantifizier-
bare Effekte hervorrufen, ist es beim Menschen zugegebenerma-
ßen komplizierter. Es gibt immer eine Reihe von Variablen, die
im Spiel sind, daher ist es schwierig, wenn nicht gar unmöglich
zu behaupten, dass Ursache X beim Menschen Wirkung Y er-
zeugt. Eine wachsende Zahl wissenschaftlicher Literatur zeigt je-
doch, dass Glyphosat die PEPCK in der Skelettmuskulatur stört,
was zu einer beeinträchtigten Verwertung von Lipiden als Brenn-
stoffquelle und einer Verringerung der mitochondrialen Versor-
gung führt. Dadurch werden die Muskeln in ihrer Fähigkeit, sich
ausreichend zu bewegen, beeinträchtigt, woraus ein allgemeines
Gefühl der körperlichen Erschöpfung resultiert. Ist es möglich,
dass wir gar nicht so faul sind, sondern dass eine Kombination aus
kontaminierten, minderwertigen Lebensmitteln und übermäßi-
ger Exposition gegenüber Umweltgiften uns dick und ungesund
macht? Ist es der schleichende Tod durch Glyphosat und andere
toxische Substanzen, warum sich so viele von uns oft chronisch

erschöpft fühlen?

VERABREICHUNG VON
RACTOPAMIN AN NUTZTIERE

Die Vereinigten Staaten sind mit 20 Prozent des Weltmarktes
der größte Rindfleischproduzent der Welt und verfügen über fast
800 Millionen Hektar Weideland in öffentlichem wie auch in
privatem Besitz.“ Aber viele Menschen wissen gar nicht, dass die
meisten Fleischrinder nur das erste Jahr ihres kurzen Lebens auf
der Weide verbringen. Danach werden sie in konzentrierte Mast-
betriebe (CAFOs) verbracht, wo sie mit verarbeitetem GVO-
Roundup-Ready-Mais gemästet werden, der mit Sojaschrot,

178

VERABREICHUNG VON RACTOPAMIN AN NUTZTIERE

Weizenmehl, Gerste, Baumwollsamen und Zuckerrüben ergänzt
wird. Diese Futtermittel sind oft stark mit Glyphosat kontami-
niert.

Es gibt noch eine weitere umstrittene Praxis, die in den Ver-
einigten Staaten üblich ist: Viehzüchter verabreichen den Tieren
das Wachstumshormon Ractopamin, um ihr Wachstum zu be-
schleunigen. Sie verwenden dieses Medikament, um das Verhält-
nis von Muskeln zu Fett bei den Tieren zu erhöhen, hauptsächlich
als Reaktion auf die Nachfrage der Verbraucher nach magererem
Fleisch. Diese Nachfrage ist in den letzten 15 Jahren gestiegen.“
Ractopamin wurde von Eli Lilly & Company entwickelt und
wird in einem Produkt namens Paylean in Schweinefutter einge-
arbeitet, in einem Produkt namens Opfaflexx an Rinder verfüttert
und in einem weiteren Produkt namens 7bmax an Puten. Min-
destens 160 Länder haben die Verwendung von Ractopamin ver-
boten, darunter Russland, China, Taiwan und alle Mitglieder der
Europäischen Union. Warum? Weil es als Adrenalin-Analogon
wirkt. Es kann zu erhöhter Herzfrequenz, Zittern, Kopfschmer-
zen, Muskelkrämpfen und Bluthochdruck fiihren.**

Ractopamin stimuliert die Adrenalin-Rezeptoren der Muskeln
und induziert eine komplexe Signalantwort, die den Muskelstoff-
wechsel verändert. Welche Proteine werden als Reaktion auf Rac-
topamin gestört? Sie haben richtig geraten: PEPCK. Wenn mehr
PEPCK produziert wird, sind die Muskeln besser in der Lage,
Fette zu verstoffwechseln.* Ractopamin induziert bei Nutztie-
ren ein Stoffwechselprofil, das dem der genmanipulierten Mäu-
se entspricht. Es gleicht die durch Glyphosat verursachten Schä-
den teilweise aus, indem es die Expression eines Enzyms erhöht,
dessen Aktivität durch Glyphosat unterdrückt wird. Ohne Rac-
topamin wäre das Fleisch dieser Glyphosat-exponierten Tiere
wahrscheinlich fett und ungenießbar. Aber mit Ractopamin ist
es wahrscheinlich schädlich für die Menschen, die es verzehren.

179

7. LEBERERKRANKUNGEN
EIN VERSTOPFTES FILTERSYSTEM

Die Leber ist eines der wichtigsten Organe im Korper und eines
der Organe, die am stärksten von Glyphosat betroffen sind. Alle
Messgrofien, die wir zur Beurteilung einer beeintrachtigten Le-
berfunktion verwenden — erhöhte Serumspiegel von AST, ALT
und GGT, niedriges Glutathion in der Leber, ein hohes Verhilt-
nis von GSSG zu GSH sowie ein Uberschuss an Kreatinin und
Harnstoff —, wurden in Tierversuchen mit einer Glyphosat-Ex-
position in Verbindung gebracht. Menschen mit Lebererkran-
kungen haben höhere Glyphosat-Werte im Urin als Menschen
mit gesunder Leber. Auch in Dosierungen unterhalb der gesetz-
lichen Grenzwerte verursachte Glyphosat bei Ratten eine Fett-
leber, und die Fettlebererkrankung ist heute eine Epidemie bei
Menschen aller Altersstufen.

Mir ist zwar keine wissenschaftliche Studie bekannt, die ex-
plizit untersucht hat, ob Glyphosat PEPCK stort, aber es spricht
vieles dafiir, dass dies der Fall ist, basierend auf Analogien zur
Wirkung auf die EPSP-Synthase. Eine weitere Unterstiitzung er-
gibt sich aus der Tatsache, dass ein PEPCK-Mangel zu demsel-
ben Krankheitsprofil führt, das bei der Glyphosat- Exposition be-
obachtet wird. Wenn Glyphosat PEPCK stort, wiirde es sowohl
die Muskeln als auch die Leber beeinträchtigen. Dies könnte zu-
mindest teilweise die Epidemie erklären, die wir heute bei Adipo-
sitas und der Häufigkeit chronischer Midigkeitssyndrome sehen.

Stellen Sie sich die Leber als das Filtersystem des Körpers vor.
Stellen Sie sich nun vor, dass der Filter mit Müll verstopft und
mit Löchern und Rissen übersät ist. Die menschliche Leber ist
erstaunlich widerstandsfihig. Aber sie übernimmt die Führung
bei so vielen lebenswichtigen Funktionen in unserem Körper, dass
selbst kleine Schäden der Leber vielfältige und katastrophale Fol-
gen haben können. Wenn wir unsere Leber langsam vergiften,
beeinträchtigen wir ihre Fähigkeit, uns zu schützen.

180

8

Fortpflanzung und
frühe Entwicklung

Es gibt keine Behandlungsmöglichkeiten zur Ver-
besserung der Spermienproduktion bei unfruchtbaren
Männern, und wir haben keine Ahnung, was die
Ursache für diese Erkrankung ist.

Prof. Richard Sharpe,
Reproduktionsendokrinologe,

Universität Edinburgh

Wenn man jung ist und versucht, sich nicht fortzupflanzen, mag
es leicht erscheinen, schwanger zu werden. Aber viele Frauen zö-
gern heute die Schwangerschaft hinaus, um ihre Karriere voran-
zutreiben. Wenn sie es dann in ihren zoern versuchen, kann es
eine ziemliche Herausforderung werden, schwanger zu werden.
Die Empfängnis ist eigentlich ziemlich kompliziert. Eine er-
staunliche Anzahl biochemischer Prozesse muss synchronisiert
werden, ehe eine Eizelle im Körper einer Frau das Ovar verlassen,
durch den Eileiter wandern und von einem gesunden Spermium
befruchtet werden kann. Sobald sich Eizelle und Spermium ver-
einigt haben, bilden sie eine Blastozyste. Diese Blastozyste muss
sich dann erfolgreich in die Gebärmutterschleimhaut der Frau
einnisten, sich unter die Oberfläche eingraben und ihre rasante
Reise der Zellteilung und des Wachstums beginnen. Sie teilt sich

181

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

schnell in Zellen, die zusammenarbeiten, um ein spezialisiertes
Organ zu werden, das den Embryo, die Plazenta und die Zellen,
die zum eigentlichen Baby heranwachsen, ernährt.

Die Chancen standen jedoch nicht immer so schlecht für eine
Schwangerschaft. In den Vereinigten Staaten sinken die Gebur-
tenraten seit mehr als einem Jahrzehnt stetig. Das Jahr 2018 wies
die niedrigste Geburtenrate seit 35 Jahren auf. Und obwohl sich
die meisten Gespräche über Geburtenrate und Bevölkerung eher
auf politische Aspekte konzentrieren, Zugang zu Abtreibung, Zu-
gang zu Geburtenkontrolle, weniger Teenager-Schwangerschaf-
ten, Rückgang der Ehen, der Wunsch junger Menschen, Karriere
zu machen, bevor sie eine Familie gründen, sogar Klimawandel
und BIP, ist das nicht die ganze Geschichte. Es gibt auch biologi-
sche Gründe, und die sind bedeutsam: Jedes siebte Paar im gebär-
fähigen Alter weltweit ist unfruchtbar. In etwa 30 bis 50 Prozent
dieser Fälle liegt es am männlichen Partner.! Im Jahr 2017 wurden
fast 2 Prozent der in den Vereinigten Staaten geborenen Babys
mit Hilfe von assistierten Reproduktionstechniken gezeugt.“

Vielen Menschen fällt es schwer zu glauben, dass neben den
Schwierigkeiten, schwanger zu werden, auch Komplikationen
während der Schwangerschaft in den Vereinigten Staaten weit
verbreitet sind und dass die Müttersterblichkeit hier zu den
höchsten in der industrialisierten Welt gehört.* Bluthochdruck,
Herzprobleme, Fettleibigkeit, medizinische Fehler und postpar-
tale Blutungen sind einige der Komplikationen, die zum Tod der
Mutter führen können.‘ Eine traurige Tatsache: Die Mütter-
sterblichkeitsrate in den Vereinigten Staaten hat sich zwischen
1987 und 2015 mehr als verdoppelt. Gleichzeitig ging die Mütter-
sterblichkeit in anderen Industrieländern zurück.

Es ist nicht nur so, dass Frauen Schwierigkeiten haben, schwan-
ger zu werden, schwanger zu bleiben und Schwangerschaft und
Geburt zu überleben. Wir haben auch eine hohe Rate an Früh-
geburten. Viele dieser Neugeborenen haben Probleme zu über-

182

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

leben und zu gedeihen. Die Vereinigten Staaten hinken bei der
Kindersterblichkeit, insbesondere bei der Säuglingssterblichkeit,
hinter den meisten anderen Industrienationen hinterher. Tatsäch-
lich haben die Vereinigten Staaten unter den Industrienationen
die höchste Sterblichkeitsrate am ersten Lebenstag.’

Während einige Leute argumentieren, dass Schwangerschaft,
Geburt und das Leben im Allgemeinen heute viel sicherer sind
als in der Vergangenheit, sagt uns all dies, dass es tatsächlich ge-
nügend Gründe zur Besorgnis gibt. Viele dieser Gründe sind
eindeutig modern: Alter der Mutter, Körpergewicht, Drogen-
konsum (Freizeitdrogen und Arzneimittel wie die Antibabypil-
le), Strahlenbelastung und Tabakrauch, Ernährung, genetische
Veranlagung, zugrunde liegende Gesundheitsprobleme und, in
unserem Sinne am wichtigsten, die Exposition gegenüber gifti-
gen Chemikalien. So unterschiedlichen Substanzen wie Fungizi-
den, Kerosin, Bisphenol A, DEET und Atrazin ausgesetzt zu sein,
kann während der Schwangerschaft tiefgreifende Auswirkungen
auf die Keimzellen haben.

Wir sollten daher alarmiert sein, wenn Herbizide auf Glypho-
sat-Basis auch in den Körpern von Schwangeren auftauchen. Als
71 schwangere Frauen im Alter von 18 bis 39 Jahren in Zentral-
Indiana getestet wurden, wurde in 93 Prozent ihrer Urinproben
Glyphosat nachgewiesen.‘ Die Frauen gaben zu verschiedenen
Zeitpunkten während der Schwangerschaft zwei Urinproben so-
wie eine Wasserprobe aus ihren Häusern ab. Frauen, die in länd-
lichen ‚Gebieten lebten, wiesen höhere Glyphosat-Werte auf als
Frauen, die in städtischen Bereichen lebten. Könnte dies auf die
direkte Exposition durch benachbarte Bauernhöfe zurückzufüh-
ren sein? Wir wissen, dass Glyphosat durch die Plazenta in den
Körper des Babys gelangen kann. Es wurde im Nabelschnurblut
gefunden.? Wir wissen ferner, dass es auch über die Muttermilch
übertragen werden kann. Es wurde im Serum von mütterlicher-
seits exponierten Nachkommen gefunden.’

183

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG
HORMONE SIND WICHTIG

Das endokrine System ist ein komplexes Regulationssystem auf
höchster Ebene. Endokrine Drüsen wie die Nebennieren, die
Bauchspeicheldrüse, die Schilddrüse, die Geschlechtsdrüsen und
die Hypophyse setzen Hormone frei, die als chemische Boten-
stoffe durch den Blutkreislauf wandern und Ihren Appetit, Ih-
ren Stoffwechsel, Ihre Stimmung, Ihren Schlaf und mehr beein-
flussen. Viele toxische Substanzen sind endokrine Disruptoren.
Durch die Bindung an Rezeptoren blockieren sie die Signalüber-
tragung oder geben falsche Signale, oder sie stören die Synthese
oder den Transport von Hormonen. Endokrin wirksame Che-
mikalien, die Unfruchtbarkeit verursachen können, sind in nied-
rigeren Dosen oft schädlicher als in höheren Dosen, was der weit
verbreiteten Vorstellung widerspricht, dass »die Dosis das Gift
macht«."” Schwangerschaftskomplikationen, Fehlgeburten und
Geburtsfehler treten tendenziell häufiger auf, wenn schwange-
re Frauen niedrigeren Dosen endokriner Disruptoren ausgesetzt
sind. Auch der Zeitpunkt der Exposition spielt dabei eine Rolle."

Im Jahr 2003 entdeckten Wissenschaftler aus Brasilien, dass
Glyphosat-basierte Formulierungen wie Roundup das endokrine
System storen.'? Diese Forscher setzten trächtige Ratten vom 6.
bis zum 15. Tag der Trächtigkeit relativ hohen Dosen von Round-
up aus. Ratten sind etwa 21 bis 23 Tage trichtig. Am 21. Tag wur-
den die Jungtiere per Kaiserschnitt entnommen. Die Babyratten
wurden dann auf teratogene Effekte oder Missbildungen unter-
sucht. Dabei fanden die Forscher heraus, dass die Gesundheits-
probleme der Babyratten umso ausgeprägter waren, je niedriger
die Exposition war. 2 Prozent der Babyratten in der niedrig do-
sierten Gruppe zeigten angeborene Missbildungen. Nur 0,6 Pro-
zent der Jungtiere in der Gruppe mit mittlerer Dosis zeigten an-
geborene Missbildungen. Bei der hochexponierten Gruppe gab es
überhaupt keine Missbildungen. Die Ergebnisse werfen die Frage

184

TESTOSTERON-PROBLEME

auf: Wenn die Auswirkungen bei den Jungtieren von Muttertie-
ren, die den geringsten Mengen an Glyphosat ausgesetzt waren,
so ausgeprägt waren, was könnte dann mit trächtigen Säugetieren
passieren, die noch niedrigeren Dosen ausgesetzt sind?

Während die Babyratten, die den niedrigsten Dosen ausgesetzt
waren, am meisten litten, hatten fast alle Babys, die überhaupt
Glyphosat ausgesetzt waren, eine verzögerte Skelettentwicklung
sowie Anasarka, eine schwere und generalisierte Form von Öde-
men mit ausgedehnten Gewebeschwellungen unter der Haut,
die in der Regel auf Leber-, Nieren- oder Herzversagen zurück-
zuführen sind. Die trächtigen Muttertiere in der Gruppe mit der
höchsten Exposition starben innerhalb von drei Wochen.

Eine im Jahr 2020 veröffentlichte Übersichtsarbeit untersuchte
eine Vielzahl von Peer-Review-Forschungsarbeiten zu Glypho-
sat, wobei der Schwerpunkt auf der Suche nach Beweisen dafür
lag, dass Glyphosat ein endokriner Disruptor ist. Es stellte sich
heraus, dass Glyphosat acht von zehn Schlüsselmerkmalen eines
endokrinen Disruptors aufwies.” Unter anderem wurde fest-
gestellt, dass Glyphosat die Regulation des Schilddrüsenhormons
beeinträchtigt, die Testosteronsynthese unterdrückt, ein kritisches
Entwicklungsenzym, die Aromatase, hemmt, die Testosteron in
Östrogen umwandelt, und als Östrogen-Rezeptor fungiert, der
die östrogene Signalübertragung in Brustkrebszellen verstärkt.

TESTOSTERON-PROBLEME

Wie giftig ist Glyphosat für Spermien? Im Jahr 2018 setzten For-
scher in Griechenland menschliche Spermien in vitro einer rela-
tiv niedrigen Konzentration von 1 mg/l Roundup aus. Sie stellten
fest, dass Roundup eine schädliche Wirkung auf die Beweglich-
keit der Spermien hatte, die mit einer mitochondrialen Dysfunk-
tion einherging.'

185

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

Atrazin ist ein weiteres Herbizid mit einer langen und häss-
lichen Vergangenheit. Atrazin wurde von dem Agrochemie-Un-
ternehmen Syngenta erfunden und hergestellt und wurde mit
einer vollständigen Feminisierung männlicher Frösche durch che-
mische Kastration in Verbindung gebracht.” Tatsächlich halten
die meisten Forscher Atrazin für gefährlicher als Glyphosat. Im
Jahr 2015 untersuchte eine Gruppe nigerianischer Wissenschaftler
das Sicherheitsprofil von Glyphosat im Vergleich zu Atrazin und
entdeckte etwas Überraschendes: Der Testosteronspiegel, die Be-
weglichkeit der Spermien, die Anzahl der Spermien, das Verhält-
nis von lebenden zu toten Spermien und das Gewicht des Neben-
hodens (Ductus epididymidis, der Gang hinter dem Hoden, der die
Spermien an die Samenleiter weiterleitet) waren bei männlichen
Ratten, die Glyphosat ausgesetzt waren, niedriger als bei denen,
die Atrazin ausgesetzt waren. Die gleichzeitige Einwirkung bei-
der Chemikalien hatte allerdings noch schlimmere Auswirkun-
gen auf die Spermien, die Testosteronsynthese und die männ-
lichen Fortpflanzungsorgane.'

Wie geht es den männlichen Jungtieren von Muttertieren, die
während der Trichtigkeit Glyphosat ausgesetzt waren? Nicht gut.
In einer Studie aus dem Jahr 2019 wurde weiblichen Ratten Gly-
phosat in drei verschiedenen Konzentrationen im Trinkwasser
verabreicht: o,5 Milligramm, 5 Milligramm und 50 Milligramm
pro Kilogramm Körpergewicht pro Tag.” Alle Ratten, die Gly-
phosat ausgesetzt waren, brachten männliche Nachkommen mit
Fruchtbarkeitsproblemen zur Welt. Selbst bei den beiden nied-
rigeren Expositionsstufen hatten die männlichen Nachkommen
sichtbar deformierte Hoden und einen niedrigen Testosteron-
spiegel. Am überraschendsten war vielleicht, dass die Jungtiere
der Mütter, die der geringsten Menge an Glyphosat ausgesetzt
waren — o,5 Milligramm pro Kilogramm Körpergewicht pro
Tag — eine 89-prozentige Abnahme ihrer Spermienzahl aufwie-
sen.'® Während einige Wissenschaftler argumentieren, dass es die

186

TESTOSTERON-PROBLEME

zugesetzten Inhaltsstoffe, die Adjuvantien und Tenside, in Gly-
phosat-Formulierungen sind, die die Geschlechtsorgane und das
endokrine System schädigen, ist diese spezielle Studie bedeutsam,
da sie zweifelsfrei zeigt, dass Glyphosat selbst Fortpflanzungspro-
bleme und -anomalien verursachen kann.

Ebenfalls im Jahr 2019 setzte ein internationales Forscherteam
unter der Leitung italienischer Wissenschaftler trächtige Ratten-
mütter während der gesamten Trächtigkeit bis 13 Wochen nach
der Entwöhnung Roundup über das Trinkwasser aus. Den Ratten
wurden Tagesdosen verabreicht, die mit denen vergleichbar sind,
die für den Menschen als »sicher« gelten, was laut der in den USA
zulässigen täglichen Aufnahmemenge (ADI) 1,75 Milligramm
pro Kilogramm Körpergewicht und Tag entspricht. Doch Round-
up war alles andere als sicher: Neben anderen Pathologien wiesen
weibliche Nachkommen, deren Mütter Roundup ausgesetzt wa-
ren, ungewöhnlich hohe Testosteronspiegel auf.”

Eine weitere Studie aus dem Jahr 2019 untersuchte, was mit
Mäusen und ihren Nachkommen passiert, wenn sie während
der Trichtigkeit und während der Laktationsperiode Glypho-
sat ausgesetzt sind. Die Wissenschaftler verwendeten eine Kon-
zentration von 0,5 Prozent Roundup im Trinkwasser der Mäuse.
Auch hier traten bei den männlichen Nachkommen schwerwie-
gende gesundheitliche Probleme auf: verzogerter Descensus testis
(Hodenabstieg), verringerte Spermienzahl und strukturelle Ver-
änderungen in den Hoden. Diese jungen Mäuse wiesen erhoh-
te Konzentrationen des luteinisierenden Hormons auf, das die
Produktion von Testosteron aus Leydig-Zellen stimuliert und
zu einem Anstieg des Testosterons in ihren Hoden führt.“° Die
Mäuse produzierten wahrscheinlich mehr Testosteron, um die
verminderte Fähigkeit ihres Körpers, Spermien zu produzieren,
auszugleichen. Mindestens fünf weitere Studien aus den USA
und Argentinien, die alle im Jahr 2020 veröffentlicht wurden, be-
stätigen diese Ergebnisse: Herbizide auf Glyphosat-Basis sind

187

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

endokrine Disruptoren, die die Fruchtbarkeit verringern, wenn
der Nachwuchs in kritischen Entwicklungsphasen der Substanz
ausgesetzt wird.“

STÖRUNG DER LEYDIG-ZELLEN

Leydig-Zellen sind testosteronproduzierende Zellen in den Ho-
den, die große, runde Kerne haben. Roundup hemmt die Hor-
monproduktion in diesen Zellen in erster Linie, indem es ein
Protein namens Steroidogenes Akutes Regulatorisches Protein
(StAR) beeinflusst, das die Testosteronsynthese reguliert.“ Eine
Roundup-Exposition in einer Menge, die fiir die Leydig-Zellen
selbst nicht toxisch ist, kann die Hormonproduktion um bis zu
94 Prozent blockieren und die Aktivität des regulierenden Pro-
teins um go Prozent reduzieren. Dieses Protein steuert den ge-
schwindigkeitsbegrenzenden Schritt der Hormonsynthese so-
wohl in den Nebennieren als auch in den Hoden. Die Menge
des regulatorischen Proteins, das von Leydig-Zellen synthetisiert
wird, ändert sich in Gegenwart von Glyphosat nicht, aber die en-
zymatische Aktivität des Proteins wird unterdrückt.

Warum ist das so? Glyphosat und Herbizide auf Glyphosat-
Basis unterdriicken wahrscheinlich die PEPCK-Aktivitit in den
Hoden. PEPCK, wichtig für den Schutz des Körpers vor Fett-
lebererkrankungen, Diabetes, Oxalat-Toxizitit und neonataler
Hypoglykimie, ist auch für die Aktivierung der Steroidsynthe-
se, einschließlich der Sexualhormone, essenziell.? PEPCK erhöht
die mitochondriale Aktivität, um ATP zu erzeugen, und Leydig-
Zellen sind auf ATP angewiesen, um das regulatorische Protein
StAR zu modifizieren.** Bei zu wenig ATP aufgrund der unter-
driickten PEPCK-Aktivitit bleibt das Enzym inaktiv und Testos-
teron kann nicht synthetisiert werden. Wir wissen, dass gesunde
Zellen empfindlicher auf mitochondriale Störungen reagieren als

188

STÖRUNG DER LEYDIG-ZELLEN

Krebszellen, die zur Deckung ihres Energiebedarfs auf die Gly-
kolyse außerhalb der Mitochondrien zurückgreifen. Da StAR
den Cholesterin-Transport in die Mitochondrien kontrolliert, wo
die enzymatische Umwandlung von Cholesterin in Testosteron
stattfindet, legt diese Forschung auch nahe, dass Glyphosat eine
Rolle bei der Störung der Mitochondrien spielt. Könnte dies ein
Grund für die scheinbar unerklärliche und unheilbare mitochon-
driale Dysfunktion sein, die wir bei einigen Kindern sehen?

Das Enzym PEPCK ist entscheidend für die in den Hoden
stattfindende Synthese von Testosteron, das aus Cholesterin ge-
wonnen wird.” Durch eine elegante Reihe von Experimenten
bestätigte eine Gruppe von Forschern in Südkorea, dass das lu-
teinisierende Hormon, das von der Hypophyse zu Beginn der Pu-
bertät freigesetzt wird, die Expression von PEPCK in den Hoden
induziert und dass die Unterdrückung von PEPCK die Testoste-
ronsynthese stört. Isocapronsäure ist eine Fettsäure und ein Ne-
benprodukt des Cholesterin-Stoffwechsels, das zur Synthese von
Testosteron benötigt wird. In gesunden Zellen wird Isocapron-
säure in den Zitronensäurezyklus geleitet, um ATP zu produzie-
ren, das ebenfalls für die Produktion von Testosteron notwendig
ist. Wenn die PEPCK jedoch nicht funktioniert, werden Zwi-
schenprodukte nicht aus dem Zitronensäurezyklus entfernt, wo-
durch wiederum der Fettstoffwechsel behindert wird.

Das Long-QT-Syndrom ist ein elektrisches Problem im Her-
zen, bei dem die Repolarisation verzögert ist und eine Verlän-
gerung der Plateauphase des Aktionspotenzials vorliegt. Der
Herzrhythmus ist meist unregelmäßig, was zu einem plötzlichen
Herzstillstand führen kann. Oft ist genau das die letztendliche
"Todesursache bei Menschen, die in suizidaler Absicht Herbizide
auf Glyphosat-Basis einnehmen.“° Eine Erklärung dafür könn-
te die Störung der Testosteronsynthese durch die Leydig-Zel-
len sein. Antiandrogene, die zur Behandlung von Prostatakrebs
eingesetzt werden, indem sie die Synthese von Testosteron un-

189

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

terdrücken (Androgendeprivationstherapie), setzen diese Krebs-
patienten einem erheblich höheren Risiko aus, an einem Long-
QT-Syndrom zu erkranken.“ Wie sich gezeigt hat, verkürzt eine
Testosteron-Supplementierung das verlängerte Intervall und
schützt das Herz vor diesem Syndrom.“®

WIE EINE PERLENKETTE

In den Eierstöcken einer Frau wachsen kontinuierlich eihalti-
ge Follikel heran, von denen jeden Monat einer freigesetzt wird.
Wenn die Eizellen während des Eisprungs jedoch nicht frei-
gesetzt werden, können sich die Eierstöcke vergrößern und die
Gebärmutterschleimhaut kann sich entzünden. Auf einem Ul-
traschallbild können Sie dann entzündliche, flüssigkeitsgefüllte
Zysten in den Eierstöcken sehen. Diese sehen wie eine Perlen-
kette aus.

Das polyzystische Ovarialsyndrom (PCOS) ist eine der häu-
figsten Ursachen für weibliche Infertilitit und endokrine Storun-
gen bei Frauen, und einige Fachleute behaupten, dass es tatsidch-
lich unterdiagnostiziert wird.“ Es ist durch eine Ansammlung
von acht und mehr subkapsuliren Zysten mit einem maxima-
len Querschnitt von zehn Millimetern und durch eine relati-
ve Vermehrung des Stromagewebes definiert, wobei es sich um
Eifollikel handelt, die wihrend des Eisprungs nicht freigesetzt
wurden. Die Erkrankung betrifft bis zu 20 Prozent der Frauen
weltweit.>® Die Diagnose gilt als bestätigt, wenn neben den Zys-
ten Menstruationsbeschwerden, anomale Kérperbehaarung (Hir-
sutismus), Akne und dunkle Flecken auf der Haut vorliegen. Drei
Viertel der Frauen mit PCOS haben Schwierigkeiten, schwanger
zu werden.” Einige Wissenschaftler glauben, dass Glyphosat zu
PCOS beitragen kann, weil es das Darm-Mikrobiom stort und
ein Leaky-Gut-Syndrom induziert.” Erhöhte Werte von Zonu-

190

WIE EINE PERLENKETTE

lin, dem Protein, das die Durchlässigkeit des Verdauungstrakts re-
guliert, werden mit PCOS in Verbindung gebracht.

Ein weiteres Merkmal von PCOS ist ein ungewöhnlich hoher
Spiegel männlicher Hormone wie Androstendion und Testoste-
ron. Diese Eigenschaft wird als Hyperandrogenismus bezeich-
net. Neben unregelmäßigen Menstruationszyklen und Hirsutis-
mus (männlicher Haarwuchs) leiden Frauen mit PCOS häufig
an klassischen Merkmalen des metabolischen Syndroms: Fett-
leibigkeit, Insulinresistenz und einem erhöhten Risiko fiir Typ-
2-Diabetes und Herz-Kreislauf-Erkrankungen.® Darüber hinaus
haben Frauen mit PCOS auch ein höheres Risiko, Kinder mit
Autismus zu bekommen.**

Die Forschung hat sich bemüht, genetische Ursachen für das
PCOS zu finden, was zum größten Teil jedoch erfolglos blieb: Bei
den meisten Frauen mit PCOS liegt keine offensichtliche gene-
tische Mutation als Ursache für ihre Krankheit vor. Gleichzeitig
gibt es eine Fülle von wissenschaftlichen Beweisen, die darauf hin-
deuten, dass PCOS umweltbedingt ist. In Verbindung mit PCOS
wurde eine unterdrückte Aktivität von mindestens drei verschie-
denen Enzymen gefunden, die am Steroid-Stoffwechsel beteiligt
sind: Hexose-6-Phosphat-Dehydrogenase (H6PD),* Aromatase
(ein CYP-Enzym)*® und PAPS-Synthase (das Enzym, das Sulfat
aktiviert).”” Wie in früheren Kapiteln erörtert, werden alle drei
Enzyme durch Glyphosat gestört, indem es Glycin substituiert.

Die Störung der Aromatase durch Glyphosat bringt die Pro-
duktion von Sexualhormonen weiter aus dem Gleichgewicht.
Aromatase ist das Schlüsselenzym, das für die Umwandlung
von Testosteron in Östrogen verantwortlich ist. Wenn Aroma-
tase Testosteron nicht in Östrogen umwandeln kann, erhöht sich
der Testosteronspiegel, während der Östrogenspiegel abnimmt.
Die unterdrückende Wirkung von Glyphosat auf die Aromatase
wurde direkt nachgewiesen. In menschlichen Plazentazellen, die
Roundup in Konzentrationen ausgesetzt waren, die hundertmal

I9I

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

niedriger waren als die empfohlene Verwendung in der Land-
wirtschaft, zeigte sich eine Störung der Aktivität der Aromatase.’
Das deckt sich mit Experimenten, die belegen, dass Glyphosat
CYP-Enzyme in der Leber von Ratten stört. Die Aromatase ist
ein CYP-Enzym.

Das Sexualhormon-bindende Globulin (SHBG, auch SHBP)
ist eine Gruppe von Proteinen, die in der Leber produziert wird
und im Blut zirkuliert. Wie der Name schon sagt, bindet SHBG
an die Sexualhormone und verringert deren Bioverfügbarkeit.
Androgene (»männliche« Hormone) verringern die Expression
von SHBG, wodurch Sexualhormone bioaktiver werden. Obwohl
Fettgewebe früher als reaktionsträge angesehen wurde, ist es in
Wirklichkeit ein endokrines Organ, und Fettzellen haben die Fä-
higkeit, Sexualhormone zu produzieren. Wenn die Synthese von
DHEA-Sulfat durch Glyphosat blockiert wird, produzieren Fett-
zellen mehr Sexualhormone, und wenn die Aromatase blockiert
ist, produzieren sie mehr Androgene im Vergleich zu Östrogen.
Diese endokrinen Störungen führen zu einer erhöhten Biover-
fügbarkeit der überproduzierten Androgene, was dann zu PCOS
führt. Niedrige SHBG-Werte sind auch ein starker Prädiktor für
Typ-2-Diabetes sowohl bei Frauen als auch bei Männern.“

Eine Frau, die sowohl über reichlich Fettgewebe verfügt als
auch chronisch Glyphosat ausgesetzt ist, hat nun ein großes Pro-
blem. Glyphosat stört die DHEA-Sulfatierung, was dazu führt,
dass die Fettzellen mehr Sexualhormone produzieren. Die Fett-
zellen produzieren im Verhältnis mehr Androgene als Östrogene,
da Glyphosat die Aromatase blockiert. Eine Überexpression von
Androgenen verringert die Zufuhr von SHBG, was zusätzlich die
Aktivität der Androgene erhöht. Dies ist ein direkter Weg zum
polyzystischen Ovarialsyndrom. Ein niedriger SHBG-Wert ist
ein Marker für Diabetes, und Fettleibigkeit ist ein Risikofaktor.

192

DHEA-SULFAT UND ANENZEPHALIE
DHEA-SULFAT UND ANENZEPHALIE

Sie erinnern sich vielleicht aus Kapitel 6 daran, dass DHEA-Sul-
fat im Zusammenhang mit einer Anenzephalie genannten Ent-
wicklungsstörung, bei der ein Kind ohne Großhirnrinde gebo-
ren wird, stark vermindert ist. Dr. Gregory Nigh, ein Onkologe
mit Sitz in Portland, Oregon, und ich veröffentlichten 2017 eine
Arbeit, in der wir eine Vielzahl von Möglichkeiten erläuterten,
wie Glyphosat Anenzephalie und Neuralrohrdefekte verursachen
kann, unter anderem durch die Störung von DHEA-Sulfat.*
Neuralrohrfehlbildungen treten bei einer von 1000 Geburten auf
und sind damit der zweithäufigste Geburtsfehler.“

In den Jahren 2012 und 2013 gab es eine bizarre Anenzephalie-
Epidemie in den Bezirken Yakima, Benton und Franklin im Bun-
desstaat Washington. Die Forscher untersuchten viele Faktoren,
um herauszufinden, was die Opfer gemeinsam hatten. Schließ-
lich wurden sie fündig und waren sehr verblüfft.“ Sie hatten nicht
daran gedacht, einen Zusammenhang mit Glyphosat zu unter-
suchen, da sie annahmen, dass Glyphosat für den Menschen un-
giftig sei. Als Dr. Don Huber die Situation untersuchte, stellte
er jedoch fest, dass in den Jahren 2010, 2011 und 2012 erhebliche
Mengen Glyphosat in der Formulierung »Rodeo« in die drei lo-
kalen Flüsse geleitet worden waren, um invasive Wasserpflanzen
zu bekämpfen. Diese Flüsse versorgen die drei Bezirke mit Be-
wässerungs- und Trinkwasser. Innerhalb von zwei Jahren kam es
bei den Landarbeiter-Kindern zu einer außergewöhnlich hohen
Rate an Anenzephalie und bei den Frauen zu ungewöhnlich vie-
len Fehlgeburten.“

193

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG
VITAMIN A UND METHYLIERUNGSWEGE

Vitamin A spielt eine wichtige Rolle in der Embryonalentwick-
lung. Obwohl es für die ordnungsgemäße Entwicklung eines Fö-
tus im Mutterleib unerlässlich ist, kann zu viel Vitamin A sowohl
für die Mutter als auch für ihr ungeborenes Baby schädlich sein.
Vitamin A wird in kritischen Entwicklungsstadien exprimiert
und dann schnell von spezialisierten Enzymen abgebaut. Meh-
rere verschiedene CYP-Enzyme sind an der Verstoffwechselung
von Vitamin A beteiligt.* Eines ist essenziell für die Embryonal-
entwicklung, ein anderes ist sowohl für das postnatale Überleben
als auch für die Keimzellentwicklung unerlässlich.

Sowohl bei Embryonen des afrikanischen Krallenfrosches als
auch bei Hühnerembryonen führt die Glyphosat-Exposition, sei
es als reines Glyphosat oder als Teil einer Formulierung, zu einer
Beeinträchtigung der Neuralrohrentwicklung. Die teratogenen
Effekte sind Mikrozephalie und Zyklopie (ein einzelnes Auge
in der Mitte des Kopfes).* Der Grund für diese grotesken Miss-
bildungen scheint eine erhöhte Aktivität von Retinsäure zu sein,
eines Metaboliten von Vitamin A in den exponierten Embryo-
nen. Tatsächlich können die teratogenen Wirkungen durch eine
gleichzeitige Behandlung mit einem Retinsäure-Antagonisten
rückgängig gemacht werden.

Was haben afrikanische Krallenfrösche und Hühner nun mit
Menschen zu tun? Krankenhausaufzeichnungen von 21844 Neu-
geborenen in Argentinien aus über 850 000 Geburten zwischen
1994 und 2007 zeigten eine Konzentration von Geburtsfehlern
in der zentralen Region der Provinz Cördoba, einem stark land-
wirtschaftlichen Gebiet, in dem bevorzugt Mais, Soja und Wei-
zen angebaut werden und in dem Glyphosat in großem Umfang
bei Nutzpflanzen eingesetzt wird.*® Tatsächlich haben Wissen-
schaftler in der Provinz Cördoba eine signifikant höhere Inzidenz
mehrerer angeborener Erkrankungen festgestellt. Dazu gehören

194

EIN FARMER IN FRANKREICH

Neuralrohrdefekte (darunter Spina bifida), Mikrotie (Unterent-
wicklung des Außenohrs), Lippen-Kiefer-Gaumenspalte, poly-
zystische Nieren, Polydaktylie (zusätzliche Finger oder Zehen)
und Down-Syndrom. Viele dieser Krankheiten werden mit einer
Vitamin-A-Toxizität in Verbindung gebracht.

Experimente an Mäusen haben gezeigt, dass eine hohe Vita-
min-A-Aufnahme mit der Nahrung zu Neuralrohrdefekten füh-
ren kann. Dies galt insbesondere, wenn die Mäuse mit einem
Futter ernährt wurden, das reich an Folsäure und Methyl-Dona-
toren wie Methionin, Betain und Cholin war.” (Methyl-Dona-
toren sind Nährstoffe, die Methylgruppen tragen, und Folsäure
erleichtert deren Übertragung von einem Molekül auf ein ande-
res.) Das klingt ironisch und ist irgendwie überraschend, denn
ein niedriger Folsäuregehalt wird ebenfalls mit Neuralrohrdefek-
ten in Verbindung gebracht, weshalb schwangere Frauen angehal-
ten werden, Folsäure einzunehmen. Die Tatsache, dass sowohl ein
niedriger als auch ein hoher Folsäuregehalt problematisch sein
kann, deutet darauf hin, dass es absolut entscheidend ist, dass die
Retinsäure schnell über CYP-Enzyme verstoffwechselt wird, um
den Zeitpunkt der verschiedenen Entwicklungsstadien genau zu
steuern.

EIN FARMER IN FRANKREICH

Wie gefährlich Glyphosat sein kann, zeigt die Fallstudie eines
Landwirts, dessen drei Kinder ungewöhnlich viele Gendefekte
aufwiesen. Zu den gesundheitlichen Problemen seiner Kinder ge-
hörten missgebildete Analöffnungen, Wachstumsstörungen, Hy-
pospadie (ein Geburtsfehler, bei dem sich die Öffnung der Harn-
röhre an der Unterseite des Penis statt an der Spitze befindet),
Herzprobleme und ungewöhnlich kleine Penisse.*® Dieser Land-
wirt trug immer Handschuhe, wenn er seine Pflanzen von Hand

195

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

mit Glyphosat besprühte, aber keine Atemmaske oder einen
Schutzanzug.

Französische Toxikologen maßen die Menge an Glyphosat im
Urin des Landwirts und stellten fest, dass er unmittelbar vor dem
Ausbringen eines Herbizids auf Glyphosat-Basis auf seine Pflan-
zen keine nachweisbare Menge hatte, aber dass die Menge an
Glyphosat in seinem Urin nur drei Stunden nach Beendigung der
Herbizid-Anwendung schnell einen Höchststand von 9,5 Mikro-
gramm pro Liter erreichte. Die Exposition dieses Farmers er-
folgte höchstwahrscheinlich dadurch, dass er es in seine Lungen
einatmete und durch die Haut aufnahm. Glyphosat wurde auch
im Urin eines seiner Kinder nachgewiesen, obwohl seine Fami-
lie fast eine Meile von ihren Feldern entfernt wohnte. Es ist un-
klar, wie das Kind damit in Kontakt kam. Der Mann könnte das
Herbizid auf seiner Kleidung nach Hause getragen haben oder es
wurde vom Wind herangetragen.

SIEBEN GENERATIONEN

Glyphosat hat mächtige epigenetische, generationsübergreifen-
de Effekte, die Wissenschaftler als Generationen- Toxikologie be-
zeichnen.” In der Epigenetik kann sich in den Keimzellen im
Mutterleib ein spezifisches Methylierungsmuster entwickeln, das
über mehrere Generationen intakt weitergegeben werden kann.
Tatsächlich treten die verheerendsten Auswirkungen manchmal
erst in nachfolgenden Generationen auf.

Eine sorgfältig konzipierte Studie an der Washington State
University aus dem Jahr 2019 verdeutlicht dies. Für dieses Ex-
periment wurden trächtige Ratten nur zwischen dem achten und
vierzehnten Tag der Trächtigkeit sehr niedrigen Dosen von Gly-
phosat ausgesetzt. Die Dosierung wurde absichtlich niedrig ge-
halten, bei der Hälfte des NOAEL-Wertes (No Observed Ad-

196

SIEBEN GENERATIONEN

verse Event Level — dieser Begriff wird allgemein für toxische
Chemikalien verwendet und bezieht sich auf den Wert, unterhalb
dessen in Tierversuchen keine schädlichen Auswirkungen fest-
gestellt werden konnten). Es gab keine beobachtbaren Schäden
an den trächtigen Ratten oder ihren direkten Nachkommen. Ob-
wohl dies ein Grund zum Feiern hätte sein können, gab es ein
Problem: Die Forscher stellten nämlich fest, dass in der zwei-
ten und dritten Generation der Ratten plötzlich mehrere schwere
Gesundheitsprobleme auftraten, die meist mit der Fortpflanzung
zusammenhingen.®

Die Enkel und Urenkel der exponierten Ratten hatten geschä-
digte Eierstocke, Brustdriisen, Hoden und Prostata — gesundheit-
liche Probleme, die durch nichts anderes erklärt werden konnten.
Die häufigsten Anomalien, die in den Hoden beobachtet wur-
den, waren Atrophie und Vakuolen sowie abgeloste Zellen und
Zelltrimmer. Die weiblichen Tiere der dritten Generation zeig-
ten einen 4o-prozentigen Anstieg von Nierenerkrankungen, zum
Beispiel Nierenzysten und geschrumpfte Glomeruli, in denen
normalerweise Abfallprodukte ausgefiltert werden. Eine einzig-
artige Pathologie, die in früheren Studien zu anderen Chemika-
lien selten beobachtet wurde, waren die nachteiligen Auswir-
kungen von Glyphosat auf den Geburtsvorgang in zukiinftigen
Generationen: 30 Prozent der Nachkommen der zweiten Gene-
ration starben entweder wihrend der Geburt oder unmittelbar
danach. In der dritten Generation gab es zudem eine unerklirlich
hohe Ubergewichtsrate.

In einer dhnlichen Studie — ein Jahr zuvor, im Jahr 2018, ver-
offentlicht — wurden trichtige Ratten ab Beginn der Schwanger-
schaft und wihrend der Geburt niedrigen Dosen von Glyphosat
ausgesetzt.” Wie die Ratten in der Studie der Washington State
University aus dem Jahr 2019 wiesen auch die exponierten Mut-
tertiere in der Studie von 2018 keine offensichtlichen Gesund-
heitsprobleme auf. Ihre Nachkommen der ersten Generation,

197

8. FORTPFLANZUNG UND FRÜHE ENTWICKLUNG

obwohl sie sich normal zu entwickeln schienen, hatten jedoch
während der Schwangerschaft erhebliche Probleme: plazentaren
Stress, verzögertes Wachstum des Fötus und Frühgeburten. Be-
merkenswert ist auch, dass drei Nachkommen von drei verschie-
denen Müttern an außerordentlich seltenen genetischen Miss-
bildungen litten (Siamesische Zwillinge, fehlende Gliedmaßen),
wobei es statistisch gesehen keine solchen Störungen hätte geben
dürfen.

Wie kann es passieren, dass eine Chemikalie, die keine offen-
sichtliche Wirkung auf die trächtige Mutter hat, so tiefgreifende
Auswirkungen auf ihre Nachkommen und die Nachkommen ih-
rer Nachkommen hat? Vor allem, wenn die Exposition des Nach-
wuchses nur im Mutterleib stattfindet? Ein weiblicher Fötus pro-
duziert alle seine Eizellen sehr früh im Schwangerschaftszyklus.
In der Zeit, in der diese Eizellen produziert werden, reagieren sie
äußerst empfindlich auf Umwelteinflüsse. Wenn ihre Nachkom-
men lebend geboren werden und es schaffen, bis ins Erwachse-
nenalter zu leben, können Belastungen durch diese Expositionen
sowohl zu genetischen Mutationen als auch zu epigenetischen
Effekten führen, die über mehrere Generationen hinweg beste-
hen bleiben können.

Die Irokesen glauben, dass alle Menschen durch eine Gemein-
schaft verbunden sind, die die Zeit überdauert — von den allerers-
ten Menschen, die auf der Erde wandelten, bis zu denen, die ihre
ersten Schritte noch gar nicht gemacht haben. In diesem Sinne
ist es unsere Aufgabe als Menschen, die Kluft zwischen denen,
die vor uns gelebt haben, und denen, die noch kommen werden,
zu überbrücken. »Der Friedensstifter lehrte uns etwas über die
Sieben Generationen«, erklärt Oren R. Lyons Jr., ein Menschen-
rechtsaktivist und Mitglied des Seneca-Stammes. »Er sagte, wenn
du im Rat für das Wohl des Volkes sitzt, darfst du nicht an dich
selbst oder an deine Familie denken, nicht einmal an deine Gene-
ration. Er sagte: Trefft eure Entscheidungen im Namen der kom-

198

SIEBEN GENERATIONEN

menden sieben Generationen, damit sie sich an dem erfreuen
können, was ihr heute habt.«*

Die einzigartige und teuflische Wirkung von Glyphosat betrifft
nicht nur uns, die wir heute auf dieser Erde leben: Sein giftiges
Vermächtnis wird an die nächste Generation und darüber hinaus
weitergegeben. Auch wenn die Glyphosat-Exposition während
der Trächtigkeit und Stillzeit keine offensichtlichen Schäden für
ein Tier zeigt, wurde festgestellt, dass seine Nachkommen über
mehrere Generationen hinweg an angeborenen Defekten, Hirn-
schäden, endokrinen Störungen und Fettlebererkrankungen lei-
den.” Selbst wenn wir heute die Produktion und Verwendung
von Glyphosat einstellen würden, könnten die Menschen kom-
mender Generationen die Folgen noch lange spüren.

199

9

Neurologische Störungen

Die wissenschaftliche Forschung ist inzwischen mehr

als eindeutig: Giftige Chemikalien schädigen die Gehirn-
entwicklung unserer Kinder. Als Gesellschaft können

wir diese Exposition gegenüber giftigen Chemikalien
vermeiden oder deutlich verringern und die unzu-
reichenden Regulierungssysteme, die ihre Verbreitung
ermöglicht haben, beseitigen. Diese Schritte können
wiederum die hohen Raten an neurologischen Entwick-
lungsstorungen verringern.

Irva Hertz-Picciotto, PhD,
Umweltepidemiologin

Im Jahr 2018 versuchte ein 66-jähriger Mann, Selbstmord zu be-
gehen, indem er Roundup trank. Im Krankenhaus wurde er wegen
Glyphosat-Vergiftung behandelt. Doch sein Zustand verschlech-
terte sich zusehends. Er wurde desorientiert, zeigte Anzeichen
von Amnesie und begann zu halluzinieren. Die Ärzte hatten be-
reits einen Tumor oder eine Infektion ausgeschlossen. Stattdes-
sen wurde bei ihm eine akute toxische limbische Enzephalitis di-
agnostiziert, eine akute Entzündungsreaktion im Gehirn. Nach
fünf Monaten litt dieser arme Mann immer noch an Amnesie,
die schließlich als dauerhaft diagnostiziert wurde. Sein Hippo-
campus, ein gebogener Teil des Gehirns, der für die Bildung und

Speicherung von Erinnerungen zuständig ist und mit Lernen

200

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

und Emotionen zu tun hat, war um 23 Prozent geschrumpft.”
Zum Vergleich: Die typische Schrumpfungsrate dieses Bereichs
bei Alzheimer beträgt circa 3,5 Prozent pro Jahr.

Während die meisten von uns nicht in Gefahr sind, eine akute
Glyphosat-Vergiftung zu erleiden, ist jeder, der sich dem Renten-
alter nähert, zwangsläufig besorgt über das Risiko, eine neurolo-
gische Erkrankung wie Alzheimer, Parkinson, Multiple Sklerose
oder ALS zu bekommen. Es wird geschätzt, dass etwa 10 Prozent
der über 65-Jährigen und etwa 50 Prozent der über 85-Jährigen
in den Vereinigten Staaten an Alzheimer leiden.” Im Jahr 2017
war Demenz die Hauptursache für 261914 Todesfälle, gegenüber
84000 im Jahr 2000.° Diese CDC-Zahlen, die auf Sterbeur-
kunden basieren, sind wahrscheinlich eine Unterschätzung, da
die Menschen viele Jahre mit Demenz leben, bevor sie an etwas
Speziellem sterben. Einige argumentieren, dass wir Menschen
einfach länger leben, daher sei es logisch, dass unsere Gehirn-
funktionen nachlassen, aber selbst unter Berücksichtigung des
Alters haben sich unsere Demenzraten seit dem Jahr 2000 mehr
als verdoppelt.”

Wie in Kapitel 4 erörtert, ist die Alzheimer-Krankheit die do-
minierende Subform der Demenz. Sie ist gekennzeichnet durch
Probleme mit dem Gedächtnis und den exekutiven Funktionen.
Eine Person, die an Alzheimer im Spätstadium leidet, kann Din-
ge vergessen, zum Beispiel wo sie sich befindet, wie man Messer
und Gabel benutzt und wie man allein auf die Toilette geht. Die-
se Menschen brauchen oft Pflege rund um die Uhr. Die Phar-
maindustrie versucht seit Jahren, wirksame Medikamente zur
Behandlung von Alzheimer zu entwickeln. Dennoch gibt es bis-
lang keine verschreibungsfähigen Medikamente, die den Ver-
fall des Gehirns aufhalten, geschweige denn rückgängig machen
könnten.

Allmählich erkennt die Wissenschaft, dass Alzheimer und Au-

tismus viele Gemeinsamkeiten haben. Die Diagnose von Autis-

20I

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

mus umfasst ein Spektrum von Störungen, von leichten Hirn-
leistungsstorungen, die manche als Neurodiversitit bezeichnen,
bis hin zu schweren, verheerenden neurologischen Schäden. Au-
tismus ist eine komplexe Störung, die durch Beeintrichtigungen
in sozialen Interaktionen, ein eingeschrinktes Interessenreper-
toire, stereotype repetitive Aktivititen und verminderte kogniti-
ve Fähigkeiten gekennzeichnet ist. Ein Viertel bis die Hälfte der
Kinder mit Autismus ist nonverbal, das heißt, sie können nicht
sprechen. Viele werden nie ein selbststindiges Leben führen.
Die durchschnittliche Lebenserwartung einer Person mit Autis-
mus beträgt nur 36 Jahre.” Forscher des Health Science Cen-
ter der University of Texas in San Antonio fanden heraus, dass
Frauen mit Multipler Chemikalien-Sensitivitit (Multiple Che-
mical Sensitivity, MCS) ein dreimal höheres Risiko haben, ein
Kind mit Autismus und anderen neurologischen Störungen zu
bekommen.” Kinder dieser Mütter sind anfilliger für Allergien.
Multiple Chemikalien-Sensitivitit ist in der Regel auf eine tiber-
mäßige, lebenslange Exposition gegenüber toxischen Chemika-
lien zurtickzufiihren.®

Der norwegische Forscher Olav Christophersen verglich die
beschleunigte Zunahme von Autismus in der modernen Welt
mit einem Kanarienvogel in einer Kohlenmine. Im Jahr 2012,
als Autismus noch deutlich seltener war, argumentierte Christo-
phersen, dass Autismus durch einen Sturm von Mutationen in
unserer DNA den Weg zum Aussterben der Menschheit ebnen
könnte. Der Grund seien Umweltgifte.®“ Cynthia Nevison, PhD,
eine in Stanford ausgebildete Atmosphären-Wissenschaftlerin,
die an der University of Colorado Boulder arbeitet, untersuch-
te, ob der Anstieg von Autismus auf eine höhere Prävalenz oder
mehr und bessere Diagnostik zurückzuführen ist. Sie stellte fest,
dass die Zunahme von Autismus seit den 1980er-Jahren nicht
nur auf einer verbesserten Diagnostik beruht. 75 bis 80 Prozent
des Anstiegs sind tatsächlich real. Diese wissenschaftliche Ana-

202

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

lyse zeigte eindeutig, dass die Autismusraten steigen. Wir können
nicht mehr behaupten, dass Arzte die Krankheit einfach mehr di-
agnostizieren.

Gleichzeitig fithrte Nevison eine statistische Analyse von zehn
umwelttoxischen Substanzen durch, die am engsten mit Autis-
mus in Verbindung gebracht werden, um zu sehen, wie eng die
Belastung durch diese Substanzen mit steigenden Autismusraten
bei amerikanischen Kindern korreliert. Ihre Untersuchung ergab,
dass die Faktoren Blei, PCB, chlororganische Pestizide, Auto-
abgase und Luftverschmutzung alle stagnierende oder rückläufige
Trends aufwiesen. Das heißt, bis 2014, als Nevison diese Studie
veröffentlichte, war die Belastung durch diese Substanzen stark
zurückgegangen. Nevison identifizierte nur drei toxische Exposi-
tionen, die stark mit Autismus korrelierten: Aluminium, polybro-
mierte Diphenylether (PBDEs, Verbindungen, die als Flamm-
schutzmittel verwendet werden) und Glyphosat.

Dies dürften die wirklich Schuldigen sein. Aluminium ist neu-
rotoxisch. Wenn es als Adjuvans in einem Impfstoff in den Kör-
per injiziert wird, wird es von Makrophagen aufgenommen, die
es zu gestresstem Gewebe, einschließlich des Gehirns, transpor-
tieren.” PBDEs stören das endokrine System. Der Zusammen-
hang zwischen der PBDE-Exposition und einer beeinträchtigten
neurologischen Entwicklung wurde eingehend untersucht.® Und
dann ist da noch Glyphosat. Es steht außer Frage, dass Glypho-
sat zum Anstieg von Autismus beiträgt, wie wir in diesem Kapitel
näher zeigen werden.

203

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN
TOXISCHE KOMBINATIONEN

Die Tatsache, dass die Belastung durch andere giftige Chemika-
lien zu Gehirnerkrankungen beitragen kann, sollte die Besorg-
nis über Glyphosat nicht mindern. Diese Substanzen wirken sy-
nergistisch, das heißt, in Kombination schädigen sie das Gehirn
noch stärker, als sie es unabhängig voneinander tun würden. Alu-
minium ist ein gutes Beispiel. Es bindet an Glyphosat. Zwei Gly-
phosatmoleküle wickeln sich um ein Aluminium-Ion, um seine
3'-Ladung zu verbergen. So kann Aluminium leichter körper-
eigene Barrieren überwinden.“

Zahlreiche neuere Forschungsarbeiten weisen darauf hin, dass
Aluminium ein ursächlicher Faktor für die bei Autismus charak-
teristischen entzündlichen Veränderungen des Gehirns ist.°° Alu-
minium wurde auch mit der Alzheimer-Krankheit und Demenz
in Verbindung gebracht.” Der vielleicht beste Beweis stammt
aus der Erforschung der Dialyse-Enzephalopathie, einer Erkran-
kung, die bei Patienten mit Nierenversagen auf eine Aluminium-
kontamination der Dialyseflüssigkeit zurückgeführt wird.®® Dr.
Christopher Exley, Professor für bioanorganische Chemie an der
Keele University in England, hat zudem hohe Aluminiumwerte
in den postmortalen Gehirnen von Kindern mit Autismus ge-
funden.®’

In einer anderen Studie analysierte Exleys Team die Alu-
miniumverteilung im postmortalen Gehirn einer Frau, die über
einen längeren Zeitraum großen Mengen an Aluminium über
die Wasserversorgung ausgesetzt gewesen war. Das Team fand
heraus, dass sich das Aluminium in ihren Gliazellen und Lym-
phozyten-ähnlichen Zellen, die den Plexus choroideus ausklei-
den, konzentrierte.” Der Plexus choroideus ist in die Hirnventri-
kel eingebettet und für die Produktion von Liquor cerebrospinalis
verantwortlich. Ein entziindlicher Zustand, der möglicherweise
durch das Aluminium ausgelost wurde, hatte wahrscheinlich die

204

TOXISCHE KOMBINATIONEN

Lymphozyten angezogen. Das gleiche Muster der intrazellulären,
nichtneuronalen Verteilung von Aluminium ist auch ein Merk-
mal bei autistischen Gehirnen, die Exley und sein Team unter-
sucht haben.

Die Hirnstammkerne, einschließlich der Zirbeldrüse, sind we-
niger gut vor toxischen Metallen geschützt als die Großhirnrinde,
da sie außerhalb der Blut-Hirn-Schranke liegen. Eine Studie, in
der die Konzentrationen von Aluminium in verschiedenen Hirn-
geweben untersucht wurden, fand in der Zirbeldrüse doppelt so
viel wie in jedem anderen Teil des Gehirns.” Aber wie erwähnt
ist es möglich, dass Glyphosat den Aluminium-Transport durch
die Blut-Hirn-Schranke erleichtert. Da Glyphosat Aluminium
chelatisiert, hebt es seine 3‘-Ladung auf, wodurch es für den Alu-
minium-Glyphosat-Komplex einfacher wird, Barrieren zu über-
winden.”

Konventionelle Forscher haben sich fast kurzsichtig auf die
genetischen Grundlagen von Autismus konzentriert. Es wird
jedoch immer deutlicher, dass die Ursache der Hirnschidigung
eine komplexe Wechselwirkung zwischen Genetik und Um-
welt ist.” Autismus wird mit einer langen Liste von gleichzei-
tig auftretenden Gesundheitsproblemen in Verbindung gebracht:
Darmdysbiose, Hormonstorungen, Mineralstoffmangel, Schwer-
metall-Vergiftungen, Stoffwechselstorungen und erhöhten Ent-
ziindungsmarkern. Im Jahr 1943 veröffentlichte Dr. Leo Kanner,
ein Psychiater an der Johns Hopkins University, eine bahnbre-
chende Arbeit, die Autismus zum ersten Mal beschrieb, basierend
auf seiner Studie an elf Kindern. Selbst zu dieser Zeit, als noch
wenig über Autismus bekannt war und fast niemand davon ge-
hort hatte, beschrieb Dr. Kanner ihn als eine Krankheit mit Ma-
gen-Darm-Stérungen und Erndhrungsproblemen bei gleichzei-
tigen Verhaltensauffilligkeiten.™

James Lyons-Weiler, PhD, analysierte Daten aus über tausend
Studien und entwickelte eine Theorie, dass das Autismus-Risiko

205

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

in erster Linie auf eine genetische Veranlagung zurückzufüh-
ren ist, insbesondere auf Mutationen, die zu Funktionsverlust in
mehreren wichtigen biologischen Entwicklungs- oder Entgif-
tungswegen führen und mit Umweltstressoren interagieren.” Je
mehr eine Person von diesen Veranlagungs-Expositions-Kom-
binationen aufweist, desto größer ist das Risiko einer Hirnfunk-
tionsstorung.

Die größte und jüngste Untersuchung zum Zusammenhang
von Pestiziden und Autismus wurde in der landwirtschaftlichen
Region des San Joaquin Valley in Kalifornien durchgefiihrt.” Bei
der Untersuchung von Pestiziden und Herbiziden, einschlief3-
lich Chlorpyrifos und Glyphosat, stellten die Forscher fest, dass
schwangere Frauen, die in einem Umkreis von 1,2 Meilen von
Spriithgebieten lebten, eine um 30 Prozent höhere Wahrschein-
lichkeit hatten, Kinder mit schwerem Autismus zu bekommen.
Die Odds Ratio ist ein Maß fiir den Beitrag eines bestimmten
Faktors zu einer Krankheit. Ein hoher Quotient bedeutet eine
stärkere Wirkung. Wenn mehrere Chemikalien beteiligt sind, ist
es rechnerisch möglich, die Auswirkungen jeder Chemikalie im
Verhältnis zu den Auswirkungen der anderen herauszurechnen.
Nach der Korrektur für andere Pestizide, die gleichzeitig aus-
gebracht wurden, waren viele der erhöhten Odds Ratios in dieser
Studie weniger ausgeprägt, aber die Odds Ratio von Glyphosat
stieg an, sobald das gleichzeitige Auftreten mit anderen Pestiziden
berücksichtigt wurde. Die höchste Odds Ratio wurde für Kinder
gefunden, die im ersten Lebensjahr Glyphosat ausgesetzt waren.

206

WIE GLYPHOSAT DAS GEHIRN SCHÄDIGT
WIE GLYPHOSAT DAS GEHIRN SCHÄDIGT

Wie könnte Glyphosat die Entwicklung des Gehirns beeinträch-
tigen? Auf sehr unterschiedliche Weise: durch die Störung wich-
tiger Enzyme, durch Glutamat-Exzitotoxizität, Induktion von
Hefeüberwucherung im Darm, Induktion von Darmdysbiose, In-
duktion von Cobalamin- und Sulfatmangel, Störung des Gleich-
gewichts kurzkettiger Fettsäuren im Darm, durch Schädigung der
Mitochondrien und durch Induktion eines Schilddrüsenhormon-
Mangels, um nur einige zu nennen.

Glyphosat kann von Zellen über Glutamat-Transportkanäle
aufgenommen werden, da es wie die Aminosäure Glutamat ne-
gativ geladen ist. Das bedeutet, dass es die Vorteile bestehender
Aminosäure-Transporter nutzen kann, um Zellbarrieren zu über-
winden, die sonst undurchlässig wären. Wir wissen zum Beispiel,
dass Epithelzellen auf der Haut, den Organen und den Harn-
wegen als Barriere dienen und einen Schutzmechanismus gegen
Eindringlinge darstellen. Aber das funktioniert nicht bei Glypho-
sat. Einige in Kultur gezüchtete Epithelzellen nehmen sogar Gly-
phosat aktiv auf. Dazu gehören Epithelzellen, die die Nasenhöhle
auskleiden, die Atemwegsschleimhaut in der Lunge und der Ma-
gen-Darm-Trakt.”” Das deutet darauf hin, dass Glyphosat einer-
seits über die Nasengänge, aber auch durch Aufnahme über die
Haut oder über kontaminierte Lebensmittel ins Gehirn gelangen
könnte. Normalerweise wäre ein kleines wasserlösliches Mole-
kül wie Glyphosat nicht in der Lage, die Blut-Hirn-Schranke zu
überwinden, aber eine Studie hat gezeigt, dass Neuronen, die in
Kultur mit Zellen wachsen, die die Blut-Hirn-Schranke bilden,
besonders anfällig für Glyphosat sind. Glyphosat scheint also die
Barrierefunktion zu stören und über Aminosiure-Iransporter ins
Gehirn einzudringen.”®

Ein Bereich des Gehirns, der bei Störungen der Barrierefunk-
tion besonders anfällig für Schäden ist, ist das limbische System.

207

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

Das limbische System des Gehirns ist vor allem für Emotionen,
Gedächtnis, Persönlichkeit, Appetit, Sozial- und Sexualverhalten
zuständig. Diese Region besteht aus dem Thalamus, dem Hy-
pothalamus, den Amygdalae und dem Hippocampus. Erinnern
Sie sich an den 66-jährigen Mann, der einen Selbstmordversuch
unternahm, indem er Roundup trank, und an die dramatische
Schrumpfung seines Hippocampus, die daraus resultierte. Dieses
tragische Beispiel ist eines von vielen, das zeigt, wie empfindlich
insbesondere der Hippocampus auf Glyphosat reagiert. Glypho-
sat induziert Neurotoxizität im Hippocampus, indem es NMDA-
(N-Methyl-D-Aspartat-)Rezeptoren überstimuliert.”” Übersti-
mulierte NMDA-Rezeptoren führen dazu, dass die Zelle zu viel
von der Aminosäure und dem Neurotransmitter Glutamat auf-
nimmt. Glutamat ist ein Exzitotoxin: Es kann dazu führen, dass
Nervenzellen so schnell feuern, dass sie sich erschöpfen und ge-
schädigt werden. Glyphosat kann auf den Glutamat-Transportern
mitfahren und so in die Zelle eindringen. Wie eine umfassende
Studie aus dem Jahr 2019 erklärt, ist es nicht nur die durch Gly-
phosat induzierte Darmdysbiose, die das Gehirn schädigt, De-
pressionen auslost und Angstzustinde schiirt. Es ist auch so, dass
Glyphosat den Hippocampus wahrscheinlich direkt durch Glu-
tamat-Exzitotoxizitit schadigt.®

Der Hippocampus ist einer von nur zwei Orten, an denen neue
Neuronen aus Stammzellen heranreifen und in andere Teile des
Gehirns wandern können. Die andere Stelle ist die subventri-
kuläre Zone, ein Bereich, der an die Hirnventrikel angrenzt. Als
Wissenschaftler die Auswirkungen von Glyphosat auf neurona-
le Stammzellen von Mäusen untersuchten, stellten sie fest, dass
Glyphosat die Zellmigration und -differenzierung signifikant re-
duzierte, die Aktivität eines CY P-Enzyms, von dem bekannt ist,
dass es zytoprotektiv wirkt, unterdriickte und Marker fiir oxidati-
ven Stress induzierte. Diese 2020 veröffentlichte Arbeit legt nahe,
dass Glyphosat die Reifung neuer Neuronen im Gehirn stort.

208

SULFATMANGEL UND DAS GEHIRN

Ein Mechanismus, wie Glyphosat neurologische Schäden
auf zellulärer Ebene verursacht, wird durch ein Experiment mit
PCı2-Zellen von Ratten ersichtlich. PCı2-Zellen stammen aus
dem Nebennierenmark, dem inneren Teil der Nebenniere. Die-
se PCı2-Zellen haben viele neuronenähnliche Eigenschaften. Sie
wachsen gut in Kultur und sind zu einem beliebten Werkzeug ge-
worden, um die Auswirkungen verschiedener Stressoren auf Neu-
ronen zu untersuchen. Als Wissenschaftler PCi2-Zellen Glypho-
sat aussetzten und die Folgen untersuchten, stellten sie fest, dass
Glyphosat die Uberlebensfihigkeit der Zellen dosisabhingig ver-
ringerte. Es induzierte Autophagie, einen Reinigungsprozess, um
Zelltrimmer zu beseitigen. Dies deutet darauf hin, dass Glypho-
sat die Ansammlung beschidigter Zellbestandteile verursacht hat.
Glyphosat induzierte auch Apoptose, eine Form des program-
mierten Zelltods.*

SULFATMANGEL UND DAS GEHIRN

Neuronen beseitigen wie alle anderen Zellen ihre Zelltrimmer.
Dazu sind sie auf Sulfat angewiesen. Ein Großteil der Pathologie
sowohl bei der Alzheimer-Krankheit als auch bei Autismus geht
auf einen Sulfatmangel zurück. Wie Sie vielleicht aus Kapitel 6
noch wissen, beeinflusst ein wichtiges sulfatiertes Molekül, das
Heparansulfat, fast alle Kernaktivititen einer Zelle.® Viele Sig-
nalmolekiile, insbesondere Wachstumsfaktoren, binden an He-
paransulfat, um ihre Signalantwort auszulösen. Das Wachstum
von Zellen und Blutgefiflen wird durch Heparansulfat reguliert.
Heparansulfat ermöglicht es den Zellen auch, Fette, Cholesterin
und fettlosliche Vitamine aufzunehmen.

Heparansulfat ist äußerst wichtig fiir die neuronale Entwick-
lung. Es moduliert die Neurogenese, die Axonfithrung und die

Reifung von Synapsen.®® In Post-mortem-Studien wurde fest-

209

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

gestellt, dass es in den Ventrikeln der Gehirne von Kindern mit
Autismus vermindert ist.” Wenn die Fähigkeit, Heparansulfat zu
synthetisieren, bei Mäusen deaktiviert ist, zeigen die Mäuse die
Merkmale von Autismus.*®° Ich glaube, dass ein Heparansulfat-
mangel im Gehirn eine entscheidende Komponente von Autis-
mus und Alzheimer ist.

SCHÄDEN AN UNSEREN
NEUROTRANSMITTERN

Freies Glutamat ist der am häufigsten vorkommende exzitatori-
sche Neurotransmitter im Nervensystem von Wirbeltieren und
ist an über 90 Prozent der synaptischen Verbindungen im Ge-
hirn beteiligt. Der Hippocampus, der bei dem Mann, der Round-
up trank, so geschädigt war, ist besonders reich an Glutamat-Re-
zeptoren. Diese Rezeptoren sind essenziell für das Lernen und
das Gedächtnis. Der Hippocampus ist stärker von der Glutamat-
Signalübertragung abhängig als andere Teile des Gehirns.”

Es steht außer Frage, dass Glyphosat Glutamat stört. Im Jahr
2014 fanden italienische Forscher heraus, dass Roundup dazu führ-
te, dass Glutamat im Hippocampus von Rattenwelpen neuroto-
xisch wurde. Die Welpen wurden in utero über die Exposition ih-
rer Mütter und während der Laktation über die Muttermilch einer
niedrigen Tagesdosis Roundup ausgesetzt. Den Müttern der Wel-
pen wurde das Roundup mit dem Trinkwasser verabreicht, wobei
die Gesamtexposition pro Tag etwa 40 Prozent betrug, also weni-
ger als die Hälfte dessen, was nach der NOAEL-Richtlinie (No
Observed Adverse Effect Level) bedenkenlos möglich war. Die
Welpen wurden im Alter von 15 Tagen untersucht. Dabei wurde
ihr Gehirngewebe analysiert. In einem anderen Weg desselben
Experiments wurden Hippocampus-Scheiben von nicht expo-
nierten 15 lage alten Rattenjungen pripariert, die dann Round-

210

GLUTAMAT-TOXIZITÄT

up in unterschiedlichen Konzentrationen ausgesetzt wurden. Die
Forscher fanden heraus, dass die Roundup-Exposition die Kal-
ziumaufnahme in den Zellen erhöhte, indem sie Glutamat-emp-
findliche NMDA-Rezeptoren sowie Kalziumkanäle aktivierte.
Roundup steigerte die Menge an Glutamat, die von Neuronen in
die Synapsen freigesetzt wurde. Es störte zudem die Fähigkeit der
Gehirnzellen, Glutamat aus den Synapsen wieder zu entfernen
(durch Umwandlung von Glutamat in Glutamin).®® Oxidativer
Stress ist ein Übermaß an freien Radikalen, die der Körper nicht
beseitigen kann. Ein Überschuss an Glutamat in den Synapsen
führte zu einem neuronalen Burnout, wobei der oxidative Stress
empfindliche Bestandteile der Gehirnzellen schädigte.

Wir wissen seit 2006, dass Kinder mit Autismus im Vergleich
zu gesunden Kontrollpersonen höhere Glutamatkonzentratio-
nen in ihren Gehirnen aufweisen.® Sie haben auch einen Über-
schuss an Glutamat in ihrem Blut. Eine Studie, in der das Plasma
von 23 Jungen mit hochfunktionalem Autismus mit dem Plasma
von 22 gesunden Kontrollpersonen verglichen wurde, zeigte, dass
die Jungen mit Autismus statistisch signifikant höhere Gluta-
matspiegel in ihrem Blut (und niedrigere Glutaminspiegel) auf-
wiesen.”° Alle anderen Aminosäuren stimmten mit der Kontroll-
gruppe überein.

GLUTAMAT-TOXIZITÄT

Um zu verstehen, wie Glutamat neurotoxisch werden kann, müs-
sen wir verstehen, wie es im Gehirn funktioniert. Als Neurotrans-
mitter ist Glutamat ein starker Stimulator der Nervenzellaktivität.
Normalerweise wird es in Vesikeln von den Nervenzellen abge-
schieden. Es wird in die Synapsen freigesetzt, um ein Signal an
eine benachbarte Zelle weiterzuleiten. Danach wird es schnell von
den umgebenden Astrozyten beseitigt, die so genannt werden,

211

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

weil sie sternförmig aussehen. Die Astrozyten nehmen das Glu-
tamat auf und wandeln es mit Hilfe des Enzyms Glutamin-Syn-
thetase in Glutamin um, ein harmloses Molekül ohne neuroexzi-
tatorische Wirkung. Das Glutamin wird dann über einen Weg, an
dem die Synapsen nicht beteiligt sind, zurück zu den Neuronen
transportiert. Die Neuronen nehmen es auf, wandeln es wieder in
Glutamat um und konzentrieren es wieder in den Vesikeln.

Das Problem ist, dass das Enzym Glutamin-Synthetase auf
Mangan angewiesen ist. Und Mangan kann durch Glyphosat che-
latisiert werden, sodass es nicht mehr verfügbar ist. Wenn Astro-
zyten ihre Fähigkeit verlieren, Glutamat in Glutamin umzuwan-
deln, gerät der Zyklus aus den Fugen. Glutamin-Synthetase bindet
auch ATP als Energiequelle. Es enthält eine hochkonservierte
Aminosäurenkette, GAGCHTNFS, an der ATP-Bindungsstelle.
Sie sehen, dass das zweite Glycin (G) links einen Alaninrest (A)
enthält, der viel Platz für die Seitenkette von Glyphosat bietet. Es
gibt ein Histidin (H) auf der rechten Seite, das eine positive La-
dung liefert, um die Phosphonateinheit von Glyphosat anzuzie-
hen. Sie erkennen dies vielleicht als das Glyphosat-Empfindlich-
keitsmotiv, das in Kapitel 5 beschrieben wurde.

Ich glaube, dass Glyphosat diesen kritischen Glycinrest ersetzt
und die ATP-Bindung der Glutamin-Synthetase stört, sodass die
Astrozyten nicht mehr in der Lage sind, Glutamat aus den Sy-
napsen zu entfernen. Glyphosat führt nicht nur dazu, dass sich
Glutamat in den Synapsen ansammelt, es wirkt auch als Glycin-
Analogon und bindet an NMDA-Rezeptoren.” Und es wird von
der Zelle über Glutamat-Transporter aufgenommen. Glutamat
regt zusammen mit Glycin NMDA-Rezeptoren im Hippocam-
pus an, was zur Neurotoxizität führt.

Drei Jahre später wurde ein Folgeexperiment zu dem oben ge-
nannten Experiment durchgeführt, bei dem Rattenwelpen indi-
rekt in der Gebärmutter und während der Laktation Roundup
ausgesetzt wurden. Diesmal setzten die Forscher Rattenwelpen

212

GLUTAMAT-TOXIZITÄT

sowohl in utero als auch nach der Geburt einer ähnlichen Dosis
einer Formulierung auf Glyphosat-Basis (1 Prozent Verdünnung
im Trinkwasser) aus. Die Rattenbabys wurden, wie im vorheri-
gen Experiment, zunächst über ihre Mütter exponiert und tran-
ken dann das Glyphosat-basierte Herbizid direkt über ihr eigenes
Trinkwasser. Ihre Glyphosat-Exposition dauerte an, bis sie zwei
Monate alt waren. Anschließend wurden sie einer Reihe von Ver-
haltenstests unterzogen. Wie zuvor wurden dann Hippocampus-
Schnitte untersucht, diesmal im Alter von drei Monaten.”

Bevor die Jungratten getötet wurden, zeigten die exponierten
Ratten depressives Verhalten. Die Forscher fanden eine Gluta-
mat-Störung, NMDA-Aktivierung, erhöhte Kalziumaufnahme
und neuronale oxidative Schäden, genau wie in der vorherigen
Studie. Diese 2017 veröffentlichte Studie ergab, dass Glyphosat
auch die Cholinesterase (ein Enzym, das Acetylcholin, einen an-
deren Neurotransmitter, abbaut) im Hippocampus unterdrückt.

Eine andere, neuere Studie an Mäusen hat ebenfalls ergeben,
dass die chronische Belastung durch ein Herbizid auf Glypho-
sat-Basis zu Gedächtnisstörungen und anderen kognitiven Be-
einträchtigungen führte, die mit einer verminderten Aktivität der
Cholinesterase und der antioxidativen Enzyme im Gehirn ver-
bunden waren.” Es wurde auch festgestellt, dass Glyphosat die
Cholinesterase-Aktivität im Gehirn von Fischen signifikant redu-
ziert.”* Das ist wichtig, da die Unterdrückung der Cholinesterase
eine Schlüsselkomponente der Neurotoxizität von Insektiziden
auf Organophosphat-Basis ist. Glyphosat ist ein Organophospho-
nat. Das ist nicht ganz dasselbe wie ein Organophosphat. Dennoch
scheint es die Acetylcholinesterase zu stören, was zu einer über-
mäßigen cholinergen Signalübertragung führt, die ebenfalls zur

neuronalen Toxizität beiträgt.

213

9, NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

GLUTAMAT IN DER ERNÄHRUNG
VERURSACHT ÄHNLICHE EFFEKTE

Katherine Reid, PhD, ist Biochemikerin und Mutter eines Mäd-
chens mit Autismus. Dr. Reid sah Verbesserungen bei den autis-
tischen Symptomen ihrer Tochter, als sie deren Ernährung auf
biologische Produkte umstellte und Gluten und Kasein wegließ.
Obwohl die Vorteile einer glutenfreien, kaseinfreien Ernährung
für Menschen mit Autismus umstritten sind, stellen viele Eltern
von Kindern mit Autismus fest, dass sich die Verdauungssymp-
tome ihres Kindes verbessern, wenn sie Gluten aus der Ernäh-
rung des Kindes streichen.”

Warum sollte es helfen, auf Gluten und Kasein zu verzichten?
Katherine Reid erkannte, dass gluten- und kaseinhaltige Produk-
te oft einen hohen Glutamatgehalt aufweisen. Die meisten Eltern
wissen nicht, dass Glutamat eine versteckte Zutat in vielen ver-
arbeiteten Lebensmitteln ist. Es wird als Geschmacksverstärker
in Form von Mononatriumglutamat (MNG) verwendet. MNG
ist in der chinesischen Küche so beliebt, dass es sogar einigen
Salzmarken zugesetzt wird. Es ist schwieriger, Glutamat aus der
Nahrung zu verbannen, als Sie vielleicht denken. Glutamat ver-
birgt sich hinter vielen verschleiernden Namen auf den Etiket-
ten von Lebensmitteln, darunter »hydrolysiertes Protein«, »au-
tolysiertes Pflanzenprotein« und »Hefeextrakt«. Reid begann,
Glutamat aus der Ernährung ihres Kindes zu streichen. Nach-
dem sie ihre Familie auf eine reine Vollwertkost umgestellt und
alle verarbeiteten Lebensmittel gestrichen hatte, erholte sich ihre
Tochter vollständig.

Ein Überschuss an Glutamat ist ein bekannter Faktor bei meh-
reren neurologischen Erkrankungen, darunter auch Depressio-
nen.’ Ungewöhnlich hohe Glutamatwerte führen zu übermäßi-
gem oxidativem Stress im Gehirn und verursachen neuronale
Schäden, insbesondere im Hippocampus. Lebensmittelzusatz-

214

GLUTAMAT IN DER ERNÄHRUNG VERURSACHT ÄHNLICHE EFFEKTE

stoffe, die Exzitotoxine wie Mononatriumglutamat und Aspar-
tam enthalten, sind laut dem pensionierten Neurochirurgen Rus-
sell Blaylock, MD, »Geschmack, der tétet«.”” Um überschüssiges
Glutamat zu vermindern, hat Donald Rojas, PhD, kognitiver
Neurowissenschaftler und Lehrstuhlinhaber für Psychologie an
der Colorado State University, sogar vorgeschlagen, pharmazeu-
tische Antagonisten für Glutamat-Rezeptoren zur Behandlung
von Autismus einzusetzen.”® Ein NMDA-Rezeptor-Antagonist,
Ketamin, hat sich bei der Behandlung von Autismus und Depres-
sionen als vielversprechend erwiesen.

*

Wie wirkt sich die Glyphosat-Exposition auf das Gehirn von
Menschen und Tieren aus? Es gibt drei Mechanismen dafür,
wie Glyphosat-Formulierungen und Glyphosat selbst Neuro-
exzitotoxizität im Hippocampus verursachen können: durch
Chelatbildung von Mangan, wodurch es als Katalysator für die
Glutamin-Synthetase nicht verfügbar ist, durch Einbau in die
Glutamin-Synthetase anstelle von Glycin an der ATP-Bindungs-
stelle und indem es Glycin ersetzt, als Neurotransmitter mit Über-
stimulation der NMDA-Rezeptoren, sodass die Zelle überschüs-
siges Glutamat aufnimmt. Darüber hinaus scheint Glyphosat die
Aktivität der Acetylcholinesterase zu unterdrücken, und zwar in
einer Weise, die parallel zu den neuronal schädigenden Wirkun-
gen von Organophosphat-Insektiziden wirkt. Obwohl wir noch
viel über die genauen Mechanismen lernen müssen, geht aus einer
wachsenden Zahl wissenschaftlicher Erkenntnisse eindeutig her-

vor, dass Glyphosat das Gehirn schädigt.

215

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

SALLYS GESCHICHTE:
DIE ROLLE VON B12

Sally Pacholok arbeitete mehr als 27 Jahre lang als Kranken-
schwester in der Notaufnahme. Nachdem sie jahrzehntelang
Patienten beobachtet hat, ist sie zu der Erkenntnis gekommen,
dass es in den Vereinigten Staaten eine Epidemie von Br2-Man-
gel gibt. Vitamin B12, auch bekannt als Cobalamin, ist ein was-
serlosliches Vitamin, das fiir die Bildung unserer roten Blutkor-
perchen, die Funktion unseres Gehirns und die Synthese unserer
DNA von entscheidender Bedeutung ist. Es kommt natürlich in
tierischen Produkten vor, darunter Rinderleber, Venusmuscheln,
Eiern, Fisch wie Lachs und Forelle, Milch und Geflügel. Eine
rein pflanzliche Ernährung enthält kein Cobalamin.

Es ist nicht nur so, dass die Menschen nicht genug Vitamin
Bız aus ihrer Nahrung aufnehmen. Die Menschen haben auch
Schwierigkeiten, es richtig zu verwerten. Cobalamin enthält das
Mineral Kobalt und kann ohne sein zentrales Kobalt-Ion, das in
einen Corrinring eingebettet ist, nicht funktionieren. Die Men-
ge an zwei Mineralien, Kobalt und Mangan, im Blut kann nun
bei Tieren, die chronisch Glyphosat ausgesetzt sind, extrem nied-
rig sein.” Erschwerend kommt hinzu, dass der Corrinring (wie
der Porphyrinring im Hämoglobin, der in Kapitel 5 beschrieben
wurde) aus mehreren Pyrrol-Untereinheiten zusammengesetzt
ist. Und Glyphosat hemmt ein wichtiges Enzym im Pyrrol-Syn-
theseweg.'"’

Ein Br2-Mangel kann eine Vielzahl von Gesundheitsproble-
men verursachen, darunter Entwicklungsverzogerungen, Wachs-
tumsstorungen, verminderten IQ, Krampfanfille, Verhaltens-
storungen und Defekte in der Fein- und Grobmotorik. Ein
unbehandelter Bi2-Mangel im Siuglingsalter kann zu dauer-
haften Behinderungen führen. Cobalamin ist im Gehirn autisti-
scher Kinder, älterer Menschen und bei Menschen, die an Schi-

216

SALLYS GESCHICHTE: DIE ROLLE VON B12

zophrenie leiden, pathologisch niedrig.’! "Tatsächlich sind die
Werte von zwei Formen von Cobalamin, Methylcobalamin (das
für die Methylierung unerlässlich ist) und Adenosylcobalamin,
bei Menschen mit eingeschränkter Gehirnfunktion bis zu drei-
mal niedriger. Glutathionylcobalamin ist sogar noch dramatischer
reduziert.!® Ich halte diese Tatsache für besonders bedeutsam, da
sie darauf hindeutet, dass ein Glutathionmangel mit Gehirn-
erkrankungen zusammenhängt. Unabhängig von Cobalamin sind
ein niedriger Glutathionspiegel und eine gestörte Methylierung
bekannte Merkmale von Autismus. Beide Probleme, die durch
einen Cobalaminmangel noch verschärft werden, wirken sich ne-
gativ auf die Gehirnfunktion aus.'®

Ein niedriger Vitamin-B12-Spiegel kann zusätzlich zu einer
gestorten Methylierung und einem niedrigen Glutathionspiegel
letztendlich zu einem hohen Glutamat- und Homocysteinspie-
gel führen und die Ammoniakkonzentration im Gehirn erhöhen.
Dadurch wiederum werden Entziindungsreaktionen induziert,
die als niedriggradige chronische Enzephalopathie bezeichnet
werden. Wir wissen, dass Vitamin Bız die Freisetzung von Glu-
tamat in neuronalen Synapsen dosisabhängig hemmt, sodass ein
Mangel zu einer erhöhten Freisetzung von Glutamat führen wür-
de.'°* Es steht außer Frage, dass ein niedriger Vitamin-Bı2-Man-
gel ein verstärkender Faktor für die Glutamat-Toxizität im Zu-
sammenhang mit Autismus ist.

Ihnen zur Ehre sei gesagt, dass es Sally Pacholok und ihrem
Kollegen, dem Notfallmediziner Jeffrey Stuart, gelungen ist, in
einigen Fällen die Demenz rückgängig zu machen und sogar zu
heilen, indem sie Patienten mit Vitamin Bız behandelten.'®

*

Ich interessierte mich besonders fiir die Rolle von Cobalamin im
Körper, nachdem ich erfahren hatte, wie Glyphosat hier ansetzt.
Im Jahr 2019 habe ich zusammen mit Dr. Gregory Nigh, dem

217

9, NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

Onkologen in Portland, eine weitere Arbeit veröffentlicht, in der
wir beschrieben haben, wie der Körper einen Cobalaminmangel
kompensiert. Es gibt nur eine Handvoll Enzyme, die auf Bız an-
gewiesen sind, aber jedes ist für die Gesundheit der Körperzellen
von entscheidender Bedeutung. Obwohl diese Enzyme schein-
bar nichts miteinander zu tun haben, arbeiten sie doch, sorgfältig
aufeinander abgestimmt, zusammen, um Schäden durch Cobala-
minmangel zu beheben. Wenn ein Enzym gestört ist, verändern
akkumulierte Produkte den Zellstoffwechsel, um die Störung zu
umgehen.'°® Diese angesammelten Substanzen, nämlich Propio-
nat und Methylmalonsäure, gelangen ins Gehirn und modifizie-
ren dort die Aktivitäten zur Extraktion von Sulfat, um es den Ma-
krophagen und den Blutgefäßen zuzuführen. Das ist wichtig für
die Aufrechterhaltung einer gesunden Durchblutung und eines
gesunden Immunsystems, führt aber auch dazu, dass im Gehirn
ein Sulfatmangel auftritt. '”

Während der Gehirnentwicklung differenzieren sich neuro-
nale Stammzellen normalerweise entweder in Neuronen oder
in Gliazellen. Gliazellen, zu denen Oligodendrozyten, Mikro-
glia und Astrozyten gehoren, bilden Myelin, um Nervenfasern zu
isolieren und die Neuronen mit Nährstoffen und Immunschutz
zu versorgen. Das ist alles gut so weit. Wenn es jedoch zu vie-
le Gliazellen im Verhiltnis zu den Neuronen gibt, wird die Ver-
bindung zwischen den Neuronen gestort. Gliazellen sind fiir die
Auslösung von Entzündungen im Gehirn verantwortlich. Zu vie-
le Gliazellen im Gehirn im Verhältnis zu Neuronen sind auch ein
Merkmal von Autismus.'%®

Propionat beeinflusst die Differenzierung von Zellen. Zu viel
Propionat im Gehirn während der frühen Entwicklungsphase
führt zu einer Uberproduktion von Gliazellen. Ein Experiment
an menschlichen neuralen Stammzellen zeigte eine dramatische
Wirkung von Propionat auf die Differenzierung in Neuronen
oder in Gliazellen.!”” Unter normalen Kulturbedingungen wer-

218

SALLYS GESCHICHTE: DIE ROLLE VON B12

den 47 Prozent der Zellen zu Gliazellen, aber wenn die Zellen
Propionat ausgesetzt werden, werden ganze 80 Prozent zu Glia-
zellen. Wenn Propionat in die Hirnventrikel von Ratten injiziert
wird, zeigen sie antisoziales Verhalten, das auch typisch für Au-
tismus ist. Sie leiden an einer neuroinflammatorischen Reaktion
im Gehirn, die als Gliazell-Aktivierung bezeichnet wird und mit
Enzephalopathie und Autismus in Verbindung gebracht wird."

Bereits 2002 fand man heraus, dass bei Autismus eine erhöhte
Methylmalonsäure-Ausscheidung im Urin erfolgt, was die Folge
eines Cobalaminmangels sein könnte. Ein Überschuss an Me-
thylmalonsäure aufgrund eines Cobalaminmangels hemmt ein
entscheidendes Enzym in den Mitochondrien: das einzige En-
zym, das sowohl an der oxidativen Phosphorylierung, die ATP
produziert, als auch am Zitronensäurezyklus, bei dem Glukose
verstoffwechselt wird, beteiligt ist.* Dieses wichtige Enzym, ein
Flavoprotein, ist die Succinat-Dehydrogenase. Beeinträchtigun-
gen der Succinat-Dehydrogenase werden, Sie ahnen es, ebenfalls
mit Autismus in Verbindung gebracht."

Es hat sich gezeigt, dass geringe Mengen an Glyphosat-basier-
ten Formulierungen den Zelltod in menschlichen Nabelschnur-,
Embryonal- und Plazentazellen induzieren, was auf die Unter-
drückung der Succinat-Dehydrogenase zurückzuführen ist.'“*
Da es sich bei der Succinat-Dehydrogenase um ein Flavoprote-
in handelt, ist zu erwarten, dass sie durch Glyphosat unterdrückt
wird. Wie in Kapitel 5 erörtert, binden Flavoproteine die Flavine
FMN und FAD an einer Stelle, an der sich drei hochkonservier-
te Glycinreste befinden, und diese Flavine enthalten Phosphate,
die durch die Methylphosphonateinheit im Glyphosat verdrängt

werden.

219

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

GLYPHOSAT HASST UNSER
KUSCHELHORMON OXYTOCIN

Oxytocin wird oft als Kuschelhormon bezeichnet, weil es den
Menschen ein gutes Gefühl vermittelt. Dieses kurze Neuropep-
tid ist an der Einleitung der Wehen am Ende der Schwanger-
schaft und des Milchausstoßes aus den Brustdrüsen während des
Stillens sowie an der Regulierung komplexer Sozialverhaltens-
weisen beteiligt. Es gehört zu einer alten Klasse von Peptiden,
die 600 Millionen Jahre alt sind.” Wie andere Hormone seiner
Klasse enthält Oxytocin nur acht Aminosäuren, zusammen mit
einem Stickstoffatom als Überrest eines ursprünglichen neunten
Glycinrests, der am Carboxyterminal (genannt G*) angehängt ist.
Diese Peptide werden alle aus einem längeren Peptid syntheti-
siert. Der letzte Schritt bei der Synthese von Oxytocin besteht
darin, den größten Teil des terminalen Glycinrests durch enzy-
matische Wirkung abzuspalten, sodass nur das Stickstoffatom an
Ort und Stelle bleibt, das als G* gekennzeichnet ist, um seine
Herkunft aus Glycin anzuzeigen.

Glyphosat-Substitution für das terminale Glycin unterbricht
wahrscheinlich diesen letzten Schritt, der das Glycinmolekül auf-
spaltet. Das ist problematisch, da es die Glycinspaltung ist, die
das Peptid vor dem Abbau schützt. Und selbst wenn das Spalt-
Enzym mit Glyphosat anstelle von Glycin funktioniert, entsteht
eine Version des Peptids mit einer Methylphosphonylgruppe an
seinem Ende, was sicherlich erhebliche, wenn auch unerforsch-
te Auswirkungen auf die Funktion hat. Regenwürmer, Weichtie-
re, Insekten, Spinnen und Wirbeltiere synthetisieren zusammen
mindestens 14 verschiedene kurze Peptide wie Oxytocin. Sie be-
stehen alle aus neun Aminosäuren und enden mit einem abge-
schnittenen Glycinrest. Glyphosat stort wahrscheinlich ihre Hor-
mone durch den gleichen Mechanismus.

Oxytocinmangel beeintrichtigt die soziale Interaktion. Kinder

220

DIE MÜTTERLICHE SCHILDDRÜSE IST WICHTIG

mit Autismus haben im Allgemeinen einen Mangel an Oxytocin.
Die Behandlung mit zusätzlichem Oxytocin kann zu einer Ver-
besserung der sozialen Interaktion führen.‘°® Könnte es sein, dass
der Mangel darauf zurückzuführen ist, dass Glyphosat gegen den

terminalen Glycinrest ausgetauscht wurde?

DIE MÜTTERLICHE SCHILDDRÜSE
IST WICHTIG

Wir wissen, dass viele Umweltschadstoffe — einschließlich sol-
cher, die zur Bekämpfung von Insekten, Unkraut und Schimmel-
pilzen verwendet werden — endokrine Disruptoren sind. Die Hy-
pothalamus-Hypophysen-Schilddrüsen-Achse ist eines der am
stärksten betroffenen neuroendokrinen Systeme. Eine Studie mit
über 35000 Menschen zeigte ein erhöhtes Risiko für Hypothy-
reose bei Menschen, die in hohem Maße verschiedenen Pestizi-
den, unter anderem Glyphosat, ausgesetzt waren.‘ Schilddrüsen-
hormone werden aus Tyrosin produziert, einem der Produkte des
Shikimat-Signalwegs. Die Störung des Darm-Mikrobioms durch
Glyphosat unterdrückt wahrscheinlich die Versorgung mit Tyro-
sin, was zu einer unzureichenden Produktion von Schilddrüsen-
hormonen führt.

Zwei kürzlich durchgeführte Studien an Ratten, die sowohl in
der Gebärmutter als auch während der Laktation Glyphosat-ba-
sierten Herbiziden ausgesetzt waren, ergaben, dass die Verarbei-
tung des Schilddrüsenhormons bei ihnen gestört war. In einer
Studie exprimierten die Gene der Nachkommen Proteine, als ob
die Mütter an einer Schilddrüsenunterfunktion litten.“® In einer
anderen Studie wurde bei erwachsenen männlichen Ratten ein
signifikanter Anstieg des Schilddrüsen-stimulierenden Hormons
TSH festgestellt, eines Hormons, das von der Hypophyse produ-
ziert wird, um die Produktion der Schilddrüsenhormone anzure-

221

9. NEUROLOGISCHE STÖRUNGEN

gen. Die frühe Glyphosat-Exposition hatte den Sollwert für TSH
verändert.‘” Während in der ersten Studie die Glyphosat-Werte
relativ hoch waren, folgte diese zweite Studie den US-Richtlinien
für eine »sichere« Exposition. Eine plausible Erklärung ist, dass
die Schilddrüse, wenn ihr zu wenig Tyrosin zugeführt wird, dazu
angeregt wird, selbst mehr Tyrosin zu produzieren. Bei Frauen
mit einer Unterfunktion der Schilddrüse ist die Wahrschein-
lichkeit, ein Kind mit Autismus zu bekommen, fast viermal so

hoch.!?9

DIE SYNERGISTISCHE ROLLE
VON GLYPHOSAT BEI WEIT
VERBREITETEN NEUROLOGISCHEN
FUNKTIONSSTÖRUNGEN

Autismus ist nicht allein auf die Glyphosat-Exposition zurück-
zuführen, das ist klar. Autismus, sogar der schwere Autismus, der
1943 von Leo Kanner beschrieben wurde, existierte schon vor der
Entwicklung von Glyphosat. Aber es ist ebenso klar, dass die Prä-
valenz von Autismus zunimmt, und zwar dramatisch, da immer
mehr toxische Umweltbelastungen auf unser tägliches Leben
einwirken. Bevor der Film Rain Man 1988 herauskam, wussten
nur wenige Menschen, was Autismus ist. Heute ist es schwer, je-
manden zu finden, der keinen Bekannten oder einen Familien-
angehörigen mit schwerem Autismus hat. Zumindest in den USA
ist es so.

Es ist klar, dass Umweltstressoren in hohem Ausmaß Hirn-
funktionsstorungen verursachen können, insbesondere bei Kin-
dern, die ihnen in Phasen schneller Gehirnentwicklung ausgesetzt
werden, und bei älteren Erwachsenen, die über eine längere Zeit
chronisch exponiert waren. Einige dieser Umwelteinflüsse ver-
ursachen wahrscheinlich einen evolutionären Druck, der zu einer

222

DIE SYNERGISTISCHE ROLLE VON GLYPHOSAT

großen Anzahl von Mutationen mit unvorhersehbaren Ergebnis-
sen führt. Es ist zwar möglich, dass einige dieser Mutationen von
Vorteil sein könnten, aber viele von ihnen führen zu verheerenden
Funktionsstörungen. Zahlreiche Umweltfaktoren wurden nach-
weislich mit einer Zunahme von Hirnleistungsstörungen in Ver-
bindung gebracht.

Eine der heimtückischsten toxischen Substanzen, denen wir
ausgesetzt sind und die praktisch alles betrifft, worauf wir Men-
schen zur Aufrechterhaltung der biologischen Homöostase ange-
wiesen sind — die Nahrung, die wir essen, die Luft, die wir atmen,
das Wasser, das wir trinken, die Mikroben, die so hart für uns
arbeiten, die Mineralien, die wir benötigen, und sogar die kriti-
schen Proteine, die von unserer DNA programmiert werden —, ist
Glyphosat. Es ist möglich, dass in unserer zunehmend toxischen
Welt neurologische Funktionsstörungen wie Autismus auch ohne
Glyphosat zunehmen können. Aber es steht außer Frage, dass die
vielen Möglichkeiten, wie Glyphosat biologische Systeme stört,
insbesondere auch die unzähligen Möglichkeiten, wie es die Ge-
hirnentwicklung beeinflusst, zu der schnellen Anhäufung syner-
gistischer Toxizitäten beitragen, die wir gegenwärtig erleben. Und
das sollte uns allen Angst machen.

223

10

Autoimmunität

Die moderne Medizin fragt nach dem »Was« und »Wie«:
Welche Krankheiten haben Sie, und wie behandeln wir
sie? Aber wir sollten auch nach dem Warum fragen — das
ist der erste entscheidende Schritt zur Prävention. Wenn
wir nicht wissen, warum etwas passiert, konnen wir
nicht darauf hoffen, es zu verhindern.

William Parker, PhD,
Medizinische Fakultit der Duke University

Die Vereinigten Staaten haben 2019 fast vier Billionen Dollar fiir
das Gesundheitswesen ausgegeben — weit mehr pro Kopf als jedes
andere Land der Welt. Es wird prognostiziert, dass das Gesund-
heitswesen bis 2028 fast 20 Prozent unseres Bruttoinlandspro-
dukts ausmachen wird.! Gleichzeitig liegen die Gesundheits-
ergebnisse, wie in Kapitel 8 erwähnt, hinter den meisten Ländern
der industrialisierten Welt zurück.* Und die Centers for Disease
Control and Prevention (CDC) schätzen, dass go Prozent der
Gesundheitsausgaben des Landes für Menschen mit chronischen
und psychischen Erkrankungen anfallen.’

Der Anteil der Bevölkerung, der von Autoimmunerkrankun-
gen betroffen ist, ist in den Vereinigten Staaten stetig angestie-
gen. Heute leiden mindestens 41 Millionen Amerikaner an einer
Autoimmunerkrankung.* Was ist eine Autoimmunerkrankung?
Bei einer Autoimmunerkrankung gerät das Abwehrsystem des

224

10. AUTOIMMUNITÄT

Körpers durcheinander und behandelt seine eigenen Proteine und
seine DNA wie fremde Moleküle, was zu verschiedenen Symp-
tomen führt. Er hält sein eigenes Gewebe für eine Bedrohung
und greift oft Organe und Gelenke an. Wenn Sie eine Auto-
immunerkrankung haben, haben Sie ein überreaktives adaptives
Immunsystem und oft auch eine übermäßige Antikörperantwort
auf invasive Krankheitserreger, die zur Entwicklung von Auto-
antikörpern führt.

Es gibt mindestens 80 verschiedene Autoimmunerkrankungen.
Morbus Addison, das Antiphospholipid-Syndrom, die Auto-
immunthyreoiditis, Zöliakie, das chronische Müdigkeitssyndrom,
entzündliche Darmerkrankungen, Psoriasis, rheumatoide Arthri-
tis, systemischer Lupus erythematodes, Typ-1-Diabetes und Multi-
ple Sklerose gehören zu den häufigsten.

Auch Nahrungsmittelallergien kommen immer häufiger vor
als früher. In den meisten öffentlichen Schulen darf ein Kind
kein Erdnussbutter-Sandwich zum Mittagessen mitbringen, da
ein allergischer Klassenkamerad einen anaphylaktischen Schock
erleiden konnte, wenn er mit einem Erdnussprodukt in Kon-
takt kommt. Mindestens 8 Prozent der Kinder in den Vereinig-
ten Staaten haben Nahrungsmittelallergien. Viele haben multi-
ple Allergien und schwere Reaktionen.” Nahrungsmittelallergien
können tödlich sein. Laut CDC stieg der Prozentsatz der Kinder
in den Vereinigten Staaten mit einer Nahrungsmittelallergie von
1998 bis 2010 um 50 Prozent.® Kinder reagieren zunehmend aller-
gisch auf die häufigsten Lebensmittel: Eier, Milchprodukte, Wei-
zen, Soja, Erdniisse und Walniisse. |

Es gibt mehrere Arbeitshypothesen darüber, was unser
Immunsystem dazu bringt, sich gegen uns selbst zu wenden. Die
populärste ist, dass wir Menschen »zu sauber« geworden seien.
Darüber konnten Sie in Kapitel 3 lesen. Die Idee hinter der Hy-
gienehypothese ist, dass Maßnahmen im Bereich der öffentlichen
Gesundheit, darunter Antibiotika, Pasteurisierung, Impfungen

225

10. AUTOIMMUNITÄT

und sanitäre Einrichtungen, die die Ausbreitung von Infektions-
krankheiten sehr erfolgreich eingedimmt haben, unerwartet auch
zu chronischen Krankheiten geführt haben, weil unsere extrem
saubere Umwelt das Immunsystem nicht mehr dazu »erzieht«, In-
fektionen zu bekämpfen. Ohne Infektionskrankheiten oder Para-
siten, die es zu bekämpfen gilt, kämpft der Körper letztlich gegen
sich selbst. Die Evidenz, die diese Hypothese stützt, ist haupt-
sächlich epidemiologischer Natur. Große Bevölkerungsstudien
zeigen beispielsweise, dass Allergien und Asthma in Ländern mit
schlechter Hygiene viel seltener oder gar nicht vorkommen.’

Eine Studie, die 2016 im New England Journal of Medicine ver-
öffentlicht wurde, verglich das Asthma-Risiko bei Gruppen von
Kindern in zwei bäuerlichen Gemeinschaften, Amish und Hut-
terern.® Die Amish-Familien praktizieren »traditionelle landwirt-
schaftliche Methoden«, während die Hutterer »industrialisierte
landwirtschaftliche Praktiken« übernommen haben. Die hutteri-
schen Kinder hatten viermal so häufig Asthma und sechsmal so
viele Allergien. Die Forscher wiesen darauf hin, dass die Amish-
Kinder eine viel engere Beziehung zu Tieren und Schmutz hat-
ten. Das ist eine Erklärung. Könnte es nicht auch sein, dass die
hutterischen Kinder durch die industrialisierten landwirtschaft-
lichen Praktiken ihrer Gemeinschaft mehr Giftstoffen (Toxinen
und giftigen Chemikalien) ausgesetzt waren?

Es wird immer deutlicher, dass eine übermäßige Giftstoff-Ex-
position bei der Autoimmun-Epidemie eine Rolle spielt. Zum
Beispiel kann der Kontakt mit Giftstoffen, die von Schimmelpil-
zen produziert werden, Menschen krank machen, zum Teil da-
durch, dass sie Autoimmunerkrankungen fördern. Eine in Finn-
land durchgeführte Studie ergab eine stark erhöhte Prävalenz von
Autoimmunerkrankungen bei Lehrern und Schülern, die eine
feuchtigkeitsgeschädigte Schule besuchten. Das wurde auf die
chronische Einwirkung von giftigem Schimmel zurückgeführt.”

Ich gehe davon aus, dass auch Glyphosat eine wichtige Rolle

226

IMMUNSYSTEM 101

bei Autoimmunerkrankungen spielt. Meine Hypothese ist, dass,
wenn Glyphosat Glycin ersetzt, es zu einem defekten Protein
führt, das möglicherweise von der Zelle, die es synthetisiert hat,
nicht einmal freigesetzt wird. Wenn sich das Protein fehlfaltet,
verwechseln die Immunzellen des Körpers es mit einem fremden
Protein und entwickeln Antikörper, die auch gesunde Versionen
des Proteins angreifen. Nahrungsproteine können ebenfalls Gly-
phosat enthalten, was ihren Abbau im Darm erschwert. Schließ-
lich unterdrückt Glyphosat auch das angeborene Immunsystem,
das normalerweise in der Lage wäre, abgestorbene menschliche
Zellen und eingedrungene Krankheitserreger ohne Beteiligung
von Antikörpern zu beseitigen. Dies könnte sogar der wichtigste
Faktor sein.

IMMUNSYSTEM 101

Das menschliche Immunsystem ist eine komplexe und wunder-
same biologische Leistung. Immunzellen entstehen aus Stamm-
zellen im Knochenmark und reifen zu verschiedenen Zelltypen
heran, die unterschiedliche spezialisierte Funktionen erfüllen.
Unser kollektives Immunsystem besteht aus weißen Blutkörper-
chen oder Leukozyten, die so genannt werden, weil es sich um
farblose Zellen ohne Hämoglobin handelt.

Weiße Blutkörperchen können grob in angeborene und adap-
tive Immunzellen eingeteilt werden. Neutrophile, dendritische
Zellen, Mastzellen, Monozyten und Makrophagen sind allesamt
Fresszellen (wörtlich »fressende« Zellen), die das angeborene
Immunsystem bilden. T-Zellen, B-Zellen und natürliche Killer-
zellen sind Lymphozyten. Sie bilden das adaptive Immunsystem.
Die Aufgabe aller weißen Blutkörperchen ist es, den Körper beim
Aufspüren und Beseitigen von Problemen zu unterstützen.

Probleme treten im Grunde in einer von zwei Formen auf: ein

227

10. AUTOIMMUNITÄT

invasiver Krankheitserreger, der eine Infektion auslöst, oder eine
menschliche Zelle, die verletzt oder deformiert wurde, muss be-
seitigt werden. Die menschliche Zelle könnte auch eine Krebs-
zelle sein. Einige Immunzellen übernehmen zudem eine spezia-
lisierte Rolle bei der Beseitigung beschädigter Materialien. Dabei
handelt es sich hauptsächlich um Fett und Cholesterin, das oxi-
diert, glykiert oder fehlgefaltet wurde, oder oxidierte Partikel, die
von Immunzellen aufgenommen und dann wieder in Rohstoffe
zerlegt werden können, um gesunde neue Moleküle aufzubauen.
Dazu gehören auch die Beta-Amyloid-Plaques, die mit der Alz-
heimer-Krankheit in Verbindung gebracht werden.

Antikörper, der Teil des adaptiven Immunsystems, mit dem
die meisten Menschen vertraut sind, sind Proteine, die an Viren
oder Bakterien binden, um zu verhindern, dass sie unsere Zellen
angreifen. Aber auch das angeborene Immunsystem ist mächtig.
Es kann Infektionserreger oft schon beseitigen, ohne jemals die
Antikörperproduktion in Gang zu setzen. Die Zellen des angebo-
renen Immunsystems können Krankheitserreger einfangen und
Zytokine freisetzen, die invasive Mikroben abtöten können. Da-
nach fressen unsere Makrophagen (»große Fresser«) im Grun-
de genommen die toten Mikroben — sie phagozytieren sie, um
es wissenschaftlich auszudrücken. Wenn das angeborene System
Eindringlinge nicht so schnell beseitigen kann, wie sie sich ver-
mehren, greift das adaptive System unterstützend ein.

T-»Helferzellen« gehören zu den Lymphozyten, das heißt,
zu den weißen Blutkörperchen, die im Knochenmark gebildet
werden und etwa 20 Prozent der Leukozyten des Körpers aus-
machen. T-Helferzellen werden in zwei Untergruppen unterteilt:
Thi- und Th2-Zellen. Sowohl Thi- als auch Th2-Zellen kön-
nen Zytokine freisetzen, die wiederum in zwei große Gruppen
unterteilt werden konnen: solche, die eine Entziindungsreaktion
hervorrufen (von Thr), und solche, die eine allergische Reaktion
hervorrufen (von Thz2). Entzindungsférdernde Zytokine, die von

228

IMMUNSYSTEM 101

Thi-Zellen freigesetzt werden, können Bakterien abtöten, aber
auch lokale Gewebeschäden verursachen. T’h2-Zellen produzie-
ren Immunglobuline (auch Antikörper genannt), insbesondere
IgG, die mit Allergien in Verbindung gebracht werden.”

Das adaptive Immunsystem verfügt über einen ausgeklügel-
ten Mechanismus, um als Reaktion auf bestimmte Antigene, die
ihm von Mitgliedern des angeborenen Immunsystems präsentiert
werden, Antikörper zu produzieren und dann zu verfeinern. Bei
diesen Antigenen handelt es sich in der Regel um Proteine, die
ausschließlich von einem eindringenden Krankheitserreger pro-
duziert werden. Wenn das Immunsystem richtig funktioniert,
erkennt eine Population adaptiver »Gedächtnis«-B-Zellen ein
charakteristisches Protein des Eindringlings und neutralisiert es.
Wenn dieser Erreger das nächste Mal auftaucht, werden sich die-
se wunderbaren B-Zellen an die pathogenen Zellen erinnern und
sie schnell mit dem Antikörper markieren, wie beim Markieren
eines Baumes in einem überwucherten Wald. Die eingedrunge-
nen Zellen können dann leicht vom angeborenen Immunsystem
identifiziert und entfernt werden.

Das adaptive Immunsystem ist die Grundlage für Impfstoffe.
Das System erzeugt spezialisierte B-Gedächtniszellen, die Anti-
körper produzieren, die spezifisch für die Antigene im Impfstoff
sind. Typischerweise sind das einige der Proteine, die normaler-
weise vom Zielvirus oder Bakterium produziert werden, oder
in einigen Impfstoffen Proteine der gesamten Erreger in abge-
schwächter Form. Interessanterweise ist es manchmal schwierig,
den Körper dazu zu bringen, die Inhaltsstoffe von Impfstoffen
als fremd zu erkennen. Menschen mit einem gesunden angebo-
renen Immunsystem werden möglicherweise niemals Antikörper
als Reaktion auf Impfstoffe produzieren.

Andererseits können Menschen mit beeinträchtigter angebo-
rener Immunität auch zu stark auf Impfstoffe ansprechen. Die
Impfung kann eine übermäßige Antikörperantwort hervorrufen,

229

10. AUTOIMMUNITÄT

die später zu Autoimmunerkrankungen führen kann, und zwar
durch einen Prozess, der als molekulare Mimikry bezeichnet wird.
Das kann passieren, wenn Antikörper, die von den spezialisier-
ten B-Zellen produziert werden, durcheinandergeraten und ver-
sehentlich menschliches Gewebe angreifen, weil sich in einem
menschlichen Protein eine Peptidsequenz befindet, die einer Pep-
tidsequenz in dem mit der Krankheit assoziierten Antigen sehr
ähnlich ist.

Ein wichtiger und alter Bestandteil des angeborenen Immun-
systems ist das Komplementsystem. Es ist ein Teil des angebo-
renen Immunsystems, der Antikörpern und Fresszellen hilft,
sowohl Eindringlinge als auch beschädigte Zellen aus dem Kör-
per zu entfernen. Es kann die Arbeit sogar ganz allein erledigen,
wenn es ausreichend stark ist. Als Reaktion auf einen invasiven
Krankheitserreger oder eine Zelle unter Stress, die kurz vor dem
Absterben steht, findet sofort eine komplexe Abfolge von Ereig-
nissen statt. Diese Sequenz umfasst die Proteine Cı bis Cog, die
aus der Leber freigesetzt werden und in inaktiver Form im Blut
zirkulieren, bis sie benötigt werden.

Ein Krankheitserreger oder ein anderer Auslöser veranlasst
Enzyme, diese Proteine zu aktivieren, wodurch sie in der Lage
sind, Komplementmoleküle in einer feinen Kaskade zu verändern.
Wenn C1 aktiviert wird, setzt es die Kaskade durch eine Reihe
von Spaltungen und weiteren Proteinaktivierungen nacheinander
in Gang, was letztendlich zu mehreren Ereignissen führt, die die
Heilung fördern.‘ Eines dieser Ereignisse ist die Opsonisierung,
die ihren Namen vom altgriechischen Wort opson hat, was Bei-
lage einer Mahlzeit bedeutet. Bei der Opsonisierung bindet ein
Opsonin — ein Komplement oder ein Antikörper — an ein Anti-
gen, um es für die Phagozytose vorzubereiten. Makrophagen, die
von Signalmolekülen herbeigerufen werden, »fressen« dann die
Eindringlinge, nachdem sie ihre Membranen aufgelöst haben.
Anschließend werden die Reste recycelt.

230

ANFÄLLIGE PEPTIDE

Zellen sterben aus einer Reihe von Gründen: Verletzungen,
Vermehrung eines Virus in ihrem Inneren, oxidativer Stress, Gift-
stoff-Exposition oder Mangel an einem wichtigen Nährstoff, der
zum Überleben benötigt wird. Wenn absterbende Zellen und
ihre Trümmer vom Immunsystem nicht effizient beseitigt wer-
den, kann sich eine Autoimmunerkrankung entwickeln. Denn
abgestorbene Zellen können allergenes Material, wie ihre eigene
DNA, freisetzen, das dann adaptive Immunzellen dazu bringt,
Autoantikörper zu produzieren, die schließlich andere Zellen an-
greifen.

ANFÄLLIGE PEPTIDE

In Kapitel 5 haben wir erörtert, wie Glyphosat wahrscheinlich das
Enzym NADPH-Oxidase in Immunzellen stört und sie daran
hindert, Superoxid freizusetzen, um eindringende Krankheits-
erreger abzutöten. Aber es gibt auch viele andere Proteine, auf die
das angeborene Immunsystem angewiesen ist und die dadurch
gestört werden können, dass Glycin durch Glyphosat ersetzt wird.

Ein wichtiger Bestandteil des angeborenen Immunsystems ist
eine Sammlung kleiner Peptide, die als kationische antimikrobiel-
le Peptide bezeichnet werden. Diese Peptide, sogenannte AMPs,
werden von Immunzellen als Reaktion auf die Invasion eines
Krankheitserregers freigesetzt. Sie wirken, indem sie an das stark
negativ geladene Phosphat-Anion binden, das an Phospholipide
gebunden ist, die oft in den äußersten Schichten von Bakterien-
Membranen vorhanden sind, aber nicht in menschlichen Zellen.
AMPs müssen an Phosphat binden, was diese Peptide anfällig für
die Substitution durch Glyphosat macht.

Es gibt viele verschiedene Varianten von AMPs. Es wurde
festgestellt, dass nur eine Aminosäure in der Peptidsequenz zwi-
schen ihnen konsistent ist. Dabei handelt es sich um das Gly-

231

10. AUTOIMMUNITÄT

cin, das sich in der Mitte des Peptids befindet. Es dient dazu,
ein Scharnier oder einen Knick zwischen zwei kurzen Strukturen
aufrechtzuerhalten, was für ihre Funktion wesentlich ist.!? AMPs
sind in der Regel positiv geladen, wobei Arginin (R) und Lysin
(K) überrepräsentiert sind.'® (Diese Ein-Buchstaben-Codes für
Aminosäuren finden Sie in Tabelle A.1 auf Seite 305). Neben dem
Glycinrest am Scharnier sind diese Peptide in der Regel auch ins-
gesamt reich an Glycin. Wie wir wissen, ist Glycin plus positiv
geladene Nachbar-Aminosäuren in einem Protein, das Phosphat
bindet, ein Rezept für eine Katastrophe: Die Glyphosat-Substitu-
tion für den mittleren Glycinrest beeinträchtigt die Fähigkeit der
Peptide, Phosphat zu binden, und damit ihre Fähigkeit, Krank-

heitserreger abzutöten.

KOLLAGEN, EIN WESENTLICHER
TEIL VON UNS

Kollagen gilt als das Gerüst des Körpers. Es ist ein Protein,
das den Knochen, Bändern, der Haut und den Sehnen Struk-
tur verleiht. In China betrachten die Menschen es manchmal
als Jungbrunnen und essen daher Lebensmittel mit hohem Kol-
lagengehalt, wie Schweinefüße und Haifischflossen, um Falten
entgegenzuwirken, weniger Gelenkschmerzen zu haben und län-
ger zu leben. Kollagen hat ein charakteristisches GxyGxyGxy...-
Motiv, das wir bereits in Kapitel 4 erwähnt haben. Eine lange
Sequenz dieses Musters faltet sich zu einer eleganten Dreifach-
helix." Da jede dritte Aminosäure ein Glycin ist, ist Kollagen
enorm anfällig für eine Glyphosat-Substitution, die die Bildung
der Dreifachhelix stören würde.

Das Kollagen-Motiv ist nicht nur in Kollagen vorhanden.
Zwei weitere wichtige Proteine, die beide hauptsächlich in der
Leber synthetisiert und in den Blutkreislauf abgegeben werden,

232

KOLLAGEN, EIN WESENTLICHER TEIL VON UNS

sind wichtig für die Komplementaktivierung, das heißt, die Kas-
kade biochemischer Ereignisse, die eine Immunantwort auslöst.
Dabei handelt es sich um das Komplement 1q (Cıq) und das
Mannose-bindende Protein (MBP). Beide enthalten eine spezia-
lisierte »Domäne« oder einen kollagenartigen Bereich, der einen
Stiel bildet, der für die Bindung an die extrazelluläre Matrix von
Makrophagen unerlässlich ist.

Sechs Ciq-Molekiile lagern sich zu einer Dreifachhelix zusam-
men. Sie arbeiten dann zusammen, um ein Hexamer zu bilden,
das den Stiel umfasst. Da jedes C1q-Molekiil 26 Glycine in seiner
Gxy...-Sequenz hat und sechs Moleküle in jedem Stiel zusam-
mengesetzt werden, hat Glyphosat 156 Möglichkeiten, Glycin zu
ersetzen, wodurch die Fähigkeit des Proteins, an Makrophagen
zu binden, beeinträchtigt wird. Das hat schwerwiegende Folgen:
Eine solche Störung blockiert die Fähigkeit von Makrophagen,
Krankheitserreger zu beseitigen und Zelltrümmer von toten und
sterbenden Zellen zu entfernen.

Ciq-Proteine haben eine weitere Domäne, den sogenann-
ten Kugelkopf, der an eine Vielzahl von Zielen bindet, darun-
ter gramnegative Bakterien, Viren, absterbende Zellen, Produk-
te von Gewebeschäden, Immunantikörper-Antigen-Komplexe
und Amyloid-Proteine.” Makrophagen verwenden das Ciq im
Grunde als Angelhaken, um invasive Krankheitserreger und an-
dere Materialien zu fangen, die beseitigt werden müssen. Der
kollagenartige Stiel des Ciq bindet spezifisch an Heparansulfat
in der extrazellulären Matrix des Makrophagen, aber erst, nach-
dem er seinen »Fisch« gefangen hat. Das Cıq hakt sich also zuerst
an das Virus und dann in die Membran des Makrophagen ein
und liefert dort seinen Fang ab. Der Makrophage bricht dann
das an das Virus gebundene Stück Heparansulfat ab und »frisst«
es, indem er es in seine Lysosomen, das Verdauungssystem der
Zelle, transportiert. Stellen Sie sich eine Fliege vor, die im Raum
herumfliegt, im Vergleich zu einer, die auf Fliegenpapier fest-

233

10. AUTOIMMUNITÄT

geklebt ist. Die Fliege, die am Papier klebt, ist ein viel leichter zu
tötendes Ziel!

Mannose-bindendes Protein bindet hauptsächlich an Man-
nose, eine ungewöhnliche Zuckerart, die von Viren, Bakterien,
Hefen und Pilzen produziert wird, aber nicht von menschlichen
Zellen. Das macht Mannose-produzierende Krankheitserreger
zu einem geeigneten Ziel für das Immunsystem. Das MBP bin-
det an die Eindringlinge, die dann von Makrophagen aufgenom-
men und aus dem Körper entfernt werden. Wenn das MBP kor-
rekt funktioniert, sind keine spezifischen Antikörper erforderlich,
um eine Infektion zu beseitigen. Das MBP wird jedoch wie das
Ciq Schwierigkeiten haben, sich in die extrazelluläre Matrix
eines Makrophagen einzuklinken, wenn sein kollagenartiger Stiel
durch Glyphosat gestört ist. Menschen mit einem Gendefekt für
MBP sind anfälliger für akute Atemwegserkrankungen, beson-
ders in der frühen Kindheit.

Es gibt eine weitere Gruppe von Proteinen der gleichen Klas-
se wie Ciq und Mannose-bindendes Protein, die ebenfalls eine
kollagenähnliche Domäne haben. Diese Makrophagen-Scaven-
ger-Rezeptorproteine der Klasse A (SRA) gehören zu den Pat-
tern-Recognition-Rezeptoren (PRRs) und spielen eine wichtige
Rolle bei der Beseitigung von Ablagerungen und der Beseitigung
sowohl gramnegativer als auch grampositiver Bakterien. Sie sind
promiskuitiv und binden an viele verschiedene Moleküle, solange
diese Moleküle negativ geladen sind. Scavenger-Rezeptorprotei-
ne der Makrophagen können an oxidiertes, acetyliertes und gly-
kiertes LDL, Phospholipide, Sulfatide, sulfatierte Polysaccharide,
Lipopolysaccharide und Lipoteichonsäure binden. Diese Rezep-
torproteine wirken wie ein Staubsauger, um beschädigte Dinge
und Krankheitserreger aufzusaugen und zu beseitigen.‘

»Houston, wir haben ein Problem.« Wenn wir die Scavenger-
Rezeptorproteine der Makrophagen stören, unterbrechen wir
einen der wichtigsten Mechanismen des Immunsystems. Ma-

234

EIN MARKER FÜR ENTZÜNDUNGSKRANKHEITEN

krophagen-Scavenger-Rezeptorproteine sind in der Lage, Bak-
terien und Ablagerungen zu beseitigen, ohne eine Entzündungs-
reaktion hervorzurufen.! Es ist die inflammatorische Reaktion,
die schließlich zu einer Autoimmunerkrankung führt. Wenn das
angeborene Immunsystem Krankheitserreger nicht effizient ab-
fangen und beseitigen kann, kommt das adaptive System zum
Einsatz. Eine frühe Reaktion besteht darin, Antikörper zu pro-
duzieren, um die Eindringlinge zu markieren. Wenn das Protein
des Pathogens einem menschlichen Protein ähnelt, können die
Immunzellen durch molekulare Mimikry verwirrt werden und
körpereigene Proteine angreifen.

EIN MARKER FÜR
ENTZÜNDUNGSKRANKHEITEN

Die Hauptaufgabe einiger Proteine besteht darin, ein Problem
zu markieren und einen Reparaturmechanismus in Gang zu set-
zen. Das C-reaktive Serumprotein (CRP) ist eines dieser »mar-
kierenden« Proteine. Es ist ein gängiger biologischer Marker für
systemische Entzündungserkrankungen. Ärzte untersuchen das
Blut auf CRP, um eine versteckte Entzündung herauszufinden.
Ein gesunder Mensch hat einen niedrigen Spiegel an C-reakti-
vem Protein in seinem Blut. Hohe CRP-Werte können ein Hin-
weis auf eine schwere Infektion sein. Das können Pilzinfektionen,
Darmerkrankungen, Osteomyelitis oder Sepsis sein. Die Leber
reagiert auf Traumata, Entzündungen und Infektionen, indem sie
mehr CRP produziert, sehr viel mehr CRP. Der Wert kann sich
um den Faktor 1000 erhohen.”® Die Glyphosat-Exposition löst
eine Entzündungsreaktion in der Leber aus. Als Reaktion darauf
produziert die Leber viel CRP. Das wurde experimentell an Rat-
ten nachgewiesen, die Roundup ausgesetzt waren, wobei die Zu-
nahme der CRP-Produktion in der Leber dosisabhängig war."

235

10. AUTOIMMUNITÄT

Diese erhöhte CRP-Produktion führt zu einem Teufelskreis,
da die Glycine im CRP-Protein während der Produktion an-
fällig fur die Glyphosat-Substitution sind. CRP hat eine Se-
quenz in der Nihe des carboxyterminalen Endes des Proteins
(IILGQEQDSFGGNF), die bei vielen Arten vorkommt, darun-
ter Säugetiere, Fische und sogar Pfeilschwanzkrebse, was bedeu-
tet, dass diese Sequenz ein wesentlicher Bestandteil des Proteins
ist.?Y Das erste und das letzte G sind bei Säugetieren konserviert,
und das erste G des GG-Paares ist nur gelegentlich durch A (Ala-
nin) ersetzt, zum Beispiel bei Ziegen und Kithen. Sogar der Pfeil-
schwanzkrebs hat alle drei Gs.

CRP gehort zu einer Klasse von Proteinen, die Pentraxine ge-
nannt werden. Sie heißen so, weil sie ein Pentamer bilden, indem
sie fünf Kopien des Proteins zusammenfligen. Pentraxine erken-
nen und markieren eine Vielzahl von Krankheitserregern sowie
kranke Zellen, sodass sie mit Hilfe von Komplement und Ma-
krophagen leicht eliminiert werden können.“ CRP wirkt in vie-
lerlei Hinsicht wie IgG, nur dass es im Gegensatz zu IgG nicht
zu Allergien führt.

Charakteristisch für CRP ist, dass es Cholinphosphat bin-
det. Natürlich ist die Phosphatbindung ein gemeinsames Merk-
mal von Proteinen, die anfällig für eine Glyphosat-Substitution
sind. Das zweite G des GG-Paares könnte aufgrund seines win-
zigen linken Nachbarn besonders anfällig für eine Glyphosat-
Substitution sein. Viele Bakterien, die Atemwegserkrankungen
und Ohreninfektionen verursachen, wie Streptococcus pneumoniae,
Haemophilus influenzae und Pseudomonas aeruginosa, binden Cho-
linphosphat an ihre äußere Hülle. Die Bindung von CRP an diese
Infektionserreger kann dem angeborenen Immunsystem helfen,
sie frühzeitig zu erkennen und zu beseitigen. Eine fehlerhaf-
te CRP-Bindung kann zu Infektionen im Brustkorb, Atemwegs-
erkrankungen und Ohrentziindungen führen.“

CRP hilft auch bei der Entsorgung abgestorbener mensch-

236

EIN MARKER FÜR ENTZÜNDUNGSKRANKHEITEN

licher Zellen. Die Bindung von CRP an die Cholinphosphate
auf der Oberfläche dieser Zellen aktiviert das Komplementsys-
tem, um den Makrophagen zu helfen, diese Zellen zu besei-
tigen. Diese Cholinphosphatmoleküle sind auf den Membra-
nen gesunder menschlicher Zellen nicht sichtbar. Die Bindung
von CRP an stillgelegte Zellen ermöglicht es Immunzellen, sie
schnell zu identifizieren und zu beseitigen, bevor ihr Inhalt aus-
tritt, was im Laufe der Zeit zu Autoimmunerkrankungen führen
könnte.

Im Jahr 2000 fassten Forscher der medizinischen Fakultät
der Cornell University die Auswirkungen von CRP zusammen:
»Die entzündungshemmenden Effekte von CRP erfordern Ciq
und Faktor H und sind nicht wirksam, sobald die Zellen nekro-
tisch geworden sind.«* Faktor H ist ein komplexer Regulator des
Komplementsystems. Mit anderen Worten, sowohl Cıq als auch
CRP sind erforderlich, um kranke Zellen effektiv zu beseitigen.
Nekrose oder Zellzerfall setzt ein, wenn die Zelle aufgrund von
defektem CRP und/oder defektem Ciq nicht eliminiert wird.
Beide wichtigen Immunmediatoren können durch Glyphosat ge-
stört werden.

CRP und seine Helfer arbeiten zusammen, um die Beseiti-
gung defekter Zellen auf nichtentzündliche Weise zu fördern.
Laut den Forschern an der Cornell University könnte dies »dazu
beitragen zu erklären, wie Defekte des klassischen Signalwegs
und bestimmter Pentraxine zu einem beeinträchtigten Um-
gang mit apoptotischen Zellen und einer verstärkten Nekro-
se mit der Wahrscheinlichkeit einer Autoimmunreaktion füh-
ren«.”* Pentraxine sind kollagenhaltige Proteine, die an akuten
immunologischen Reaktionen beteiligt sind. Mit anderen Wor-
ten: Um Entzündungen vorzubeugen, braucht man ordnungs-
gemäß funktionierende Versionen von CRP und Ciq des »klas-
sischen Signalwegs«. Ist das nicht gegeben, setzt die Nekrose ein,
die aufgrund der Antikörper, die nun ins Spiel gebracht wer-

237

10. AUTOIMMUNITÄT

den müssen, das Risiko von Autoimmunerkrankungen mit sich

bringt.

FRIENDLY FIRE

Eine lange und unschöne Liste chronischer Krankheiten wird
überwiegend durch Autoimmunmechanismen verursacht, und
viele andere Krankheiten und Störungen, zum Beispiel Autismus,
haben eine Autoimmunkomponente. Ich habe aufgezeigt, wie die
Glyphosat-Exposition das angeborene Immunsystem schwächt.
Glyphosat spielt auch eine bedauerliche und schädliche Rolle bei
der Verschlechterung bestimmter Autoimmunerkrankungen.

Der systemische Lupus erythematodes ist eine chronische Auto-
immunerkrankung. Zu den Symptomen des Lupus gehören das
charakteristische »Schmetterlings-Erythem«, Arthritis, Nieren-
schäden, sonstige Hautreaktionen und neurologische Störungen.
Lupus hat systemische Auswirkungen auf die Organe des Kör-
pers. Die Immunzellen produzieren eine Vielzahl unterschied-
licher Autoantikörper, die Gewebe angreifen. In späteren Stadien
kann zusätzlich ein sogenannter neuropsychiatrischer Lupus auf-
treten, der durch kognitive Beeinträchtigung und emotionale Un-
ausgeglichenheit gekennzeichnet ist.” Doch trotz umfangreicher
Forschung waren Wissenschaftler bisher nicht in der Lage, die
Ursache dieser schweren Krankheit zu erklären.

Die Mediziner nahmen ursprünglich an, dass Anomalien in
den Lymphozyten — den natürlichen Killerzellen, B-Zellen und
T-Zellen, die hauptsächlich den adaptiven Arm des Immunsys-
tems bilden — die Hauptursache für die Autoimmunität bei Lu-
pus sind. Unter gesunden Bedingungen phagozytieren T- und
B-Zellen Viren und Bakterien, die fremde, an ihre Zellmembran
gebundene Proteine präsentieren, auch wenn keine Antikörper
vorhanden sind. Bei der Aktivierung setzen diese B- und T-Zel-

238

FRIENDLY FIRE

len auch toxische Zytokine frei, um fremde Eindringlinge ab-
zutöten. In jüngster Zeit sucht man die Schuld vorwiegend bei
den Monozyten und Makrophagen, einem wesentlichen Teil des
angeborenen Immunsystems.“° Eine der Funktionen von Mo-
nozyten und Makrophagen besteht darin, den T- und B-Zellen
fremde, unerkannte Proteine zu präsentieren, um die Antikörper-
produktion zu induzieren.

Ein Hauptmerkmal von Lupus ist, dass das angeborene
Immunsystem nicht in der Lage ist, Viren, Bakterien und Nah-
rungsproteine, die unzulässigerweise in das Lymphsystem und
den allgemeinen Kreislauf gelangt sind, effektiv abzutöten und
zu eliminieren. Diese angeborenen Immunzellen scheinen funk-
tionell beeinträchtigt zu sein. Wahrscheinlich ist das die direkte
Folge einer Strukturstörung in den kollagenartigen Stielen der
drei entscheidenden Proteine, die ich zuvor beschrieben habe, also
MBP, Cıq und Scavenger-Rezeptorproteine der Klasse A. Da-
raus erklärt sich die Unfähigkeit, funktionierende antimikrobielle
Peptide zu produzieren. Verschärft werden diese Probleme durch
defektes, mit Glyphosat kontaminiertes CRP. Die angeborenen
Immunzellen erkennen, dass es ein Problem gibt, und sie kön-
nen es nicht beheben. Sie läuten die Alarmglocken, um die B-
und T-Zellen dazu zu bringen, Antikörper zu produzieren, die
die Eindringlinge markieren, damit diese von den Aufräumtrupps
bemerkt und abgetötet werden.

Fast die Hälfte der Menschen mit Lupus leidet unter neuro-
psychiatrischen Symptomen. Diese Symptome sind vielfältig,
aber die häufigsten sind Kopfschmerzen, Depressionen, Angst-
zustände und kognitive Dysfunktion (was meist als Gehirnnebel
bezeichnet wird). Zu den Hauptursachen für diese Symptome
gehören Antikörper-vermittelte Neurotoxizität, Vaskulopathie
aufgrund von Antiphospholipid-Antikörpern und Zytokin-in-
duzierte Neurotoxizität.” All diese Symptome sind zu erwarten,
wenn das angeborene Immunsystem nicht richtig arbeiten kann

239

10. AUTOIMMUNITÄT

und das adaptive Immunsystem die Bekämpfung von Infektionen
und die Beseitigung abgestorbener Zellen übernimmt.

Neuropsychiatrischer Lupus kann nur dann auftreten, wenn
die Blut-Hirn-Schranke undicht wird. Lupus-Antikörper, die in
den Liquor cerebrospinalis eindringen, sind in der Lage, die Re-
aktion von Rezeptoren im Gehirn zu verstärken und eine über-
mäßige neuronale Stimulation und Neuroexzitotoxizität zu ver-
ursachen, die wahrscheinlich die zugrunde liegende Ursache der
neurologischen Symptome ist. Das impliziert Glyphosat in zwei-
erlei Hinsicht: Glyphosat induziert undichte Barrieren, und Gly-
phosat hat in mehreren Studien gezeigt, dass es NMDA-Rezep-
toren anregt, sowohl durch die Wirkung als Glycin-Analogon als
auch durch die Unterdrückung der Beseitigung von Glutamat aus
den Synapsen des Gehirns.?® Bei übermäßiger NMDA-Erregung
sammelt sich Kalzium intern an und verursacht schließlich ein
katastrophales Versagen der Mitochondrien.

Lupus wird auch mit einem erhöhten Risiko für Herz-Kreis-
lauf-Erkrankungen in Verbindung gebracht. Eine Entzündung
der Arterienwand schädigt die Endothelzellen, die die Blutge-
fäße auskleiden. Wenn diese Zellen absterben, setzen sie an ih-
rer Oberfläche Bläschen (Blebs) frei, die normalerweise an Ciq
binden würden, um Makrophagen anzulocken, die die Zellres-
te beseitigen. Mit einem defekten Stiel ist Ciq jedoch nicht in
der Lage, an Makrophagen zu binden. Die freigelegten Trimmer
sammeln sich an und lösen in der Folge eine Autoimmunreaktion
aus.“

Leider ist das noch nicht alles. Lupus wird auch mit Haut-
problemen in Verbindung gebracht, insbesondere mit extremer
Empfindlichkeit gegenüber Sonneneinstrahlung. Menschen, die
an Lupus leiden und sich in der Sonne aufhalten, bekommen rote
Flecken auf der Haut und einen schuppigen, violetten Ausschlag
im Gesicht, am Hals und an den Armen. Diese unangenehme
und den Betroffenen peinliche Reaktion wird wahrscheinlich

240

FRIENDLY FIRE

durch Lupus-Antikörper gegen ein Molekül namens Calreticulin
verursacht.” Calreticulin bleibt normalerweise innerhalb der Zel-
le, es sei denn, die Zelle wird verletzt. Bei Einwirkung von UV-
Licht können Hautzellen, sogenannte Keratinozyten, aber ver-
letzt werden. Sie setzen dann ihr Calreticulin in ihre Membranen
frei, vermutlich als Signal an die Makrophagen, den Reinigungs-
prozess in die Wege zu leiten. Bei gesunden Menschen sterben
Keratinozyten ständig ab und werden ersetzt.

Normalerweise bindet der kugelförmige Kopf von Cıq an Cal-
reticulin, wenn es auf der Oberfläche der Zellen exponiert ist.
Auf diese Weise setzen Makrophagen die Komplement-Kaskade
in Gang. Wenn Cıq jedoch defekt ist, weil es zum Beispiel Gly-
phosat im Stiel eingebettet hat, ist es in seiner Fähigkeit, Calre-
ticulin-markierte sterbende Zellen zu beseitigen, beeinträchtigt.
Ich stelle die Hypothese auf, dass bei Menschen, die an Lupus
leiden, der normale Prozess zur Beseitigung absterbender Kera-
tinozyten gestört ist. Im Gegensatz zum gesunden Ciq-basier-
ten Mechanismus ist der Antikörper-basierte Mechanismus mit
einer Entzündungsreaktion verbunden, die die roten Flecken und
die schuppige Haut verursacht.

Die Erfahrung eines jungen Mannes mit schwerem Ciq-Man-
gel gibt Aufschluss darüber, wie Glyphosat Proteine schädigt.
Dieser Patient litt an einer genetisch bedingten Form von Lupus.
Er hatte eine Glycin-Mutation am Rest 34 in der Stielregion von
Ciq, die er von beiden Elternteilen geerbt hatte. Aufgrund sei-
ner genetischen Erkrankung wurde Glycin durch Arginin ersetzt.
Diese eine Veränderung führte zu einer defekten Version des
Proteins, das nie aus den Leberzellen, die es synthetisieren, frei-
gesetzt wurde, was zu einer schweren Lupuserkrankung führte.
Der arme junge Mann hatte im Alter von 24 Jahren Hautproble-
me, Schwäche im Arm, Sehstörungen, intermittierendes Fieber,
Krebsgeschwüre, Sonnenlichtempfindlichkeit, Gedächtnis- und

Konzentrationsprobleme und ein Anfallsleiden.* Und das alles

241

10. AUTOIMMUNITÄT

wegen eines einzigen Glycinmoleküls, das durch etwas anderes
ersetzt worden war. Wir können ein ähnliches Ergebnis vorhersa-
gen, wenn auch mit geringeren Auswirkungen, wenn Glyphosat
diesen kritischen Glycinrest in Cıq ersetzt.

ZÖLIAKIE

Darmprobleme aller Art, auch bei jungen Menschen, haben zu-
genommen, obwohl die Schulmedizin nicht in der Lage ist he-
rauszufinden, warum. Zöliakie, Kolitis und andere entzündliche
Darmerkrankungen sind zu globalen Problemen geworden.“

Zöliakie ist eine Verdauungsstörung, bei der die Zotten des
Dünndarms geschädigt sind. Ursache sind Autoantikörper, die
sich gegen Peptide entwickeln, die aus Gluten entstehen, das in
Gerste, Roggen, Dinkel und Weizen vorkommt. Obwohl es kei-
nen Roundup-Ready-Weizen auf dem Markt gibt, ist Weizen oft
stark mit Glyphosat belastet, da Landwirte es kurz vor der Ernte
als Trockenmittel für Weizenkulturen verwenden. Es steht außer
Frage, dass Zöliakie heute weitaus häufiger vorkommt als frü-
her. Vergleicht man Blutserumproben, die zwischen 1948 und 1954
entnommen wurden, mit aktuellen Proben, zeigt sich ein min-
destens vierfacher Anstieg der Antikörper gegen Gluten in den
modernen Proben.” Noch mehr Menschen leiden an einer Glu-
ten-Unverträglichkeit, ohne dass eine explizite Zöliakie-Diagno-
se vorliegt.

Eine Gluten-Unverträglichkeit entsteht, wenn mehrere kleine
Peptide aus Gluten unverdaut bleiben. Viele dieser Peptide en-
den mit Prolin, was darauf hindeutet, dass das Enzym, das Pro-
lin ablöst, defekt ist. Derzeit erhältliche Nahrungsergänzungs-
mittel mit Verdauungsenzymen sind unwirksam beim Abbau der
immunogenen Gluten-Epitope, also des Teils des Proteins, an
den sich ein Antikörper anheften würde, infolge der Blockade

242

ZÖLIAKIE

der Prolinreste. Dadurch wird ein weiterer Abbau der Peptidket-
te verhindert.“

Gliadin ist ein Hauptproteinbestandteil von Gluten und das
primäre Ziel von Gluten-Antikörpern bei Zöliakie.” Es weist
eine hohe Konzentration sowohl an Glutamin als auch an Pro-
lin auf, und beide Aminosäuren spielen eine Rolle im Krank-
heitsprozess. Prolin ist die einzige codierende Aminosäure, die
eine Seitenkette am Stickstoffatom hat. Das macht es schwie-
rig, es von seinen Nachbarn in der Peptidkette zu trennen. In
der Folge hat der Körper spezialisierte Enzyme entwickelt, die
sich spezifisch mit Prolin befassen.’® Lactobacillus-Bakterien ver-
fügen über mehrere Enzyme, die auf die Abspaltung von Pro-
lin aus Peptidsequenzen spezialisiert sind. Diese hydrolytischen
Enzyme, die Wasser zum Aufbrechen einer Bindung verwenden,
kommen in menschlichen Zellen nicht vor. Sie haben ein Motiv,
das den Serinrest im aktiven Zentrum umgibt, das drei Glycine
enthält: GxSxGG (Glycine-x-Serine-x-Glycine-Glycine).” Es ist
davon auszugehen, dass all diese hydrolytischen Enzyme anfäl-
lig für eine Disruption durch Glyphosat an einem oder mehreren
dieser Glycinreste sind. Laktobazillen reagieren ebenfalls emp-
findlich auf Glyphosat, sodass ihre Anzahl im Darm durch Gly-
phosat-Exposition gefährdet ist.

Im Jahr 2019 fand ein internationales Team von 21 Wissen-
schaftlern heraus, dass eine Gluten-Unverträglichkeit mit einer
erhöhten Expression einer mikrobiellen Protease (ein Enzym, das
Proteine abbaut) namens Elastase verbunden ist, die Gluten ver-
stoffwechseln kann. Sie fanden weiter heraus, dass eine Gluten-
Unverträglichkeit mit einer Überbesiedlung durch die pathogene
Spezies Pseudomonas aeruginosa einhergeht, einem stäbchenför-
migen Bakterium, das Elastase exprimiert.” Eine gestörte Glu-
ten-Metabolisierung führt wahrscheinlich dazu, dass sich unver-
daute Glutenproteine im Dickdarm ansammeln, was dann das
übermäßige Wachstum von Arten unterstützt, die Elastase pro-

243

10. AUTOIMMUNITÄT

duzieren. Anhand eines Mausmodells zeigten die Autoren der
Studie, dass die Gluten-Exposition zu einer Überwucherung mit
Pseudomonas führte und eine Entzündungsreaktion auslöste, die
zu einer Abstumpfung der Zotten beziehungsweise einer Abfla-
chung der Zottenoberfläche führte. Der mikrobielle Stoffwech-
sel von unverdauten Proteinen im Dickdarm führt zu einer er-
höhten Ammoniakproduktion und einem Anstieg des pH-Werts,
wodurch die Acetatsynthese gestört wird. (Wie Sie sich viel-
leicht erinnern, ist Acetat eine Vorstufe von Acetyl-Coenzym A,
einem Molekül, das in den Zitronensäurezyklus eingespeist wird,
um Energie für die Zelle zu erzeugen.) Pseudomonas aeruginosa
ist eines der wenigen Bakterien, das Glyphosat vollständig ver-
stoffwechseln kann, was den Bakterien unter Bedingungen einer
chronischen Glyphosat-Exposition einen Wettbewerbsvorteil
verschafft. Die Infektion mit dem vielfach antibiotikaresistenten
Pseudomonas aeruginosa ist nicht nur in den USA zu einem Pro-
blem in Krankenhäusern geworden.“

Neben der Störung des Gliadin-Stoffwechsels durch Glypho-
sat-Kontamination in Enzymen, die Prolin verarbeiten, ist ein
weiterer Faktor, der zur Zöliakie beiträgt, eine Störung der Be-
seitigung apoptotischer Zellen. Mit Zöliakie wird eine fehlerhaf-
te Expression des Scavenger-Rezeptors in Verbindung gebracht,
ebenso Defekte im Mannose-bindenden Protein (MBP).“° Eine
ineffiziente Beseitigung apoptotischer Zellen führt wahrschein-
lich zu einer Immunaktivierung, durch die dann die Darmzotten
geschädigt werden. Die Glyphosat-Substitution in der kollagen-
artigen Stielregion von MBP kann zu Defekten sowohl im MBP
als auch im Scavenger-Rezeptor führen.

244

GLYPHOSAT UND COVID-19
GLYPHOSAT UND COVID-19

COVID-19 gilt als neuartige infektiöse Viruserkrankung, die als
eine globale, verheerende Pandemie betrachtet wurde. Es gibt je-
doch große Unterschiede, was das Ausmaß angeht, in dem dieses
Virus die Menschen in den verschiedenen Ländern betroffen hat.
Viele der am stärksten betroffenen Länder wie die Vereinigten
Staaten, Großbritannien, Brasilien und Südafrika setzen Glypho-
sat in großem Umfang ein. Diabetes, Fettleibigkeit und Bluthoch-
druck — Krankheiten, die in den Industrienationen weit verbreitet
sind — sind dort fest etablierte Risikofaktoren für die Sterblichkeit
durch COVID-19.* Der Einsatz von Glyphosat in den Vereinig-
ten Staaten korreliert stark mit der Zunahme dieser Erkrankun-
gen.“ Es wird deutlich, dass ein wesentlicher Faktor für schwere
Krankheitsverläufe eine Überreaktion des adaptiven Immunsys-
tems ist. Das führt zu einer erhöhten Antikörperproduktion und
einem Zytokinsturm.“ Diese Reaktion ist zu erwarten, da Gly-
phosat das angeborene Immunsystem stark beeinträchtigt, das
normalerweise eine entscheidende Rolle bei der Beseitigung des
Virus spielen würde. Inzwischen erkennt man immer mehr, dass
Patienten, die sich von COVID-19 erholt haben, Autoimmun-
erkrankungen entwickeln können. Der Grund ist eine Überpro-
duktion von Antikörpern gegen virale Proteine, die nun durch
den Mechanismus der molekularen Mimikry den Wirt selbst an-
greifen.“ Nur wenige Forscher sprechen im Zusammenhang mit
SARS-CoV-2 von Glyphosat. Aber sie sollten es tun.

245

10. AUTOIMMUNITÄT
CHRONISCHE MÜDIGKEIT

Das chronische Müdigkeitssyndrom ist eine häufige, aber we-
nig verstandene Erkrankung. Menschen, die unter chronischer
Müdigkeit leiden, leiden unter kognitiven Beeinträchtigungen,
Schlafstörungen und körperlicher Erschöpfung nach Anstren-
gung. Das Syndrom wird oft durch eine Infektion ausgelöst und
zeigt sich nach Abklingen der Infektion als chronische Erkran-
kung.

Einige Forscher argumentieren, dass das chronische Müdig-
keitssyndrom am besten als eine Autoimmunerkrankung zu ver-
stehen ist, die sich aus einer Darmdysbiose und einer undich-
ten Darmbarriere entwickelt.” Mikroben, die normalerweise im
Darm verbleiben würden, wandern in den allgemeinen Blutkreis-
lauf und lösen eine Immunreaktion aus. Das führt zu einer anhal-
tenden Produktion von B-Gedächtniszellen, die als Reaktion auf
die Mikroben-Antigene Antikörper produzieren. Hinzu kommt,
dass Virusinfektionen, insbesondere das Epstein-Barr-Virus, das
häufig mit der Erkrankung in Verbindung gebracht wird, die Ent-
wicklung permanenter Antikörper auslösen kann. All diese Anti-
körper laufen Gefahr, zu Autoantikörpern zu werden und körper-
eigene Proteine anzugreifen, die für die Energiegewinnung in den
Mitochondrien unerlässlich sind.

Interessanterweise kommt es vor, dass eine Person, die sich
mit Epstein-Barr infiziert hat, überhaupt keine Beschwerden hat,
während eine andere Person nach dieser Infektion jahrelang an
chronischer Müdigkeit leidet. Woran könnte das liegen? Könn-
te eine übermäßige Belastung durch Umweltgifte dafür verant-
wortlich sein, indem im Körper Fehlreaktionen im Immunsys-
tem ausgelöst werden, die zur Autoimmunität führen? Könnten
die Störung des Darm-Mikrobioms durch Glyphosat, die In-
duktion einer undichten Darmbarriere und die suppressive Wir-
kung auf die angeborene Immunität die Stolperdrähte sein, die

246

CHRONISCHE MÜDIGKEIT

die Anfälligkeit für chronische Müdigkeit und andere Syndrome
bedingen?

Wir sehen nicht nur beim Menschen eine Zunahme von Auto-
immunerkrankungen, sondern auch bei Haustieren. Hunden, die
an Autoimmunerkrankungen der Schilddrüse leiden, werden
manchmal Schilddrüsenersatzhormone verschrieben. Auch Lu-
pus bei Hunden wird immer häufiger, ebenso wie entzündliche
Darmerkrankungen (CED).* Auch Katzen können an einem
systemischen Lupus erythematodes leiden, der eine Vielzahl von
Symptomen aufweisen kann, darunter Hautläsionen und Läh-
mungen. Autoimmunerkrankungen bei Katzen, darunter Ar-
thritis, CED und immunvermittelte hämolytische Anämie, sind
ebenfalls auf dem Vormarsch. Und auch Pferde leiden an Auto-
immunerkrankungen.“

Wie ich bereits erwähnt habe, steht außer Frage, dass Um-
weltgifte und giftige Chemikalien eine Rolle bei der Entstehung
von Autoimmunerkrankungen spielen. Es ist nicht nur so, dass
wir »zu sauber« sind, wie die Hygienehypothese nahelegt. Es ist
auch so, dass wir zu viele Medikamente einnehmen und Schwer-
metallen und anderen Schadstoffen, zum Beispiel Schimmelpil-
zen, übermäßig ausgesetzt sind. Humanmediziner und Veterinä-
re haben auf den übermäßigen Einsatz von Antibiotika und die
Überimpfungen als wahrscheinliche Auslöser für Autoimmun-
erkrankungen hingewiesen. Und auch Glyphosat gehört zu den
Hauptschuldigen — durch seine Störung des Darm-Mikrobioms
und seine Fähigkeit, Glycin in verschiedenen Proteinen zu erset-
zen, wodurch deren Faltung und Funktion beeinträchtigt wird.

Wenn man die Mechanismen versteht, durch die Glyphosat
die menschliche (und mikrobielle) Gesundheit schädigt, erkennt
man, wie eine Glyphosat-Belastung in lebendem Gewebe Ge-
sundheitsstörungen verschlimmern kann, die ursprünglich durch
etwas anderes ausgelöst wurden. Autoimmunerkrankungen sind
wie ein Feuer, das der Körper nur mit Mühe in den Griff be-

247

10. AUTOIMMUNITÄT

kommt. Manchmal scheinen sie zu verschwinden, man kann wo-
chen- oder sogar monate- oder jahrelang symptomfrei sein, und
dann flammen sie plötzlich wieder auf und verursachen lähmen-
de Probleme und Schmerzen. Was schürt das Feuer dieser schub-
förmig verlaufenden Krankheiten? Die konventionelle Antwort
lautet: »Wir wissen es nicht.« Aber in Wirklichkeit wissen wir es.
Wir wissen inzwischen: Je mehr das Leben auf der Erde Glypho-

sat ausgesetzt ist, desto schlimmer ist es für uns alle.

248

11

Heute neu starten
in ein gesundes Morgen

Lebe in der Sonne. Schwimme im Meer.

Trinke die wilde Luft.
Ralph Waldo Emerson

Ich bekomme jeden Tag E-Mails und Briefe von Menschen aus
der ganzen Welt. Sie schreiben, um mir ihre Geschichten zu er-
zählen. Manche haben so viele Nahrungsmittelunverträglichkei-
ten und Allergien, dass sie Schwierigkeiten haben, noch etwas zu
finden, das sie essen können. Andere beschreiben seltsame, läh-
mende Gesundheitszustände, die ihre Ärzte seit Jahren vor Rätsel
stellen. Eltern von Kindern mit Autismus und anderen neurologi-
schen Störungen teilen ihre Verzweiflung und bitten mich um Rat.

Ich bin dankbar für diese Briefe. Es macht mir Mut, wenn ich
die hartnäckige Entschlossenheit sehe, mit der Menschen ver-
suchen zu verstehen, warum sie krank sind, wenn ich ihren Eifer
sehe, sich in komplexe Wissenschaft zu vertiefen, die sie in der
Schule nie gelernt haben, und mit welcher Demut und Offenheit
sie bereit sind, Essens- und Lebensgewohnheiten zu ändern, die
sie vielleicht schon seit Jahrzehnten haben. Sie machen das bes-
ser, als Sie denken. Auch Ihre Bereitschaft, Fragen zu stellen und
ein Buch wie dieses zu lesen, ist ein Schritt in die richtige Rich-
tung. Wir haben es mit Goliath zu tun. Denn die Wahrheit ist,

249

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

dass mächtige Kräfte im Spiel sind, die enorm davon profitieren,
Menschen, einschließlich Kinder, sehr krank zu machen.

Glyphosat ist eine globale Bedrohung, und wir können uns erst
dann zufrieden zurücklehnen, wenn es weltweit verboten ist. Das
beharrliche Leugnen von Schäden durch die Agrochemieindus-
trie ist geradezu kriminell. Produktionsanlagen, in denen Gly-
phosat hergestellt wird, müssen stillgelegt werden. Wir brauchen
Forschungsgelder für Projekte, die untersuchen, wie Glyphosat
aus dem Trinkwasser, aus Flüssen und Ozeanen, aus dem Boden
und aus unserem Körper entfernt werden kann. Erst wenn Gly-
phosat endgültig verschwunden ist und seine Rückstände nicht
mehr in unserem Boden, in der Nahrung, in der Wasserversor-
gung und im Urin nachgewiesen werden, werden wir wissen, dass
wir gewonnen haben. Es ist an der Zeit, etwas zu ändern. Wir
brauchen Lösungen für die Produktion von Nahrungsmitteln mit
erneuerbarer Landwirtschaft, Praktiken, die den Boden Jahr für
Jahr verbessern, anstatt ihn zu kontaminieren. Wir dürfen nicht
den Fehler machen, den wir mit DDT gemacht haben, und Gly-
phosat einfach durch andere giftige Herbizide ersetzen.

Ich bin der Meinung, dass Glyphosat die gefährlichste Um-
weltchemikalie ist, mit der wir heute konfrontiert sind, und zwar
aufgrund seines einzigartigen Toxizitätsmechanismus, seiner
nachlässigen Anwendung und seiner allgegenwärtigen Präsenz.
Aber auch andere Giftstoffe zerstören unsere Gesundheit und
vergiften unseren Planeten. Dazu gehören Aluminium, Arsen,
Bisphenole wie BPA, Fluorid, Blei, Quecksilber, Phthalate, Poly-
vinylchlorid, Polyurethan, Teflon, Styrol und viele andere.! Und
natürlich gibt es noch andere giftige Herbizide, Insektizide und
Fungizide, die häufig in der Landwirtschaft eingesetzt werden.
Wie ich in diesem Buch erklärt habe, wirken viele dieser Che-
mikalien synergistisch auf eine Weise, die ihre Toxizität verstärkt.
Manchmal ist die Belastung für den Körper so groß, dass sie zu
Unfruchtbarkeit führt. Selbst wenn das jetzt nicht der Fall ist,

250

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

können spätere Generationen durch Belastungen geschädigt wer-
den, denen ihre Eltern oder sogar ihre Großeltern ausgesetzt wa-
ren, als sie selbst noch jung waren.

Wenn es Ihnen wie mir geht, ist es schwer vorstellbar, dass gan-
ze Branchen oder sogar ganze Wirtschaftszweige für menschliche
Krankheiten verantwortlich sein könnten. Es ist einfach kaum zu
glauben. Die vielleicht widersprüchlichste Erkenntnis, mit der wir
uns auseinandersetzen müssen, ist, dass der Gesundheitssektor
darauf aufbaut, Menschen krank zu machen und krank zu halten.
Wenn Sie die Geldströme verfolgen, werden Sie feststellen, dass
die Pharmaindustrie und der größte Teil des medizinischen Esta-
blishments den Hauptanteil ihrer Gewinne mit der Behandlung
von Symptomen chronischer Krankheiten erzielen. Die Pharma-
industrie hat in den letzten 20 Jahren ein enormes Wachstum er-
lebt. Erforschung, Produktion und der Vertrieb von Medikamen-
ten sind so lukrativ, dass sie in einem einzigen Jahr einen Umsatz
von 1,25 Billionen US-Dollar erzielte.? Allein die Autoimmun-
erkrankungen stützen eine 108-Milliarden-Dollar-Industrie.* Es
gibt wenig Anreiz, die Ursachen chronischer Krankheiten zu er-
mitteln und zu beseitigen oder Menschen in die Lage zu ver-
setzen, gar nicht erst krank zu werden, wenn es um so viel Pro-
fit geht. Genau das Gegenteil ist der Fall: Die Pharmaindustrie
gedeiht umso mehr, je weniger gesund die Menschen sind. Eine
blühende Gesundheit schadet dem wirtschaftlichen Ergebnis.

Das ist die schlechte Nachricht. Und man kann leicht verzwei-
feln, wenn man bedenkt, wie unkontrolliertes menschliches Han-
deln Pflanzen, Tiere, Gewässer und uns selbst vergiftet. Aber es
gibt auch viele gute Nachrichten. Die Menschen wachen einer
nach dem anderen auf und erkennen die Bedeutung der Krise, mit
der wir konfrontiert sind. Die Menschen erkennen, dass wir uns
auf die Verbesserung des Bodens und des Nährwerts von Lebens-
mitteln konzentrieren müssen und nicht nur auf den Ertrag. Klei-
ne Biobauern sind die Superhelden des 21. Jahrhunderts, ebenso

251

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

wie die Gesundheitsschützer, die politischen Aktivisten und die
Anwälte, die gegen die Bayer AG und andere Chemiekonzerne
kämpfen und den Gesetzgeber auffordern, nicht länger die Augen
zu verschließen.

Regenerative Techniken können die Erde heilen, indem sie den
Klimawandel abschwächen oder gar aufhalten, indem sie Kohlen-
stoff im Boden binden. Wir können organische Produkte iden-
tifizieren, die das Unkrautwachstum reduzieren, ohne die Erde
oder die Organismen, die im und auf dem Boden leben, zu ver-
giften. Das menschliche Immunsystem funktioniert am besten,
wenn der Mensch, den es schützt, gut ernährt und frei von Gift-
stoffen ist. Sind Nahrungspflanzen gut mit Nährstoffen versorgt,
sind sie auch widerstandsfähiger und können Pilz- und Insek-
tenbefall besser widerstehen. So kann ein Kreislauf der Gesund-
heit entstehen, der den Bedarf an Fungiziden, Insektiziden und
Herbiziden reduziert. Wir haben die individuelle und kollektive
Verantwortung und auch die Macht, den weltweiten Einsatz von
Glyphosat zu beenden.

Da der Sektor der »Krankenversorgung« seinen eigenen Zwe-
cken dient, um Menschen chronisch krank zu halten, sind es oft
kritische Mediziner, die nach neuen Möglichkeiten suchen oder
alte Wege wiederentdecken, um Menschen mit Hilfe von Le-
bensmitteln, Kräutern und anderen Naturprodukten zu heilen.
Oft kann man so auf synthetische Medikamente verzichten, die
die biologischen Abläufe stören. Ich stelle mir eine Zukunft vor,
in der die Menschen zu Hirten der Erde werden und ein starkes,
gesundes Leben ohne Schmerzen und voller Freude genießen,
und das hoffentlich bald. Wir haben die Fähigkeit, das zu schaf-
fen. Wir brauchen nur den Willen dazu.

Mein Ziel ist es, dass sich die Menschen den wissenschaft-
lichen Erkenntnissen öffnen, die wir inzwischen über Glyphosat
haben. So überwältigend einige davon auch sind — diese Infor-
mationen sind ein Aufruf zum Handeln, kein Grund zur Ver-

252

ESSEN SIE GESUNDE LEBENSMITTEL

zweiflung. Wenn wir es besser wissen, können wir es auch besser
machen. Wir müssen unseren Kindern und Kindeskindern kein
giftiges Vermächtnis hinterlassen.

Die Biochemie unseres Körpers ist wunderbar und wunder-
sam. Ein Großteil der Schäden, die durch Glyphosat und ande-
re Chemikalien verursacht werden, ist reversibel. Stellen Sie sich
Ihre Gesundheit wie einen Lastkahn vor, der langsam in die fal-
sche Richtung aufs Meer hinausgefahren ist. Es braucht viel, um
das Ruder herumzureißen. Es wird nicht über Nacht geschehen,
aber es wird passieren. Und wenn Sie Ihre Gesundheit wieder in
der Hand haben, werden Sie erstaunt sein, wie viel mehr Energie
Sie haben, wie viel klarer Ihre Haut ist, wie viel schärfer Ihr Ge-
hirn denken kann und wie viel besser Sie sich fühlen. Wissen ist
Macht. Es gibt einfache, wirksame Maßnahmen, die Sie sofort
einsetzen können und die viel bewirken werden.

ESSEN SIE GESUNDE LEBENSMITTEL

Der wichtigste Schritt, den Sie auf dem Weg zu einem langen
und gesunden Leben gehen können, besteht darin, gesunde, nahr-
hafte und echte Lebensmittel zu sich zu nehmen. Wenn Sie das
Glück haben, Zugang zu Bauernmärkten, Netzwerken für Soli-
darische Landwirtschaft (SOLAWI), Lebensmittelkooperativen
oder gar einen eigenen Garten zu haben, ist das natürlich am bes-
ten. So wissen Sie am besten, woraus Ihre Lebensmittel bestehen,
wie sie angebaut wurden und ob sie mit giftigen Stoffen behan-
delt wurden. Wenn Sie keinen Zugang zu gesunden Lebens-
mitteln auf diesem Niveau haben — und das haben viele Men-
schen nicht —, suchen Sie, wo immer Sie Ihre Lebensmittel auch
einkaufen, nach Lebensmitteln, die mit einem Bio-Siegel zertifi-
ziert sind und, wenn Sie in Europa leben, nach den EU-Rechts-
vorschriften für den ökologischen Landbau produziert und kon-

253

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

trolliert wurden. Die zertifizierte Bio-Kennzeichnung ist nicht
perfekt und kein Ersatz für den Kauf gesunder Lebensmittel bei
einem lokalen Bauern, aber es ist eine einfache Möglichkeit für
Verbraucher, Lebensmittel zu wählen, die weniger wahrschein-
lich mit Glyphosat kontaminiert sind. Außerdem ist die geneti-
sche Veränderung in zertifizierten Bio-Lebensmitteln nicht er-
laubt. Wo auch immer Sie Ihre Lebensmittel kaufen, tun Sie Ihr
Bestes, damit der Großteil Ihrer Ernährung aus vollwertigen Le-
bensmitteln besteht anstatt aus verpackten, lebensmittelähnlichen
Substanzen. Selbst wenn verpackte Produkte als biologisch und
gentechnikfrei gekennzeichnet sind, sind sie nicht unbedingt ge-
sunde Lebensmittel. Aufgeschlüsselt in Grundnährstoffe wie Zu-
cker, Mehl und Öl, fehlen verpackten Bio-Lebensmitteln oft alle
komplexen organischen Moleküle und viele der Mikronährstoffe,
die wichtig für die Gesundheit sind und von denen einige in ihrer
Wirkungsweise noch nicht einmal verstanden werden.

Der Journalist und Lebensmittelautor Michael Pollan emp-
fiehlt, sich im Supermarkt genau umzusehen. Kaufen Sie frisches
Gemüse, frisches Obst, Wildfisch und Bio-Fleisch von gras-
gefütterten Tieren ein, wenn dies verfügbar ist. Vermeiden Sie
verpackte Lebensmittel mit langen Zutatenlisten, insbesondere
wenn die Zutaten für Sie nicht erkennbar sind oder Sie sie nicht
kennen. Verpackte Lebensmittel enthalten oft Schimmelschutz-
mittel, künstliche Farbstoffe und künstliche Aromastoffe. Und
wenn Sie sich überfordert fühlen, fangen Sie klein an und schauen
Sie, was verfügbar ist. Schnappen Sie sich eine Woche ein paar
Bio-Avocados, um Guacamole zu machen. Kaufen Sie einen Li-
ter Bio-Vollmilchjoghurt und machen Sie ein paar fruchtgesüßte
Smoothies. Holen Sie sich die guten Eier von Hühnern aus Frei-
landhaltung anstelle der billigen Eier aus Käfighaltung. Sie sind
teurer als nährstoffarme konventionelle Eier, aber immer noch
billiger als ein Schokoriegel. Das Geschenk lebenslanger Ge-
sundheit ist ein Marathon, kein Sprint.

254

AUCH SCHWEFELHALTIGE LEBENSMITTEL SIND LECKER

Es gibt zwar eine verwirrende Vielzahl von Ernährungstrends,
die behaupten, dass fettarm, fettreich, kohlenhydratarm oder pro-
teinreich am besten ist. Wichtiger ist der Gehalt an Mikronähr-
stoffen in Ihrer Ernährung. Wir brauchen nicht nur Vitamine
und Mineralstoffe, sondern auch die Polyphenole und Flavonoi-
de in Obst und Gemüse sowie in Kräutern und Gewürzen. Viele
der Kräuter, die wir zum Verbessern des Geschmacks einsetzen,
sind tatsächlich Lebensmittel, die Gesundheit und ein langes Le-
ben fördern. Dazu gehören Oregano, Rosmarin, Basilikum, Ko-
riander, Dill, Salbei, Petersilie, Kurkuma, Knoblauch und Ingwer.
Diese Lebensmittel verleihen nicht nur zusätzlichen Geschmack,
sondern sind auch für die Unterstützung des Stoffwechsels und
der Entgiftung von entscheidender Bedeutung. Bedenken Sie: In
einer Studie mit über 11 000 Personen haben Wissenschaftler he-
rausgefunden, dass Menschen, die den gesündesten Darm haben,
jede Woche mehr als 30 verschiedene Pflanzenarten essen.” Ihre
Mutter hatte recht, als sie Ihnen sagte, dass Sie mehr Gemüse
essen sollen (solange es nicht mit Glyphosat und anderen Gift-
stoffen kontaminiert ist). Was wir alle brauchen, ist eine reiche
Auswahl an verschiedenen Lebensmitteln im gesamten makro-
biotischen Spektrum von Fetten, Kohlenhydraten und Proteinen,
natürlich aromatisiert mit reichlich Bio-Kräutern und Gewürzen.

AUCH SCHWEFELHALTIGE
LEBENSMITTEL SIND LECKER

Da ein Mangel an Schwefel in der Nahrung, insbesondere an Sul-
fat, für viele moderne Krankheiten eine Rolle spielt, ist es wich-
tig, viele schwefelhaltige Lebensmittel zu essen. Tierisches Pro-
tein hat einen höheren Gehalt an schwefelhaltigen Aminosäuren,
Taurin, Methionin und Cystein, als pflanzliche Proteine. Meeres-
früchte, Rindfleisch von grasgefütterten Tieren, Fisch, Eier und

255

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

Käse sind gute Schwefelquellen. Unter den Pflanzen sind Zwie-
beln, Lauch, Knoblauch und Kreuzblütler wie Kohl, Rosenkohl,
Brokkoli und Blumenkohl die besten Quellen für schwefelhaltige
organische Moleküle. Knoblauch, ein Lebensmittel, das Sie häu-
fig essen sollten, enthält Allicin, eine schwefelorganische Verbin-
dung, die dem Knoblauch seinen einzigartigen Geruch verleiht
und mit vielen gesundheitlichen Vorteilen verbunden ist. Obwohl
die Menschen diese Lebensmittel unterschiedlich vertragen, sind
sie alle vollgepackt mit Nährstoffen und Ballaststoffen und äu-
erst gesund.

Kreuzblütler enthalten Sulforaphan, eine ungewöhnliche or-
ganische Verbindung, die zwei Schwefelatome enthält. Brokko-
li-Sprossen enthalten eine hohe Konzentration an Sulforaphan.
Es wird nur im Samen produziert, sodass ein einzelner Brok-
kolispross so viel Sulforaphan enthält wie eine ausgewachsene
Pflanze. Im Jahr 2009 fand ein Forscherteam in Italien heraus,
dass Sulforaphan zu einem Anstieg von Glutathion in Neuro-
nen führt, sie vor oxidativem Stress schützt und Indikatoren für
Apoptose reduziert.” Die Parkinson-Krankheit ist mit dem Ver-
lust dopaminerger Neuronen verbunden. Sulforaphan scheint da-
bei zu helfen, diese Neuronen zu schützen. Tatsächlich bestätigte
eine neuere Studie an Menschen, die an Schizophrenie leiden,
dass Menschen mit Schizophrenie einen niedrigen Glutathion-
spiegel im Gehirn haben. Diese Studie ergab auch, dass Nah-
rungsergänzungsmittel mit Sulforaphan das Glutathion im Ge-
hirn erhöhten.®

Auch Trinkwasser kann eine gute Quelle für Schwefel sein.
Orte, an denen es viel Basaltgestein gibt, wie die Vulkaninseln
Island und Japan, sind von Natur aus mit einem hohen Schwe-
felgehalt gesegnet, der sowohl in die Nahrungspflanzen als auch
in das Trinkwasser gelangt. Leider wird bei der Wasseraufberei-
tung wie der Umkehrosmose zur Entfernung von Glyphosat auch
Schwefel entfernt.

256

AUCH SCHWEFELHALTIGE LEBENSMITTEL SIND LECKER

N-Acetylcystein (NAC) ist eine schwefelhaltige Aminosäure.
Eine Studie an Ratten, die Glyphosat-basierten Herbiziden aus-
gesetzt waren und denen zusätzlich NAC verabreicht wurde, zeig-
te, dass das NAC eine prophylaktische Wirkung hatte. Die zu-
sätzliche Gabe von NAC schützte Glyphosat-exponierte Tiere
vor einer Abnahme des Glutathionspiegels in Blut, Leber, Niere
und Gehirn, was typischerweise durch Glyphosat verursacht wird.
Glyphosat induziert auch einen Anstieg von Malondialdehyd, das
ein Indikator für oxidativen Stress ist. Die Supplementierung mit
NAC verbesserte auch diesen Wert.’

Weitere schwefelhaltige Nahrungsergänzungsmittel sind a-Li-
ponsäure, Chondroitinsulfat, Glucosaminsulfat, Bittersalz, Me-
thylsulfonylmethan (MSM), S-Adenosylmethionin (SAMe), li-
posomales Glutathion, Taurin und Knoblauch. Wenn Sie ein Bad
in Bittersalz-Wasser (Magnesiumsulfat) nehmen, nehmen Sie
Sulfat über Ihre Haut auf. Noch besser wäre es, in natürlichen
heißen Schwefelquellen zu baden. Durch die Aufnahme von Sul-
fat über die Haut wird die Komplexität des Schwefel-Stoffwech-
sels im Darm umgangen, der bei chronischer Glyphosat-Exposi-
tion besonders problematisch sein kann. Glyphosat verursacht
ein übermäßiges Wachstum von schwefelreduzierenden Bakte-
rien im Darm, die große Mengen an Schwefelwasserstoff produ-
zieren können, was zu Blähungen und Bauchschmerzen und zu
Gehirnnebel führt.

Um Sulfat im Körper richtig zu verwerten, reicht es nicht aus,
es nur synthetisieren zu können. Der Gehalt an freiem Sulfat im
Blut muss in einer niedrigen Konzentration gehalten werden, um
ein Gelieren des Blutes zu verhindern. Viele Kräuter und Gewür-
ze haben einen großen ernährungsphysiologischen und medizi-
nischen Wert, auch weil sie den Sulfat-Transport im Blut und die
Sulfatabgabe an das Gewebe erleichtern. Dazu gehören Berberit-
ze (Berberin), Zimt, Curcumin, Resveratrol und andere Flavonoi-

de und Polyphenole.

257

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN
DEN DARM HEILEN

Präbiotika sind unverdauliche Pflanzenfasern. Diese komplexen
Kohlenhydrate, die vom menschlichen Verdauungssystem nicht
verdaut werden können, werden von den nützlichen Bakterien
fermentiert, die in unserem Darm leben (auch bekannt als Dick-
darmflora). Präbiotika wie Oligosaccharide und Lactulose können
den pH-Wert des Dickdarms senken und Butyrat und Calbin-
din erhöhen, was die Aufnahme von Mineralien und Spurenele-
menten fördert. Diese positiven Veränderungen werden durch die
Fermentation der Präbiotika durch Darmmikroben vermittelt, die
sich im Dickdarm befinden.? Wenn wir hauptsächlich verarbei-
tete Lebensmittel essen, fehlt es unserem Körper an Präbiotika.

Essen Sie zu jeder Mahlzeit Lebensmittel, die reich an Präbio-
tika sind. Zu diesen Lebensmitteln gehören Spargel, Artischo-
cken, Bananen, Löwenzahn, Knoblauch, Lauch und Zwiebeln,
die alle gesund und lecker sind. Mykotoxine, die von giftigen
Schimmelpilzen produziert werden, sind in vielen Lebensmit-
teln vorhanden, aber Präbiotika können dazu beitragen, die An-
zahl der Darmmikroben zu erhöhen, die in der Lage sind, diese
Mykotoxine zu weniger toxischen Metaboliten zu verstoffwech-
seln.” Zu den Vorteilen von Präbiotika gehören eine Zunahme
der Bifidobakterien und Laktobazillen, eine Abnahme patho-
gener Arten im Darm, die Produktion nützlicher Metaboliten,
eine Verbesserung der Kalziumaufnahme, die Verringerung der
Protein-Fermentation und Ammoniakproduktion, eine Verbes-
serung der Funktion der Darmbarriere und eine verbesserte Im-
munitit."

Probiotika sind lebende Bakterien, die die menschliche Ge-
sundheit fördern. Sie sind in einigen natürlich fermentierten
Rohkostprodukten wie Kimchee, Sauerkraut, Naturjoghurt und
Kombucha enthalten. Sie sind auch in einigen Nahrungsergin-
zungsmitteln zu finden, wobei es Gegenstand einer laufenden

258

DEN DARM HEILEN

wissenschaftlichen Debatte ist, welche Marken welche Arten von
nützlichen Bakterien enthalten. Baci//us-Arten sind eine häufi-
ge Wahl für Probiotika, da sie im menschlichen Verdauungstrakt
gedeihen und in der Lage sind, die Magensäure durch Sporen-
bildung zu überleben. Die Sporen keimen im Dünndarm und
können dann den Darm besiedeln. Eine Studie mit einer acht-
wöchigen Gabe von Bacillus subtilis-Probiotika zeigte, dass die
Entzündungsmarker TNF-a und IL-6 nach der Behandlung
deutlich reduziert waren."

Probiotika, die Patienten zunehmend auch von Schulmedizi-
nern empfohlen werden, stehen unter intensiver wissenschaft-
licher Beobachtung. Unser Körper beherbergt Billionen von Mi-
kroben. Die meisten Probiotika enthalten mindestens einen von
über einem Dutzend möglicher Bakterienstämme. Doch welche
lebenden Mikroorganismen und in welchen Mengen sollten wir
konsumieren, damit sie tatsächlich von Nutzen sind? Eine Studie
über die gesundheitlichen Vorteile einer Formulierung, die fünf
Stämme sporenbildender Bacillus-Arten zusammen mit einer
präbiotischen Fasermischung enthielt, lieferte bemerkenswerte
Ergebnisse, die mit der Vorstellung übereinstimmen, dass diese
Mikroben Glyphosat aus dem Darm entfernen.‘ Der Versuchs-
aufbau beinhaltete eine Simulation des menschlichen Magen-
Darm-Trakts. Die Zugabe des Nahrungsergänzungsmittels führte
zu einer erhöhten mikrobiellen Vielfalt im simulierten Dickdarm,
mit verstärkter Repräsentation von Lactobacillus und Bifidobakte-
rien, einem Anstieg des Acetatspiegels im distalen Dickdarm so-
wie erhöhten Butyrat- und Laktatkonzentrationen im gesamten
Dickdarm. Da Glyphosat den Acetatgehalt im Darm senkt und
bevorzugt Lactobacillus und Bifidobakterien abtötet, sind diese
Ergebnisse ermutigend.

Es wurde auch festgestellt, dass die Einnahme von Probioti-
ka das Risiko einer nekrotisierenden Kolitis verringert (einer Er-
krankung, die bei Frühgeborenen tödlich verlaufen kann), dass sie

259

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

Kindern hilft, die an anhaltendem Durchfall leiden, und einige
der negativen Auswirkungen von Antibiotika beseitigt.

NUTZEN SIE DIE KRAFT DER PFLANZEN

Polyphenolische Verbindungen sind Stoffwechselprodukte, die
von Pflanzen produziert werden, um sich vor Krankheiten, Infek-
tionen und Schäden zu schützen. Sie können in vier Hauptklas-
sen unterteilt werden: Flavonoide, Stilbene, Phenolsäuren und
Lignane. Es wurde festgestellt, dass viele polyphenolische Ver-
bindungen helfen, Krankheiten wie Krebs, Diabetes, Herz-Kreis-
lauf-Erkrankungen und Neurodegeneration vorzubeugen. Sie
sind in einer Vielzahl von pflanzlichen Lebensmitteln enthalten,
darunter Obst, Gemüse, Kräuter, Getreide, Tee, Kaffee, Nüsse,
Samen und Bier. Einige, die Sie vielleicht kennen, sind Quer-
cetin (in grünem Tee), Berberin (aus dem Berberitzenstrauch),
Resveratrol (in Weinblättern und Wein enthalten) und Kurkuma
(in Currypulvern).'* Polyphenole scheinen vor Krebs zu schützen,
indem sie die Umwandlung von Endothel zu Mesenchym ver-
hindern, ein entscheidender Schritt auf dem Weg zu einem Tu-
mor.” Eine Ernährung, die hauptsächlich aus stark verarbeiteten
Lebensmitteln besteht, weist einen Mangel an Polyphenolen auf.

Forscher rätseln darüber, wie genau Polyphenole im mensch-
lichen Körper wirken, vor allem, weil sie es nur selten in den all-
gemeinen Kreislauf schaffen. Sie zirkulieren zwischen Darm und
Leber, und die Leber modifiziert sie durch Konjugation mit Sul-
fat-, Glucuronat- und Methylgruppen. Ich vermute, dass Poly-
phenole als Trager dieser biologisch nützlichen Moleküle fun-
gieren. Ihre auf Phenol basierenden Ringe sind wahrscheinlich
entscheidend für die effiziente Übertragung ihrer konjugierten
Einheit auf ein anderes Molekül in der Glykokalyx. Insbesondere

würden sie dazu dienen, die Versorgung der Muzine in der Ma-

260

ESSEN SIE ANTIOXIDANTIEN

gen-Darm-Wand mit Sulfat und Glucuronat zu verbessern und
so die Darmgesundheit zu unterstützen.

Wenn Avocados Saison haben, machen mein Mann Victor und
ich oft eine leckere Guacamole als Hauptgericht für unser Mittag-
essen. Wir würzen sie mit Tomaten, Koriander, Zwiebeln, Knob-
lauch, Jalapefio-Paprika und frischem Limettensaft. Die Avocado
liefert gesunde, mehrfach ungesättigte Fette, die gut für das Ge-
hirn sind, sowie Folsäure, Ballaststoffe, Vitamin K und Kupfer.
Die anderen Inhaltsstoffe, insbesondere Koriander, Knoblauch,
Zwiebeln und Paprika, liefern eine breite Palette komplexer Poly-
phenole, Terpenoide und Flavonoide. Tomaten und Limettensaft
enthalten Vitamin C und Knoblauch und Zwiebeln Schwefel.
Und das ist so viel leckerer als eine Vitaminpille!

ESSEN SIE ANTIOXIDANTIEN

Glutathion und Vitamin C sind wichtige Antioxidantien, sowohl
in der Leber als auch im Blut sowie in anderen Teilen des Kör-
pers. Wie Sie wissen, stört Glyphosat die Versorgung der Leber
mit Glutathion, ebenso wie Paracetamol. Da Glyphosat und viele
andere Giftstoffe oxidativen Stress auslösen, ist es für uns wichtig,
die Versorgung unseres Körpers mit diesen beiden Antioxidantien
so hoch wie möglich zu halten.

Glutathion kommt natürlicherweise in einigen Lebensmitteln
vor. Spargel, Avocados, Okra und Spinat gehören zu den reich-
haltigsten Nahrungsquellen. Sie können Ihren Glutathionspie-
gel aber auch steigern, indem Sie Lebensmittel essen, die reich
an schwefelhaltigen Aminosäuren sind, wie Taurin, Cystein und
Methionin. Gute Optionen sind Nüsse und Sämereien sowie
Rindfleisch, Käse, Huhn, Ente, Eier, Fisch, Schweinefleisch, Soja
und Pute. Unter der Annahme, dass die Enzyme, die für die Syn-

these von Glutathion aus diesen Vorstufen benötigt werden, rich-

261

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

tig funktionieren, kann der Körper Glutathion aus diesen Quel-
len herstellen. Da Glycin auch ein Bestandteil von Glutathion ist,
kann auch das Essen von glycinreichen Lebensmitteln wie Bio-
Rinderbrühe helfen.

Der Verzehr von Lebensmitteln, die reich an Vitamin C sind,
reduziert Ihren Bedarf an Glutathion, da Vitamin C auch ein
wirksames Antioxidans ist. Viele Früchte, insbesondere Grape-
fruit, Zitronen, Limetten und Orangen, sind reich an Vitamin C.
Brokkoli, Rosenkohl und Grünkohl sowie Kräuter und Gewür-
ze wie Petersilie und Thymian sind überraschend reich an Vita-
min C. Die Botschaft zum Mitnehmen hier ist, frische Gewürze
großzügig zu verwenden, um Ihr Essen köstlicher und nährstoff-
reicher zu machen. Genießen Sie so oft wie möglich frisches
Obst, am besten zu jeder Mahlzeit. Achten Sie nur darauf, dass
das Obst und Gemüse, das Sie essen, entweder biozertifiziert ist
oder ohne Pestizide und Herbizide angebaut wurde. Sie möchten
ja nicht, dass die Vorteile dieser wertvollen Lebensmittel unter-
graben werden.

UND VERGESSEN SIE
NICHT DIE MINERALIEN

Glyphosat ist ein wichtiger Metallchelator, insbesondere fiir
2*-Kationen wie Eisen, Magnesium, Mangan, Kobalt, Kupfer und
Zink. Daher macht Glyphosat diese essenziellen Mineralien fiir
exponierte Pflanzen weniger verfügbar, was sich in den Lebens-
mitteln in einem Mangel niederschligt. Ich empfehle keine spe-
zifischen Mineralstoffpriparate, weil die Einnahme vieler Nah-
rungserganzungsmittel zu biochemischen Ungleichgewichten
führen kann, aber es gibt Produkte, die mehrere Mineralien in
einem einzigen Nahrungserginzungsmittel enthalten, was dazu
beitragen kann, Nihrstoffdefizite in der Lebensmittelversorgung

262

VEGANER IRRTUM

auszugleichen. Eine einfache Sache ist es, beim Kochen von Koch-
salz (Natriumchlorid) auf mediterranes Meersalz oder Himalaya-
Salz umzusteigen. Diese enthalten mehrere Mineralien in einem
ausgewogenen Verhältnis, wie sie in der Natur vorkommen. Der
Verzehr von Lebensmitteln, die von Natur aus nährstoffreich und
reich an Mineralien sind, wie Knochenbrühe, Meeresfrüchte, Eier
und Innereien, ist die beste Option, um eine ausgewogene Ver-
sorgung mit den verschiedenen Mineralien aufrechtzuerhalten.

VEGANER IRRTUM

Die vegane Ernährung schließt nicht nur jegliches Fleisch, son-
dern auch tierische Produkte wie Käse, Eier und Honig aus. Der
Veganismus hat in den letzten Jahren erheblich an Dynamik ge-
wonnen und wird nicht nur als gesunde Ernährung, sondern auch
als Beitrag zur Rettung des Planeten befürwortet. Das Argument
ist, dass für die Herstellung tierischer Lebensmittel viel mehr
Energie benötigt wird als für pflanzliche Lebensmittel. Kühe
rülpsen und scheiden Methan (CH,) aus, das über 5 Prozent der
vom Menschen verursachten Treibhausgase ausmacht.

Das sind zwar richtige Überlegungen, aber es ist für den Men-
schen viel schwieriger, sich ausreichend zu ernähren, wenn er nur
Pflanzen isst. Eine rein pflanzliche Ernährung verringert die Fä-
higkeit, ausreichende Mengen an schwefelhaltigen Aminosäuren
zu sich zu nehmen. Ebenso besorgniserregend ist, dass Cobala-
min in einer pflanzlichen Ernährung völlig fehlt. Und es gibt kein
Taurin in einer pflanzlichen Ernährung, es sei denn, Sie genießen
die essbaren Algen, die an den Küsten der Karibik, Japans und
Südostasiens zu finden sind. Rotalgen, zu denen Mafunori, Fuku-
rofunori, Kabanori und Ogonori (oder Ogo) gehören, sind relativ
reich an Taurin.' Grüne Algen sind zu einem beliebten Snack für
Kinder gesundheitsbewusster amerikanischer Eltern geworden,

263

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

aber leider enthalten Braun- und Grünalgen kein Taurin. Sosehr
ich Sie auch ermutige, Pflanzen zu essen, viele, viele Pflanzen: Ich
glaube nicht, dass eine streng vegane Ernährung die Gesundheit,

das Wohlbefinden oder ein langes Leben der Menschen fördert.

SOLLTE DER MENSCH
RINDFLEISCH ESSEN?

Wenn Sie Ihre eigenen Mahlzeiten zu Hause zubereiten und
dabei frische, unverarbeitete Zutaten verwenden, die von loka-
len Bio-Bauernhöfen stammen, können Sie kaum etwas falsch
machen. Ich glaube, dass dies der wichtigste Schritt ist, den Sie
selbst unternehmen können, um Gesundheit und Langlebigkeit
zu fördern. Eines der Lebensmittel, das von den einen angeprie-
sen wird, während andere darauf bestehen, dass es schädlich ist,
ist Rindfleisch. Sally Fallon Morell ist Gründungspräsidentin der
Weston A. Price Foundation, einer Organisation, die traditionelle
Lebensmittel fördert, die vor der Industrialisierung des 20. Jahr-
hunderts weit verbreitet waren. Fallon Morell plädiert für eine
Rückkehr zu nährstoffreicher Ernährung, die Rohmilch, tieri-
sche Fette, Innereien, Rinderbrühe und fermentierte Lebensmit-
tel umfasst. Als großer Fan ihrer Arbeit habe ich in den letzten
zehn Jahren jedes Jahr an der »Wise Traditions Conference« teil-
genommen. Eines der Lebensmittel, für die Fallon Morell im-
mer wieder wirbt, ist Fleisch von grasgefütterten Rindern. Es ist
eine Quelle vieler wertvoller Nährstoffe wie Häm-Eisen, Taurin,
B-Vitamine (insbesondere Cobalamin und Cholin), Mineralien
und gesunde Fette.

Es gibt einen wichtigen Unterschied, den man verstehen soll-
te. Rinder aus Massentierhaltung, die in kleinen Ställen unter-
gebracht sind, werden überwiegend mit GVO-Mais und Soja-
produkten gefüttert. Diese Tiere leiden ihr ganzes Leben lang.

264

SOLLTE DER MENSCH RINDFLEISCH ESSEN?

Sie werden dann durch eine Rutsche getrieben, gewogen, in Bo-
xen gesteckt und in einen Schlachthof gebracht. Ein Rind, das
vor dem Schlachten so erschreckt wird, hat viele Stresshormone
im Blutkreislauf, was den Geschmack und die Farbe des Fleisches
beeinträchtigen kann. Und wie ich in Kapitel 7 erwähnt habe, ver-
abreichen amerikanische Viehzüchter ihren Nutztieren häufig
Ractopamin, um das Fleisch mager zu halten. Das ist so gefähr-
lich, dass es von mehr als 160 Nationen verboten wurde. Die Mas-
sentierhaltung ist weder für unsere Gesundheit noch für das Oko-
system unseres Planeten von Vorteil. Sie ist unmenschlich.

Bei Tieren in Weidehaltung sieht die Sache anders aus. Rinder,
die sich auf einer großen Fläche frei bewegen, produzieren Mist,
der das Gras auf natürliche Weise düngt, und die Beweidung sti-
muliert das Graswachstum. Sie macht das Gras gesünder und er-
höht wiederum die Menge an Kohlenstoff, die im Boden in orga-
nische Substanz umgewandelt wird. Der Mensch ist nicht in der
Lage, Gras zu verdauen, daher ist jedes Fleisch, das von grasge-
fütterten Rindern stammt, eine Möglichkeit für den Menschen,
Gras indirekt in eine Nahrungsquelle umzuwandeln. Es gibt rie-
sige Hektar Grasland in Regionen, in denen die Landwirtschaft
aufgrund von unzureichendem Regen oder schlechter Bodenqua-
lität nicht möglich ist. Aber diese Flächen eignen sich perfekt für
die Weidehaltung von Rindern. Weiderinder haben ein viel bes-
seres Leben als Rinder aus Massentierhaltung. Sie rülpsen weni-
ger und stoßen weniger Methangas aus, weil sie sich gesund er-
nähren. Im Gegensatz zu Gülle aus der Massentierhaltung, die
ein giftiges Abfallprodukt ist, das den Boden und das Grundwas-
ser verschmutzt, ist der Dung von grasgefütterten Tieren ein her-
vorragender natürlicher Dünger.

Das vegane Äquivalent eines Hamburgers ist im Vergleich zu
Hamburgern, die aus natürlichem Fleisch von grasgefütterten
Rindern hergestellt werden, keine gesunde oder nachhaltige Op-
tion.” Eine Marke veganer Burger, der »Impossible Burger«, wird

265

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

über eine gentechnisch veränderte Hefe hergestellt, die zur Her-
stellung eines vegetarischen Häm-Produkts auf Soja-Basis na-
mens Soja-Leghämoglobin entwickelt wurde. Das ist nichts, was
der Mensch als Nahrungsmittel entwickelt hat. Das technisch
veränderte Molekül wird Soja zugesetzt, um einen veganen Bur-
ger mit fleischigem Geschmack herzustellen. Aber Soja-Mono-
kulturen mit chemischer Landwirtschaft sind nicht gut für den
Planeten. Trotz des Hypes, der großen Werbung und einer hoch-
modernen interaktiven Website ist der Verzehr eines »Impossible
Burger« ökologisch niemals besser als der Verzehr eines Rind-
fleisch-Burgers von grasgefütterten Tieren.

Der »Beyond Burger«, hergestellt von der Firma Beyond Meat,
ist ein weiteres Fleischburger-Imitat mit Zutaten wie Erbsenpro-
tein-Isolat, Rapsöl, Kokosöl, Hefe, natürlichen Aromen, Gum-
mi arabicum, Sonnenblumenöl, Salz, Bernsteinsäure, Essigsäure,
gentechnikfreier modifizierter Lebensmittelstärke, Cellulose aus
Bambus, Methylcellulose, Kartoffelstärke, Rübensaftextrakt, Zi-
trusfruchtextrakt und pflanzlichem Glycerin.'® Am besten mei-
det man solch ein »Frankenfood«. Sowohl der Burger von Im-
possible Beef als auch der von Beyond Meat enthalten Glyphosat.
Tatsächlich fand die Überwachungsorganisation »Moms Across
America« im mit Roundup-Ready-Soja hergestellten Impossi-
ble-Beef-Burger 11-mal mehr Glyphosat als im Beyond-Meat-
Burger.”

SO WICHTIG IST DIE SONNE

Immer mehr Amerikaner sowie Menschen auf der ganzen Welt
leiden an einem Vitamin-D-Mangel. Obwohl wir als Menschen
keine Moglichkeit zur Photosynthese haben wie die Pflanzen,
nutzt unser Körper Sonnenlicht. Er nutzt es, um dieses wichti-
ge fettlosliche Hormon Vitamin D zu synthetisieren. Sonnen-

266

SO WICHTIG IST DIE SONNE

licht, sowohl für die Haut als auch für die Augen, ist lebenswich-
tig für Gesundheit und Wohlbefinden. Viele Jahre lang hat man
uns ohne jede Differenzierung gesagt, dass die Sonne schädlich
sei. Aber die Sonne war schon immer eine Ressource für den Pla-
neten Erde. So wie Sonnenlicht für das Wachstum von Pflanzen
unerlässlich ist, spielt es eine wesentliche Rolle bei der Energie-
versorgung von Lebewesen, einschließlich des Menschen.
Menschen, die an Orten mit wenig Sonne leben, haben ein hö-
heres Risiko für viele chronische Erkrankungen, darunter Multi-
ple Sklerose, Diabetes, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Autismus,
Alzheimer und altersbedingte Makuladegeneration.?® Als ein
Team schwedischer Wissenschaftler das Verhalten von fast 30 ooo
Frauen in Schweden analysierte und sie fast zwei Jahrzehnte lang
tiberwachte, stellten sie fest, dass die Frauen, die linger lebten und
weniger Herzprobleme hatten, diejenigen waren, die mehr, nicht
weniger Zeit in der Sonne verbrachten. Diejenigen, die die Sonne
aktiv mieden, hatten eine doppelt so hohe Sterblichkeitsrate im
Vergleich zu denen, die sich aktiv dem Sonnenlicht aussetzten.*
Eines der wichtigsten Dinge, die Sie tun können, um Ihre all-
gemeine Gesundheit zu verbessern, ist, jeden Tag mindestens eine
halbe Stunde lang in die Sonne zu gehen, noch mehr, wenn Sie
dunkle Haut haben, und zwar ohne Sonnencreme oder Sonnen-
brille. Der Mensch hat sich in einer Welt entwickelt, in der die
Sonne immer verfügbar war, und die Biologie lässt keine Gele-
genheit aus, eine Energiequelle zu nutzen. Die Haut ist im Grun-
de eine solarbetriebene Batterie. Sonnenlicht wird durch die au-
flergewohnlichen physikalischen Eigenschaften des Wassers in
Energie umgewandelt. Infrarotlicht vergrößert die Wasserschicht
in der Exclusion Zone (eine Wasserschicht, die normalerweise
einige Mikrometer bis zu einem Millimeter dick ist und in reinem
tliissigem Wasser beobachtet wird, von der Partikel suspendierter
Materialien abgestoflen werden) um mindestens das Vierfache.?
UV-Licht regt Wassermolekiile an, um Protonen und Elektro-

267

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

nen zu mobilisieren. Die Elektronen induzieren die Produktion
von Superoxid aus Sauerstoff. Schwefel wird durch Superoxid
oxidiert, um durch die sequenzielle Wirkung von eNOS in der
Membran und Sulfitoxidase Sulfat zu erzeugen. Das daraus resul-
tierende Sulfat-Anion fängt also die Energie des Sonnenlichts in
nützlicher Form ein, und diese Energie ist für die Gesundheit des
zirkulierenden Blutes von entscheidender Bedeutung.“

Die meisten Menschen halten Sonnenlicht nur zur Produk-
tion von Vitamin D für nützlich. Sie glauben, sie könnten einfach
ein Vitamin-D-Präparat einnehmen und dann die Sonne mei-
den. Über hundert im Peer-Review begutachtete Studien haben
zwar gezeigt, dass Menschen mit einem hohen Vitamin-D-Spie-
gel ein geringeres Risiko für eine lange Liste von schwächenden
Krankheiten haben. Kontrollierte Studien mit Vitamin-D-Prä-
paraten waren jedoch enttäuschend. Vitamin D ist bekannt für
seine Fähigkeit, starke Knochen und gesunde Zähne aufzubauen.
Aber eine dreijährige Studie aus dem Jahr 2019 mit Patienten, die
drei verschiedene Mengen an Vitamin-D-Präparaten einnahmen
(400 internationale Einheiten [IE] pro Tag, 4000 IE pro Tag und
10 000 IE pro Tag), zeigte, dass diejenigen, die die höchsten Do-
sen von Vitamin D einnahmen, tatsächlich signifikant schlechtere
Ergebnisse bei der Knochenmineraldichte erzielten.“ Vitamin D
ist ein Signalmolekül. Wenn Sie es von der Sonne bekommen, er-
halten Sie auch einen Schub an Cholesterinsulfat. Wenn Sie Vi-
tamin D in Form von Nahrungsergänzungsmitteln einnehmen,
sorgt das nicht gleichzeitig für einen Anstieg des Cholesterinsul-
fats. Das oral eingenommene Vitamin D sendet also im Grunde
eine falsche Botschaft aus, die die Zellen zu einer unangemesse-
nen Reaktion veranlasst, wodurch ein Teil des potenziellen Nut-
zens von Vitamin D zunichte gemacht werden kann.

Bedenken Sie Folgendes: Indische Forscher probierten zwei
verschiedene Wege aus, um eine Gruppe von hundert Männern
zu behandeln, bei denen ein Vitamin-D-Mangel diagnostiziert

268

OH, UND LASSEN SIE DIE SONNENCREME WEG

worden war. Die eine Hälfte der Männer wurde jeden Tag mittags
20 Minuten lang mit Sonnenlicht »behandelt«, die andere Hälf-
te mit einem Vitamin-D3-Präparat von 1000 IE/Tag.” Während
diejenigen, die das Nahrungsergänzungsmittel einnahmen, nach
der Behandlung einen größeren Anstieg des Serum-Vitamin-D-
Spiegels aufwiesen, zeigten sie auch einen signifikanten Anstieg
des LDL-Cholesterins im Serum, ein Indikator, der Ärzte dazu
veranlasst, ein Statin-Präparat zu verschreiben. Auf der anderen
Seite sank der Cholesterinspiegel derjenigen, die mit Sonnen-
licht behandelt wurden. Die Verringerung des Serumcholesterins
bei Sonneneinstrahlung ist wahrscheinlich auf die erhöhte Ver-
fügbarkeit von Cholesterinsulfat zurückzuführen, das als Reak-
tion auf Sonneneinstrahlung in der Haut produziert wird und die
Cholesterinzufuhr zum Gewebe erleichtert. Das erklärt sowohl
den Abfall des Serumcholesterins als auch die Vorteile von Son-
nenlicht für die Prävention von Herz-Kreislauf-Erkrankungen,
wie Studien mit Menschen gezeigt haben, die in sonnigen im
Vergleich zu regnerischen Regionen der Welt leben.

OH, UND LASSEN SIE
DIE SONNENCREME WEG

Das maligne Melanom ist eine tödliche Form von Hautkrebs. In
den letzten 50 Jahren ist die Inzidenz von Melanomen schneller
gestiegen als die fast aller anderen Krebsarten.“ Melanome sind
für die Mehrheit der Todesfälle durch Hautkrebs verantwortlich.
Im gleichen Zeitraum ist die Verwendung von Sonnenschutz-
mitteln sprunghaft angestiegen. Sie können in Amerika nicht an
einen Strand oder sogar in einen Park gehen, ohne Menschen zu
sehen, die dicke Schichten von Sonnencreme und UV-Blockern
auf ihre Haut auftragen. Sonnenschutzmittel bieten heute einen
viel höheren Lichtschutzfaktor (LSF): bis zu LSF 64, was dem

269

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

Zehnfachen der Menge entspricht, die in den 1960er-Jahren ver-
wendet wurde, als meine Kinder aufwuchsen. Die Hauptbegrün-
dung für die weit verbreitete Verwendung von Sonnenschutz-
mitteln ist der Schutz vor Hautkrebs. Doch die zunehmende
Verwendung der Sonnenschutzmittel korreliert verdächtig stark
mit einer Zunahme der tödlichsten Form von Hautkrebs.

Warum steigen die Hautkrebsraten? Könnte Sonnencreme
dabei ein ursächlicher Faktor sein? Möglicherweise. Zinkoxid-
(ZnO-)Nanopartikel sind häufig in Sonnenschutzmitteln zu
finden. Sie tragen dazu bei, UV-Strahlen zu blockieren. ZnO
ist jedoch zytotoxisch für menschliche Zellen, die in Kultur ge-
züchtet wurden, auch wenn sie nicht dem Sonnenlicht ausgesetzt
sind.” Zellen, die Konzentrationen von 8 bis 18 ug/ml ZnO aus-
gesetzt sind, zeigen Membranleckagen und oxidativen Stress.
Diese Zellen haben erhöhte Werte an reaktiven Sauerstoffspe-
zies, ihr Glutathiongehalt ist erschöpft, und es zeigen sich Schä-
digungen der Zellfette. Einige Wissenschaftler argumentieren,
dass die Inhaltsstoffe von Sonnenschutzmitteln infolge einer Sti-
mulation durch Sonnenstrahlen zu giftigen Chemikalien oxidiert
werden.*® Sonnenschutzmittel blockieren also nicht nur das Son-
nenlicht, das Sie brauchen, sondern erzeugen tatsächlich auch
zerstörerische reaktive Sauerstoffspezies.

Problematisch ist auch das Aluminium, das Sonnenschutz-
mitteln üblicherweise zugesetzt wird, um ihre Textur und Trans-
parenz zu verbessern und ein Verklumpen von Titandioxid zu ver-
hindern. Christopher Exley, PhD, ist Chemiker und Experte fiir
Aluminium, dessen Arbeit ich in Kapitel 9 erwähnt habe. Als Dr.
Exley aluminiumhaltige Sonnenschutzmittel untersuchte, stellte
er fest, dass deren Anwendung zu einer Aluminiumaufnahme von
etwa 200 mg führen kann.” Die WHO empfiehlt, alle zwei Stun-
den erneut Sonnenschutzmittel aufzutragen. Das bedeutet, dass
ein Tag am Strand dazu führen kann, dass bis zu einem Gramm
Aluminium auf die Haut aufgetragen wird. Aluminium dringt

270

LASST KINDER AUCH IM DRECK SPIELEN!

leicht in die Hautbarriere ein und wird in den Blutkreislauf auf-
genommen. Es ist synergistisch toxisch mit Glyphosat. Sowohl
Aluminium als auch Glyphosat tragen dazu bei, die Synthese von
Sulfat zu blockieren. Die aggressive Verwendung von Sonnen-
schutzmitteln kann ein Grund für die derzeitige Epidemie eines
systemischen Sulfatmangels sein.

Aber das ist noch nicht alles: Glyphosat kann auch zum Haut-
krebsrisiko beitragen, indem es die Versorgung mit Melanin stört,
dem natürlichen Schutzpigment, das für die Bräunung sorgt. Me-
lanin wird aus Tyrosin gewonnen, einem Produkt des Shikimat-

Signalwegs, den Glyphosat unterbricht.

LASST KINDER AUCH
IM DRECK SPIELEN!

Kinder spielen nicht mehr so viel im Dreck wie früher. Aber
bei der Herstellung von Schlammkuchen geht es nicht nur um
fantasievolles Spielen. Das Spielen im Dreck steigert das Wohl-
befinden von Kindern und Erwachsenen. In den Kulturen auf
der ganzen Welt, in denen die Menschen bis ins hohe Alter ein
robustes, gesundes Leben führen, hat fast jeder einen Garten.
Eigene Lebensmittel anzubauen, Blumen zum Blühen zu brin-
gen und den Boden zu berühren sind alles gesunde Aktivitä-
ten.

Sowohl das Boden- als auch das Darm-Mikrobiom haben sich
in letzter Zeit aufgrund der industriellen Landwirtschaft und des
reduzierten menschlichen Kontakts mit gesundem Boden ver-
schlechtert.’® Ich finde es traurig, dass es mancherorts fiir Kin-
der nicht mehr sicher ist, auf dem Boden zu spielen, weil man
nie weiß, welche Schwermetalle oder giftigen Chemikalien dort
lauern könnten. Wissenschaftler glauben, dass es für die Evo-
lution des menschlichen Darm-Mikrobioms unerlässlich war,

271

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

mit Schmutz in Kontakt zu kommen, und dass dies für das Ge-
deihen des Menschen immer noch unverzichtbar ist. Erde ist wie
ein Impfstoff, der für eine Erneuerung nützlicher Mikroben sorgt.
Aber die viele Zeit, die wir in Innenräumen und an Bildschirmen
verbringen, hält uns von dem notwendigen Kontakt mit Erdreich
ab. Dadurch verringert sich die Vielfalt unseres Mikrobioms, was
unserer Gesundheit schadet. Und natürlich leidet auch das Bo-
den-Mikrobiom unter der Belastung durch Pestizide. Eine ver-
minderte Bodenvielfalt führt zu einer verminderten Nährstoff-
aufnahme bei Pflanzen, genauso wie eine Reduzierung unseres
eigenen Mikrobioms die Nährstoffaufnahme über die Darm-
schleimhaut beeinträchtigt.

Wir müssen unseren Kindern die Freude lassen, Regenwür-
mer zu sammeln, in Schlammpfützen zu treten und draußen zu
spielen. Auch wir Erwachsenen müssen die freie Natur genießen,
uns schmutzig machen, barfuß laufen und Zeit in der Natur ver-
bringen. Auf diese Weise setzen wir uns Mikroben aus, die die
Artenvielfalt im Darm bereichern und zu einer besseren Gesund-

heit führen.

DIE FÜSSE WIEDER AUF
DEN BODEN BEKOMMEN

Eine gute Erdung ist eine weitere einfache Maßnahme, um
den Körper mit negativer Ladung zu versorgen. Das unterstützt
eine gute Durchblutung und schafft ein stabiles internes bio-
elektrisches Umfeld. Erdung ist nicht nur etwas für Ihren ver-
rückten Hippie-Nachbarn. Studien haben gezeigt, dass Erdung
die Symptome von chronischem Stress, Entzündungen, Schlaf-
störungen, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und thrombotischen
Erkrankungen lindern kann.“ Die Erde ist eine riesige, nega-

tiv geladene Kugel. Durch Barfußlaufen auf dem Boden gelan-

272

VERMEIDEN SIE ELEKTROMAGNETISCHE FELDER

gen Elektronen frei in Ihren Körper. Besonders effektiv ist es, an
einem sonnigen Tag barfuß im flachen Wasser eines Sandstrands
zu laufen. Die Meeresluft ist reich an Schwefel, und das Wasser
bietet eine ausgezeichnete Leitfähigkeit, um die Auswirkungen
der Grundberührung zu verstärken. Es gibt einen Grund, warum
Sie sich am Strand ruhiger, friedlicher und wacher fühlen.

VERMEIDEN SIE
ELEKTROMAGNETISCHE FELDER

Die Belastung durch vom Menschen verursachte elektromagneti-
sche Felder (EMF) hat enorm zugenommen. Wir alle sind per-
manent einer Mischung aus elektromagnetischen Feldern aus-
gesetzt, da wir mit elektrischen Ladungen von unseren Geräten,
Smartphones, Lampen, Fernsehgeräten und Stromleitungen so-
zusagen bombardiert werden. Die Einwirkung elektromagneti-
scher Felder ist ein wachsendes Problem bei Eltern von Kindern,
die heute Stunden mit iPads und Smartphones auf dem Schoß
verbringen.

Der Mensch nutzt heute den ganzen Tag über elektrische Ge-
räte. Diese aktiven Geräte erzeugen nichtnatürliche elektromag-
netische Felder in der Umgebungsluft. Elektromagnetische Fel-
der werden um jedes Gerät herum erzeugt, das Strom verbraucht.
Selbst wenn eine Tischlampe nicht eingeschaltet ist, erzeugt sie
ein elektrisches Feld im Raum um sie herum. Magnetfelder wer-
den nur durch sich bewegende elektrische Ströme erzeugt, da-
her werden sie erst erzeugt, wenn das Licht eingeschaltet wird.
In Hochspannungsleitungen werden, wie der Name sagt, hohe
Spannungen verwendet, die starke elektrische Signale erzeugen.
Der Strom, der durch sie hindurchfließt (und damit die magneti-
sche Feldstärke), variiert mit dem Stromverbrauch. Ein Mobilte-
lefon erzeugt ein ziemlich starkes elektromagnetisches Feld, auch

273

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

wenn es nicht aktiv benutzt wird. Die individuelle Frequenzver-
teilung variiert von Gerät zu Gerät, und es wurden bisher noch
keine ausreichenden Studien durchgeführt, um festzustellen, ob
es langfristig gesundheitsschädlich ist, wenn man diesen Geräten
ausgesetzt ist. Diese unnatürlichen Frequenzstörungen können
den Schlaf beeinträchtigen. Schalten Sie den Internetzugang in
Ihrem Telefon, Tablet oder Computer daher nachts am besten
aus.

Wir sehen uns selbst nicht so, aber wir Menschen sind elek-
trisch. Es gibt Tausende von biochemischen Reaktionen, die nor-
malerweise jede Sekunde in unserem Körper ablaufen. Unsere
Neuronen leiten Signale über elektrische Impulse weiter, unser
Herz ist elektrisch aktiv und unsere Verdauung basiert auf bio-
chemischen Reaktionen durch die Umlagerung geladener Teil-
chen. Das alles gehört zum Leben dazu. Aber vom Menschen
verursachte elektromagnetische Felder können für unsere Bioche-
mie gefährlich sein.

Martin Pall, PhD, emeritierter Professor für Biochemie und
medizinische Grundlagenwissenschaften an der Washington
State University, ist Experte für Multiple Chemikalien-Sensiti-
vität und Chronisches Müdigkeitssyndrom. Nach über 25 Jahren
Forschung hat Pall gezeigt, dass eine übermäßige Einwirkung
elektromagnetischer Felder das Nervensystem, das endokrine
System und sogar unsere DNA schädigen kann. Palls Forschung
zeigt, dass elektromagnetische Felder spannungsabhängige Kal-
ziumkanile aktivieren und die Kalziumaufnahme in Neuronen
induzieren, was zu Neurotoxizität führt.” Wie wir gesehen haben,
hat Glyphosat eine ähnliche Wirkung, was darauf hindeutet, dass
es synergistisch toxisch mit EMFS sein könnte.

Wir können den Ansturm elektrischer Impulse, die auf uns
einwirken, nicht aufhalten. Aber wir können einige einfache
Schritte unternehmen, um die Exposition zu reduzieren. Ver-
wenden Sie bei der Arbeit ein Ethernet-Kabel und gewöhnen

274

WIE WERDE ICH DIESEN GANZEN MÜLL LOS?

Sie sich an, das WLAN auf Ihrem Computer oder Laptop aus-
zuschalten, wenn es nicht benötigt wird. Versetzen Sie Ihr Tele-
fon immer vor dem Schlafengehen in den Flugmodus. Lassen Sie
Ihre Kinder ihre elektronischen Geräte außerhalb des Kinder-
zimmers aufladen. Trennen Sie Geräte vom Stromnetz, wenn sie
nicht verwendet werden. Der Mikrowellenherd in Ihrer Küche ist
auch eine Quelle für EMFs. Also halten Sie Abstand, nachdem
Sie ihn eingeschaltet haben. Noch besser ist es, den Herd oder
einen Toaster zum Aufwärmen von Essensresten zu verwenden.

WIE WERDE ICH DIESEN
GANZEN MÜLL LOS?

»Was kann ich tun, um Glyphosat aus meinem Körper zu entfer-
nen?« ist eine Frage, die mir immer wieder gestellt wird. Es macht
mich traurig zu sehen, wie viele junge Menschen und junge Fa-
milien unter vermeidbaren gesundheitlichen Problemen leiden.
Mich ärgert, dass dieses Herbizid seit 45 Jahren auf dem Markt
ist und dass uns vorgegaukelt wird, es sei ungiftig für Menschen,
Tiere und Ökosysteme. Ich glaube, dass wir sehr viel tun können,
um die Kontrolle über unsere eigene Gesundheit zu übernehmen,
und ich habe gerade einiges davon aufgezählt, Dinge, die meiner
Meinung nach am wichtigsten sind. Die Wahrheit ist aber auch,
dass Glyphosat allgegenwärtig ist und es fast unmöglich ist, es
vollständig zu vermeiden. Glyphosat muss verboten werden. Wir
brauchen ein globales Bekenntnis zu regenerativen Anbaumetho-
den. Und wir müssen uns um das Land, die Ökosysteme und die
Organismen kümmern, die durch unsere kurzsichtigen und gieri-
gen Praktiken geschädigt wurden, und sie pflegen. Ich weiß, dass
das möglich ist. Lassen Sie mich eine Geschichte erzählen:

Gabe Brown war bereits seit zehn Jahren Landwirt, als er an-
fing, mit seinem Schwiegervater auf der 5000 Hektar großen

275

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

Ranch der Familie zu arbeiten, auf der jahrelang Weizen, Hafer
und Gerste konventionell angebaut worden waren. Nach einigen
Jahren kauften Brown und seine Frau ein Drittel der Ranch von
ihren Eltern. In den nächsten vier Jahren in Folge musste er mit
ansehen, wie seine Ernten ausfielen, zumeist aufgrund von Dürre.
Kurz vor dem Bankrott reduzierte Gabe Brown den Einsatz von
Herbiziden, Düngemitteln und Pestiziden. Er fing an, das Vieh
direkt auf seinen Feldern mit Nutzpflanzen weiden zu lassen. Das
Unkraut wuchs und gedieh.

Dann geschah etwas Unerwartetes. Regenwürmer, Gottes-
anbeterinnen und Marienkäfer kehrten langsam zurück. Die Bie-
nen flogen in ihren wackeligen Kreisen um das blühende Unkraut,
tauchten ihre strohhalmartigen Rüssel in den flüssigen Nektar,
streiften den Stempel und die Staubblätter und luden dann einen
Teil des Pollens auf dem nächsten blühenden Unkraut ab. Mit
einer Fülle von Insekten kamen auch die Vögel zurück.

So entdeckte Gabe Brown die Wirksamkeit der regenerati-
ven Landwirtschaft. Er begann mit chemiefreien Direktsaat-
Verfahren und einer Zwischenfrucht aus mehreren Arten, um
den Boden während der Vegetationsperiode zu erneuern und das
Unkrautwachstum zu minimieren. Gabes Ranch in Bismarck,
North Dakota, produziert heute profitabel eine breite Palette von
Marktfrüchten und Zwischenfrucht sowie Weiderind, Lamm
und Huhn, die er direkt an die Verbraucher verkauft.

Verunreinigte Böden können keine gesunden Pflanzen her-
vorbringen. Unter bestimmten Bedingungen wird Glyphosat im
Boden schnell abgebaut und ist meist innerhalb von zwei Wo-
chen nach der Anwendung verschwunden. Roundup und andere
Glyphosat-Formulierungen können jedoch in bestimmten Bo-
dentypen viel länger bestehen bleiben. Tatsächlich können Gly-
phosat und andere Pestizide und Herbizide jahrelang biopersis-
tent sein. In den sandigen Lehmböden, die oft für den Gartenbau
und die Landwirtschaft bevorzugt werden, weil sie Nährstoffe

276

WIRKSAME BAKTERIEN

gut speichern und überschüssiges Wasser abfließen lassen, bleibt
Glyphosat mindestens vier Monate lang erhalten.”

Wie können wir nun diesen Müll loswerden? Wenn klar ist,
dass wir unseren Planeten nicht mit Glyphosat vergiften wollen,
wie werden wir es dann los? Das ist eine Frage, die Wissenschaft-
ler zu beantworten versuchen. Es ist nicht einfach, neue Ansätze
für die Sanierung und den Abbau von Glyphosat zu finden. Zu
den getesteten Methoden gehören die elektrochemische Oxida-
tion, der photokatalytische Abbau, der hydrolytische Abbau so-
wie der mikrobielle Abbau und die Adsorption, bei der komplexe
Moleküle im Boden wie Kaolinit, Illit und Bentonit-Ion genutzt
werden, um Glyphosat aufgrund seiner negativen Ladung einzu-
fangen, was es den mikrobiellen Enzymen erleichtert, Glyphosat
biologisch abzubauen.“*

WIRKSAME BAKTERIEN

Der mikrobielle Abbau, der sich die Kraft von Bakterien zunutze
macht, könnte die vielversprechendste Option für die Glyphosat-
Sanierung sein. Bakterien sind erstaunlich anpassungsfähig, und
es gibt eine Handvoll Mikroorganismen, die in der Lage sind,
Glyphosat als Quelle für Phosphor, Kohlenstoff und Stickstoff
zu nutzen.”

Bacillus subtilis, auch Heu- oder Grasbazillus genannt, ist ein
stäbchenförmiges Bakterium, das im Darm von Kühen und ande-
ren Wiederkäuern sowie im Boden vorkommt. Dieser Keim kann
nicht nur in extrem hohen Konzentrationen von Glyphosat über-
leben, sondern es auch verarbeiten. Unter optimalen Fermenta-
tionsbedingungen kann Bacillus subtilis 65 Prozent des Glyphosats
in seiner Umgebung abbauen, selbst in hohen Konzentrationen.“
Entscheidend für einen erfolgreichen Abbau von Glyphosat ist

das Vorhandensein einer Isoform des Enzyms Kohlenstoff-Phos-

277

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

phor-Lyase, die die ungewöhnliche Kohlenstoff-Phosphor-Bin-
dung in der Methylphosphonyleinheit von Glyphosat aufbrechen
kann. Spezialisierte Bakterien wie Bacillus subtilis bieten eine viel-
versprechende Lösung für die biologische Sanierung von stark
kontaminierten Boden.

Durch den Anbau von Kulturen aus Bodenproben von Reisfel-
dern im Osten Nigerias gelang es den Forschern, zwei Mikroben,
Pseudomonas fluorescens und Mitglieder der Gattung Acetobacter,
zu isolieren, die in der Lage waren, Glyphosat als Phosphorquelle
für ihr Wachstum zu verwenden.” Diese Bakterien schaffen es,
Glyphosat vollständig biologisch abzubauen. Ob die in fermen-
tierten Lebensmitteln vorkommenden Acetobacter-Arten eben-
falls in der Lage sind, Glyphosat abzubauen, ist noch unklar. Aber
sollte dies der Fall sein, würde das ein weiteres starkes Argument
für den Verzehr fermentierter Lebensmittel sein.

MAGISCHER KOMPOST

Die Kompostierung ist ein erstaunlicher Prozess, bei dem organi-
sche Materialien wie Lebensmittelabfälle und Gestrüpp in einen
nährstoffreichen Bodenzusatz umgewandelt werden. Sie macht
sich Bakterien zunutze, um den Verrottungsprozess zu beschleu-
nigen. Wenn Sie einen Komposthaufen anlegen, liegt ein Groß-
teil seines Wertes in den Humin- und Fulvosäuren. Es handelt
sich dabei um komplexe organische Moleküle mit bemerkens-
werten Eigenschaften: Humin- und Fulvosäuren, die von Mi-
kroben beim Abbau organischer Stoffe entstehen, können als
Photosensibilisatoren wirken, Wasser speichern, sich an Tonerde
binden, das Pflanzenwachstum stimulieren und Schadstoffe neu-
tralisieren.’® Die Anreicherung von Humin- und Fulvosäuren im
Boden kann dazu beitragen, Glyphosat aus dem Boden zu entfer-
nen und seine Aufnahme in Pflanzen zu verhindern.

278

MAGISCHER KOMPOST

Auch der Mensch kann von Humin- und Fulvosäuren profitie-
ren, um die Entgiftung von Glyphosat zu unterstützen. Tatsäch-
lich werden sie derzeit in Form von Nahrungsergänzungsmit-
teln beworben.” Es wird angenommen, dass diese Moleküle sich
ionisch an Glyphosat binden und es dann über den Kot aus dem
Körper entfernen. Einige Spezialisten für komplementäre Medi-
zin empfehlen jedenfalls Humin- und Fulvosäuren, um Glypho-
sat bei ihren Patienten zu beseitigen.

Botulinum-Toxine gehören zu den giftigsten Wirkstoffen,
die in der Biologie bekannt sind. Sie wirken, indem sie die Ace-
tylcholin-Rezeptoren stören und Lähmungen verursachen. Sie
werden von dem Erreger Clostridium botulinum produziert. Die
Glyphosat-Toxizität bei Milchkühen in Dänemark scheint chro-
nischen Botulinismus zu verursachen, wahrscheinlich durch das
Absterben von Mikroben, die diese Toxine verstoffwechseln kön-
nen.” Eine 2014 veröffentlichte Studie zeigte, dass die Fütterung
von Kühen mit Holzkohle, Sauerkrautsaft und Huminsäuren zu
einer Abnahme der Glyphosat-Konzentration im Urin und einer
Verringerung der C. botulinum-Antikörper führte.“ Eine weitere
Studie, die im selben Jahr veröffentlicht wurde, zeigte, dass Hu-
minsäure die tödlichen Auswirkungen von Glyphosat auf nütz-
liche Bakterien hemmte, möglicherweise durch Verringerung sei-
ner Bioverfügbarkeit.“

Holz abbauende Pilze sind in der Lage, komplexe Biomole-
küle wie Zellulose und Lignin im Holz abzubauen, obwohl diese
Substanzen normalerweise resistent gegen den Abbau sind. Die
Enzyme, die sie dazu verwenden, sind sehr leistungsfähig und
vielseitig und haben sich bei der Beseitigung vieler synthetischer
Chemikalien, einschließlich Glyphosat, als nützlich erwiesen.®
Beispiele hierfür sind Laccase, eine Phenoloxidase und Peroxi-
dasen. Diese Enzyme oxidieren ihr Substrat zu einem hochreak-

tiven Zwischenprodukt, das dann das Lignin oder das Herbizid
abbaut.“*

279

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

Huminsäure kommt gerne zusammen mit diesen starken En-
zymen vor, die von Pilzen produziert werden. Als italienische
Wissenschaftler vier Enzyme untersuchten, die häufig in Verbin-
dung mit Huminsäuren vorkommen, Manganperoxidase, Lacca-
se, Ligninperoxidase und Meerrettichperoxidase, stellten sie fest,
dass Manganperoxidase Glyphosat am effektivsten in AMPA
(Aminomethylphosphonsäure, das Hauptabbauprodukt von Gly-
phosat) umwandelt. Die Manganperoxidase benötigte Mangan-
sulfat als Katalysator, was potenziell problematisch ist, da Gly-
phosat Mangan chelatisiert und dieses somit nicht verfügbar ist.
Das deutet darauf hin, dass eine Mangan-Supplementierung
zusammen mit Huminsäure erforderlich ist. Laccase war eben-
falls in der Lage, Glyphosat abzubauen, wenn auch mit geringe-
rer Wirksamkeit im Vergleich zur Manganperoxidase.* Da auch
AMPA toxisch ist, bleibt die Frage der Entsorgung des AMPA,
die durch andere Enzyme erreicht werden könnte, die von den
Darmmikroben bereitgestellt werden.

EIN SCHWEDISCHES SYSTEM

Eine weitere interessante Sanierungsstrategie wurde vor etwa
20 Jahren in Schweden entwickelt und wird heute in vielen euro-
péischen Ländern, Kanada sowie Mittel- und Südamerika einge-
setzt, um Pestizidabfille in landwirtschaftlichen Betrieben sicher
zu entsorgen.*® Die Strategie umfasst »Biobeds«, tiefe Gruben im
Erdreich mit einer undurchlissigen Tonschicht am Boden, die
mit einer Mischung aus Stroh, Torf und Erde bedeckt ist, da-
rüber liegt eine Schicht Gras. Ziel dieser »Biobetten« ist es, ge-
eignete Nährstoffe zur Unterstützung von Bakterien- und Pilz-
mikroorganismen bereitzustellen, die in der Lage sind, Pestizide
abzubauen. Ein »Biobett« ist einfach zu installieren und kann den
Abbau von Umweltschadstoffen beschleunigen.

280

WAS IST MIT WASSER?

Für Hausbesitzer kann die Beseitigung von Roundup, das in der
Garage oder im Keller gelagert wird, ein ernsthaftes Problem dar-
stellen. Es in den Abfluss zu schütten wäre eine Katastrophe, und
Sie sollten es auch nicht in den Müll werfen. Wenden Sie sich
an Ihre Stadtverwaltung oder die Abfallentsorgung, um heraus-
zufinden, wo Sie es abgeben können. Einige Kommunen haben
regelmäßig Entsorgungstage für gefährliche Abfälle angesetzt, in
der Regel in örtlichen Recyclinghöfen. Abfallentsorgungsanlagen
entsorgen Abfälle in der Regel durch Verbrennung oder durch
den Einsatz von Industrieöfen, die Gase wie Methan und andere
nutzbare Energieformen zurückgewinnen können. Oder sie ver-
graben Giftmüll auf Mülldeponien. Ob das Glyphosat durch sol-
che Prozesse vollständig abgebaut wird, ist allerdings unklar.

WAS IST MIT WASSER?

Obwohl keine nachweisbare Menge an Glyphosat als sicher an-
gesehen werden sollte, erlauben die Vereinigten Staaten derzeit
bis zu 700 Mikrogramm Glyphosat pro Liter Leitungswasser.“
Die Europäische Union hat viel strengere Vorschriften. Diese
Einschränkungen haben europäische Forscher dazu veranlasst,
die Wirksamkeit verschiedener Methoden zur Entfernung von
Glyphosat aus kontaminiertem Wasser zu untersuchen. Aktiv-
kohlefilter sind aufgrund der winzigen Größe von Glyphosat un-
wirksam. Leider ergab eine Studie, in der untersucht wurde, ob
Aktivkohlefilter Glyphosat aus dem Trinkwasser entfernen kön-
nen, dass die Methode nur dann wirksam ist, wenn das Wasser
destilliert ist. Wasser aus dem Ohio enthielt organisches Mate-
rial, das sich an das Glyphosat bindet und dessen Filtration beein-
trächtigte.“®

Chlor und Ozon, zwei beliebte Methoden, die in kommunalen
Wasseraufbereitungsanlagen zur Hemmung des Bakterienwachs-

281

11. HEUTE NEU STARTEN IN EIN GESUNDES MORGEN

tums eingesetzt werden, sind stark oxidierende Moleküle, die
auch Glyphosat gut abbauen können.“ Ich glaube, dass dies die
Glyphosat-Belastung im öffentlichen Trinkwasser verringert hat.
Andere Verfahren, wie die Zugabe von Alaun zum Wasser, um
Schwebstoffe zu entfernen, sind bei der Entfernung von Glypho-
sat nicht wirksam. Die alleinige Behandlung von Wasser mit ul-
traviolettem Licht ist ebenfalls unwirksam, aber in Kombination
mit Wasserstoffperoxid kann es gut funktionieren. Chlordioxid
ist ein Desinfektionsmittel, das Bakterien, Pilze und Viren abtö-
ten kann. Seine Auswirkungen auf Glyphosat sind unterschied-
licher Natur, aber es kann unter den richtigen Bedingungen den
Abbau von Glyphosat bewirken. In Wasseraufbereitungsanlagen
wird manchmal Chlordioxid anstelle von Chlor verwendet, da es
weniger giftig als Chlor ist. Aber hier besteht die Gefahr, dass das
Glyphosat nicht ausreichend beseitigt wird.

*

Es ist nie zu spit, Gewohnheiten so zu ändern, dass die eigene
Gesundheit, die der Familie und die des Planeten sich verbessern
können. Lassen Sie mich Ihnen die Geschichte von Diane und
Richard erzählen. Diane lernte die Liebe ihres Lebens kennen, als
sie weit über 70 Jahre alt war. Als sie aus dem Kino kam, bemerkte
sie einen Mann direkt vor ihr. Er drehte sich um und lichelte. Sie
kamen ins Gesprich. Er hatte strahlende Augen und ein bezau-
berndes Lächeln, sicher, aber sie fühlte sich nicht wirklich zu ihm
hingezogen. Trotzdem gab es etwas an seiner Energie, das Dia-
ne mochte. Als Richard sie bat, mit ihm einen Kaffee zu trinken,
war sie fasziniert und stimmte zu. Und so begann ihre Romanze.
Nach zwei Ehen, die beide geschieden wurden, entdeckt Diane
zum ersten Mal die Liebe. Ihre Beziehung basiert auf gemein-
samen Werten, Begeisterung fiir die gleichen wichtigen Anliegen
und purer Freude aneinander. Diane fühlt sich sexuell, emotional
und geistig so wach wie schon lange nicht mehr.

282

WAS IST MIT WASSER?

Ich erzähle Ihnen aus zwei Gründen von Dianes und Richards
spätsommerlicher Leidenschaft. Der erste ist, dass es nie zu spät
ist, etwas im Leben zu ändern, Augen und Herz für eine neue
Idee zu öffnen und die eigene Denkweise zu ändern. Der zweite
Grund ist, dass Richard trotz all seiner liebenswerten Eigenschaf-
ten eine schlechte Angewohnheit hatte: Er trank jeden Tag Diät-
Pepsi. Als sie beschlossen zusammenzuziehen, bestand Diane da-
rauf, dass er aufhörte, diese Limonade zu trinken. Als Junge aus
Wyoming fiel es Richard schwer, diese Gewohnheit abzulegen.
Aber er tat es! Jetzt trinkt er grünen Tee und sprudelndes Wasser
mit Zitrone oder Limette. Er hat seit über einem Jahr keine Diät-
Pepsi mehr getrunken.

Natürlich ist der beste Weg, eine Krankheit zu vermeiden, sie
von vornherein zu verhindern. Natürlich wäre es besser, wenn
Sie sich Ihr ganzes Leben lang biologisch ernährt hätten, Le-
bensmittel in Ihrem eigenen Garten angebaut und sich von ver-
packtem Junk Food ferngehalten hätten. Natürlich wäre es besser
gewesen, wenn Sie nie DDT, Glyphosat, Blei, Aluminium oder
anderen giftigen Chemikalien ausgesetzt gewesen wären. Aber
auch wenn Sie sich Ihr ganzes Leben konventionell ernährt und
Ihre Gesundheit ignoriert haben — verzweifeln Sie nicht. Unser
Körper neigt wie die Erde zur Heilung, wenn wir ihn unterstüt-
zen. Es ist nie zu spät für einen Neuanfang.

283

DANKSAGUNG

Es ist unmöglich, alle Menschen aufzuzählen, die mir geholfen
haben, Glyphosat und die zugrunde liegenden Mechanismen
biologischer Prozesse in Gesundheit und Krankheit zu verste-
hen. Zuallererst möchte ich mich bei Dr. Don Huber bedanken,
der mich mit Glyphosat bekannt gemacht hat. Ohne diesen zu-
fälligen Vortrag, den er im September 2013 in Indianapolis hielt,
gäbe es dieses Buch wahrscheinlich nicht.

Kurz darauf stellte mich Joseph Mercola Anthony Samsel vor,
einem pensionierten Toxikologen und Chemiker, der sich bereits
sehr bewusst darüber war, dass Glyphosat viel giftiger ist, als man
uns glauben machen will. Anthony und ich haben über mehre-
re Jahre zusammengearbeitet, um gemeinsam sechs Artikel über
Glyphosat zu veröffentlichen, und er war derjenige, der mich zum
ersten Mal auf die Idee brachte, dass Glyphosat Glycin während
der Proteinsynthese ersetzen könnte. Dr. Mercola ist auch seit
vielen Jahren ein guter Freund und ein großer Unterstützer mei-
ner Arbeit.

Nancy Swanson war die Erste, die mich auf die Tatsache auf-
merksam machte, dass viele moderne Krankheiten, zusätzlich zu
Autismus, die heute dramatisch zunehmen, mit dem erheblichen
Anstieg des Einsatzes von Glyphosat bei Nutzpflanzen korre-
lieren. Sie und ich haben an mehreren Veröffentlichungen zu-
sammengearbeitet, und Judy Hoy, eine Expertin für Wildtiere in
Montana, schloss sich uns an, um den Zusammenhang zwischen
menschlichen Krankheiten und der Notlage von Wildtieren, die
giftigen Agrarchemikalien ausgesetzt sind, aufzudecken.

Ich habe auch mit Robert Davidson, Ann Lauritzen, Glyn

285

DANKSAGUNG

Wainwright und Laurie Lentz-Marino an mehreren Projek-
ten zusammengearbeitet. Zusammen haben wir die Details der
Funktion der endothelialen Stickoxid-Synthase als »Moonligh-
ting-Enzym« herausgearbeitet (Moonlighting ist ein Phänomen,
bei dem ein Enzym mehr als eine Funktion erfüllen kann), also
der Fähigkeit, auf der Grundlage elektromagnetischer Signale
zwischen Schwefel- und Stickstoffoxidation zu wechseln. Gerald
Pollack trug dazu bei, meine Botschaft über Präsentationen zu
verbreiten, darunter ein TEDx-Vortrag (Technology, Entertain-
ment, Design) über die Rolle von Sulfat im elektrischen System
des Körpers. Er hat den Begriff »die vierte Phase des Wassers«
erfunden, und er hat viel getan, um tiefgreifende Konzepte in der
Wasserbiophysik populär zu machen. Andere, die zu meinem
Wissen auf diesem Gebiet beigetragen haben, sind Mae Wan Ho
und Martin Michener. Ich danke Glyn Wainwright dafür, dass
er mich auf die Bedeutung von Cholesterin für die Biologie von
Säugetieren aufmerksam gemacht hat. Er und ich teilen eine ge-
meinsame Leidenschaft für die übersehene Rolle von Choleste-
rinsulfat in der menschlichen Physiologie.

Ich danke Chen Yi Wan dafür, dass er mich 2014 zu einem
Seminar nach Peking eingeladen hat, das sich mit den Gefahren
von GVO und chemischer Landwirtschaft befasste. Dort traf ich
viele engagierte Führungspersönlichkeiten, die sich dafür einsetz-
ten, ein breites Bewusstsein für die Probleme zu schaffen, mit de-
nen wir konfrontiert sind, und unsere landwirtschaftlichen Prak-
tiken in Richtung biologischer und nachhaltigerer Ansätze zu
ändern. Dazu gehören Xiulin Gu, Vandana Shiva, Zen Honey-
cutt, Bob Streit, Howard Vlieger, Monika Kruger, Judy Carman
und viele andere.

Sally Fallon Morell, Gründerin der Weston A. Price Founda-
tion, und Teri Arranga, die die jährlichen AutismOne-Konferen-
zen organisiert, haben mir beide Foren geboten, in denen ich mei-
ne Ideen anderen Menschen mit gleichen Interessen vorstellen

286

DANKSAGUNG

konnte. Sally hat meine Ansichten zu einer gesunden Ernährung
wesentlich beeinflusst.

Ich habe viele Ärzte getroffen, die mein Denken stark beein-
flusst und mir dabei geholfen haben, mehr über Möglichkeiten
zur Heilung von Glyphosat-Belastung herauszufinden. Ich be-
wundere Kerri Rivera, die Tausende von autistischen Kindern auf
der ganzen Welt mit bemerkenswertem Erfolg behandelt. Dette
Avalon und Gregory Nigh teilen meinen Wissensdurst und ha-
ben beide mit mir an verschiedenen Artikeln zusammengearbei-
tet. Joachim Gerlach hat mich mit umfangreicher Literatur über
die Vorteile verschiedener Nahrungsergänzungsmittel vertraut
gemacht.

Einige der vielen anderen, die mein Leben berührt und meine
Ideen auf wichtige Weise geprägt haben, sind James Beecham,
David Diamond, Steve Kette, Shanhong Lu, Tony Mitra, Lau-
ra Orlando, Judy Mikovits, Luc Montagnier, Wendy Morley und
Uffe Ravnskov. Ein besonderer Gruß geht an Laura Orlando, die
mich über die Komplexität des Abwassermanagements aufgeklärt
hat, und an Sarath Gunatilake, der mich auf die Krise des Nieren-
versagens unter jungen Landarbeitern in Sri Lanka aufmerksam
gemacht hat.

Ich bin Daniel Ingersoll und Martin Michener dankbar, dass
sie die ersten Entwürfe meines Buches sorgfältig gelesen und
wichtige Änderungen vorgeschlagen haben, und Bethany Hen-
rick für das akribische Korrekturlesen der wissenschaftlichen Er-
kenntnisse, um die Genauigkeit des Kapitels über den Darm zu
verbessern.

Es war ein Vergnügen, mit dem gesamten Team von Chelsea
Green Publishing zusammenzuarbeiten, einschließlich der Ver-
legerin Margo Baldwin, der Produktionsleiterin Patricia Stone
und ihres Teams, das das wunderschöne Cover des Buches ent-
worfen hat, und der Lektorin Diane Durrett. Ein besonderes Lob
gebührt Brianne Goodspeed, stellvertretende Redaktionsleite-

287

DANKSAGUNG

rin, die mit ihrem geschickten Lektorat und ihrem verlegerischen
Können dazu beigetragen hat, dieses Buch auf ein neues Niveau
zu heben.

Ich bin auch Barry Lam, Chairman und Gründer von Quanta
Computer, Inc., und Ted Chang, CTO, sehr dankbar. Seit 2005 ist
Quanta der Hauptsponsor meiner Forschung. Das Thema meiner
Forschung hat sich im Laufe der Jahre von der Verarbeitung na-
türlicher Sprache und Dialogsystemen hin zur menschlichen Ge-
sundheit und Umwelttoxizität gewandelt. Ihr anhaltender Glaube
an mich und ihre unerschütterliche Unterstützung können nicht
hoch genug eingeschätzt werden.

Jennifer Margulis, PhD, hat Hunderte von Stunden ihrer Zeit
darauf verwendet, mir zu helfen, den ersten Entwurf dieses Bu-
ches so zu überarbeiten, dass er einem größeren Publikum zu-
gänglich ist. Ich bin ihr dankbar für ihre Hingabe und ihr En-
gagement für diese schwierige Aufgabe. Zoey O”Toole, eine der
Gründerinnen von »Thinking Moms’ Revolution«, Dr. Rick
Kirschner, Lindea Kirschner, Anna Houppermans, Andrew Sa-
batini, Peter Bockenthein, Diane Sanny, Richard Ulrich, William
Parker und James di Properzio haben ebenfalls geholfen. Vielen
Dank ihnen.

Abschließend möchte ich meinem Mann, Victor Zue, fiir seine
Bereitschaft danken, meine Sorge um die Gesundheit der Men-
schen und des Planeten mit so viel Güte und Verständnis zu ak-
zeptieren. In den letzten Jahren hat er sich selbstlos um alle meine
Bedürfnisse gekümmert und um die Details unseres Haushalts,
um mir die Zeit zu geben, die ich fiir dieses Projekt brauchte. Er
hat mich gut ernährt, indem er viele gesunde, leckere Gerichte
aus zertifizierten Bio-Lebensmitteln zubereitet hat. Victor, deine
Liebe und Unterstützung übersteigt alles, was man sich erhoffen
kann.

288

NACHWORT

Gifte, um die Natur,
um das Leben zu knechten ...

Wir glauben die Macht zu haben,
wir glauben die Kraft zu haben,
wir glauben das Recht zu haben,
aber sind wir wirklich in der Lage,
die Folgen zu erkennen?

Mitte der 1970er-Jahre wurde Glyphosat von Monsanto unter
dem Markennamen Roundup als Herbizid auf den Markt ge-
bracht. Erstmals hergestellt wurde es allerdings schon viel früher
von der Schweizer Firma Cilag im Jahre 1950. 1961 wurde es von
der Stauffer Chemical Company als Chelatbildner patentiert, um
Mineralablagerungen von Rohren und Kesseln in kommerziel-
len Warmwassersystemen zu entfernen. 1968 folgte von Monsanto
das Patent als Herbizid und Anfang der 2000er-Jahre ein weiteres
Patent, ebenfalls von Monsanto, als — Sie werden es kaum glau-
ben — Antibiotikum. Aber nur als Herbizid sollte es den großen
Durchbruch schaffen und den Herstellern und Vertreibern Mil-
liardengewinne bescheren, auch durch die Tatsache, dass es mog-
lich wurde, durch Gentechnik Glyphosat-resistente Nutzpflan-
zen zu züchten.

2020 wurde in den USA bei rund 4,3 Prozent der achtjihrigen
Jungen und 1,1 Prozent der Mädchen eine Autismusspektrum-
Störung diagnostiziert. Geht man 50 Jahre zurück, so zeigt sich

289

NACHWORT

eine kontinuierliche Zunahme dieser Diagnose über die Jahre
mit einem deutlichen Gipfel in Regionen, in denen Glyphosat
besonders häufig eingesetzt wird. Dabei ist wichtig zu wissen:
Glyphosat kommt selten allein zum Einsatz; fast immer sind die
eingesetzten Herbizide Gemische verschiedener toxischer Sub-
stanzen.

In Deutschland geht man davon aus, dass heute mindestens
1 Prozent der Bevölkerung dem Autismusspektrum zugehörig
ist. Aber nicht nur die Erkrankungen des Autismusspektrums
zeigen teils dramatische Zunahmen in den Industrienationen,
sondern auch andere, früher eher seltene Krankheitsbilder wie
Chronisches Fatigue-Syndrom (CFS/ME), chronische Fettlei-
bigkeit, nichtalkoholische Fettleber, Alzheimer-Demenz, Par-
kinson, Multiple Sklerose und, nicht zu vergessen, das explosive
Ansteigen von Krebserkrankungen auch bei jüngeren Menschen.
Die Wissenschaft rätselt über die Ursachen und beruft sich in
erster Linie auf die erhöhte Aufmerksamkeit, verbesserte Diag-
nostik und genauere Definitionen. Es gibt unendlich viele Stu-
dien zu den einzelnen Krankheitsbildern, aber kaum jemand
macht sich die Mühe, fachübergreifend Zusammenhänge zu su-
chen. Stephanie Seneff gehört zu den wenigen Wissenschaft-
lern, die das tun, und ihre Rückschlüsse sind bemerkenswert.
Sie stellt detailliert Pathophysiologie und Pathobiochemie der
Glyphosat-Effekte im Körper dar und die Auswirkungen auf
das Ökosystem. Je sorgfältiger man diese Effekte analysiert, des-
to mehr fallen Zusammenhänge mit Symptomen auf, bei denen
man oberflächlich betrachtet auch ganz andere Kausalitäten er-
warten könnte.

Kürzlich erhielt ich von einem Bekannten das Ergebnis der to-
xikologischen Untersuchung seines eigenen Blutes. Fast alle seine
Werte waren im Grenzbereich zum Toxischen. Bestürzend! Die
gegenwärtigen Lebensbedingungen, Ernährung, Freizeitaktivi-
täten, Arbeit — alles zusammen — führen zu einer schleichen-

290

NACHWORT

den, chronischen Vergiftung des Organismus. Nicht der einzelne
Schadstoff ist relevant, sondern das Zusammenwirken einer Viel-
zahl von Substanzen und Faktoren, die die Regulationssysteme
unseres Körpers im Laufe der Zeit überfordern. Die dabei auf-
tretenden Symptome können so vielfältig sein, dass kausale Zu-
sammenhänge oft nicht mehr aufzulösen sind.

2020 wurde weltweit die Corona-Panik-Pandemie ausgerufen.
Ein grippeähnliches Krankheitsbild wurde künstlich zur lebens-
bedrohlichen Seuche dramatisiert, um den Menschen im Ge-
folge der aufgebauschten Angst und Panik eine »Impfung« zu
präsentieren, die nicht nur Heilung versprach, sondern auch die
Wiederherstellung der individuellen Grundrechte, die im Rah-
men der Sicherheitsmaßnahmen eingeschränkt worden waren.
Die Mehrzahl der Menschen unterwarf sich diesem Impf-Re-
gime, grenzte sich willfährig gegen diejenigen ab, die ihre Grün-
de hatten, diese als Impfung getarnte Injektion von modifizier-
ter mRNA abzulehnen. Welche Zielsetzung auch immer hinter
dieser ganzen Aktion lag, sei es nun reine Profitsucht seitens der
Pharmaindustrie oder der Versuch einer generellen Umstruktu-
rierung der menschlichen Gesellschaft, sei dahingestellt. Auffällig
war jedenfalls, dass bei einer erstaunlich großen Zahl »Geimpf-
ter« Impffolgen auftraten, mit denen offenbar nicht gerechnet
worden war. Es ließen sich zwar Zusammenhänge mit einzelnen
Impfstoff-Chargen nachweisen, vor allem mit Verunreinigungen
einzelner Chargen. Der entscheidende Faktor war aber, dass die
neu aufgetretenen Störungen und Krankheitsbilder den Symp-
tomen einer chronischen Glyphosat-Belastung und einer ganzen
Reihe anderer chronischer Intoxikationen extrem ähnlich sind. Es
stellt sich die Frage der Zusammenhänge.

Wie ist es möglich, dass bei so verschiedenen Ursachen wie der
chronischen Belastung des Organismus mit Glyphosat und der
Injektion einer in Lipid-Nanopartikeln verkapselten modifizier-
ten mRNA gleichartige Pathologien entstehen? Wie erklären sich

291

NACHWORT

die ausgeprägte Beeinträchtigung des Darm-Mikrobioms, wie
die zahlreichen neurologischen Störungen, wie sich entwickelnde
Demenz, Störungen des Denkvermögens, Zunahme von Parkin-
son, wie das Chronische Fatigue-Syndrom, wie die vermehrten
peripheren Durchblutungsstörungen, wie die Zunahme maligner
Erkrankungen?

Man muss sich schon in die Tiefen der Pathophysiologie und
Pathobiochemie begeben, um die Zusammenhänge zu begreifen,
und manche Erklärungsversuche beruhen noch auf Spekulation,
was aber Ansporn für die Wissenschaft sein sollte, hier klärend
tätig zu werden.

Glyphosat stört den Shikimat-Stoffwechselweg in Pflanzen
und manchen Bakterien, einen Stoffwechselweg, den Säugetie-
re wie wir Menschen nicht haben. Allerdings werden auf diesem
Weg in Pflanzen und manchen Bakterien wichtige essenziel-
le Aminosäuren synthetisiert (Phenylalanin, Tryptophan, Tyro-
sin), Aminosäuren, die wir selbst nicht herstellen können. Wir
sind auf die Zufuhr von außen, unter anderem auf die Produktion
durch unsere Darmbakterien, angewiesen. Eine Zerstörung unse-
rer Darmbakterien kann somit einen Mangel an den essenziellen
Aminosäuren verursachen und verändert zudem den pH-Wert
im Darm, wodurch es zu Verschiebungen der Keimbesiedlung des
Darmes kommen kann. Pathogene Keime können die Oberhand
gewinnen; die Folgen sind Funktionseinschränkung der Schutz-
mechanismen der Darmschleimhaut, Störung der Darmbarrie-
re, gestörte Produktion von Vitaminen, aber auch Modulation
der Entzündungsmechanismen und der Immunreaktionen. Man
spricht von einer Dysbiose.

Und was geschieht nach der mRNA-Injektion? Dass die
COVID-19-Erkrankung von einer Dysbiose begleitet wird,
scheint allgemein akzeptiert, doch die Wissenschaft scheut sich,
die Zusammenhänge mit der sogenannten COVID-Impfung
herzustellen. Dennoch ist es offensichtlich: »Geimpfte« haben

292

NACHWORT

ein gestörtes Darm-Mikrobiom, eine Dysbiose mit Störung der
sogenannten Lungen-Darm-Achse und der Darm-Hirn-Achse.
Die Ursachen mögen direkte Auswirkungen des toxischen Spike-
Proteins sein, Durchblutungsveränderungen oder Autoimmun-
mechanismen. Die Symptome sind identisch mit der durch Gly-
phosat ausgelösten Dysbiose.

Nehmen wir als anderes Beispiel die beunruhigende Zunah-
me neurologischer Funktionsstörungen. Fast jeder kennt Men-
schen, die an Alzheimer leiden, einer chronisch degenerativen Er-
krankung des Gehirns und der häufigsten Form von Demenz.
Die Gehirnzellen der Betroffenen verkümmern, die Menschen
verlieren den »gesunden Menschenverstand«, der für die meis-
ten von uns selbstverständlich ist. Bei der chronischen Glypho-
sat-Belastung führen mehrere Mechanismen zu dieser Störung.
Einerseits kann Glyphosat die Aminosäure Glycin in Protei-
nen ersetzen, wodurch zum Beispiel Enzyme nicht mehr wir-
ken können oder aber bei Alzheimer-Demenz bestimmte Pro-
teine (B-Amyloide) durch Fehlfaltung plötzlich unlöslich werden,
sich ablagern und dadurch Störungen der Funktion der Hirnzel-
len verursachen. Andererseits kann Glyphosat in seiner Eigen-
schaft als Chelatbildner Metallionen wie Aluminium leichter die
Blut-Hirn-Schranke passieren lassen. Aluminium wirkt toxisch
auf diese Proteine, was letztlich zum selben Ergebnis führt. Und
woher kommt das Aluminium? Als Stabilisator und Wirkverstär-
ker wird es bei Impfstoffen vielfach eingesetzt, daneben auch in
Medikamenten wie Säureblockern.

Die postvakzinale körpereigene Produktion von Spike-Pro-
tein findet in nahezu allen Körperzellen statt, auch in den Ner-
venzellen des Gehirns und in den Endothelien der Hirngefä-
ße. Das Spike-Protein scheint direkt Prionen anzugreifen, die ja
eigentlich Schutzproteine für die Hirnzellen sind, und eine Fehl-
faltung dieser Eiweiße auszulösen. Daneben scheinen die gegen
das Spike im Körper gebildeten Antikörper im Sinne einer mo-

293

NACHWORT

lekularen Mimikry ebenfalls diese Schutzproteine anzugreifen,
sodass es wie bei der Glyphosat-Belastung zur Ablagerung von
fehlgefalteten f-Amyloid-Plaques kommt. Die Folge ist dieselbe
degenerative Funktionsstörung des Gehirns — die allerdings im
Gegensatz zur Glyphosat-verursachten Störung noch erheblich
schneller abläuft.

Vor 40 Jahren redete kaum jemand von einem Chronischen
Fatigue-Syndrom. Das chronische Müdigkeitssyndrom trat tat-
sächlich erstmals auf, nachdem Glyphosat in die Nahrungskette
eingeführt wurde. Heute geht man davon aus, dass bis zu 2,5 Mil-
lionen Amerikaner an CFS/ME leiden. Stephanie Seneffs Ana-
lysen zeigen sehr enge Korrelationen dieser Erkrankung mit Stö-
rungen wichtiger Stoffwechsel-Enzyme durch Glyphosat und/
oder andere toxische Substanzen, unter anderem, dass Glyphosat
die Phosphoenolpyruvat-Carboxykinase (PEPCK) in der Skelett-
muskulatur stört, was zu einer Verwertungsstörung von Lipiden
als Brennstoffquelle und einer Verringerung der mitochondrialen
Versorgung führt. Dadurch werden die Muskeln in ihrer Fähig-
keit, sich ausreichend zu bewegen, beeinträchtigt, woraus ein all-
gemeines Gefühl der körperlichen Erschöpfung resultiert.

Das postvakzinal im Körper gebildete Spike-Protein führt
nicht nur zu ausgeprägten Veränderungen der Mikroperfusion
im ganzen Körper, sondern reichert sich in manchen Organen
auch noch besonders an, beispielsweise in den Nebennieren. Die
Nebennieren spielen eine wichtige Rolle in der Blutdruckregula-
tion. Bei CFS/ME kommt es häufig zu einem posturalen ortho-
statischen Tachykardiesyndrom, das heißt zu Schwindel bis hin
zum Kollaps beim Aufstehen. In der Nebennierenrinde werden
wichtige Hormone gebildet (Glukokortikoide, Aldosteron, Se-
xualhormone), die alle erheblichen Einfluss auf die Stoffwechsel-
und Regulationsvorgänge im Körper haben. Störungen in diesem
System könnten maßgeblich für die Symptomatik bei CFS/ME

verantwortlich sein. Nicht auszuschließen ist eine Beeinträchti-

294

NACHWORT

gung der PEPCK durch Autoantikörper im Sinne einer moleku-
laren Mimikry in Leber und Muskulatur.

Die Glykokalyx, eine strukturierte »extrazelluläre Matrix«
der vierten Phase des Wassers, die gesunde Zellen umgibt und
schützt, besteht aus Polysacchariden, die kovalent an die Mem-
branproteine (Glykoproteine) und Membranlipide (Glykolipide,
Phospholipide, Cholesterol und Sphingolipide) gebunden sind.
Diese Glykokalyx ist wie eine strukturierte »Wand«, die alle Blut-
gefäße im Körper auskleidet und eine fast undurchlässige Barriere
für reaktive Substanzen bildet, die im Blut transportiert werden.
Glyphosat zerstört diese Schutzschicht in den Blutgefäßen. Die
Strömungsverhältnisse in den Gefäßen verschlechtern sich, die
Gefäße werden brüchig und durchlässig. Die Folgen sind peri-
phere Durchblutungsstörungen mit Neigung zu Ödemen und
Blutgerinnseln.

Mit der Injektion der modifizierten mRNA produziert der
Körper in nahezu allen Zellen, insbesondere auch den Endothel-
zellen der Blutgefäße, Spike-Protein. Das eigene Immunsystem
erkennt das Spike-Protein als fremd und zerstört infolgedessen
die produzierenden Zellen. Die histologische Untersuchung von
Geweben postvakzinal Verstorbener oder bioptisch gewonnener
Gewebe Post-Vac-Betroffener zeigte ausgeprägte Endotheliitis-
Veränderungen in nahezu allen Blutgefäßen. Auch hier werden
die Gefäße undicht, brüchig. Es bilden sich Thromben an den
zerstörten Endothelien mit Verschlechterung der Strömungsver-
hältnisse und Flüssigkeitsaustritt aus den Gefäßen.

Schon bei minimalen Expositionswerten regt Glyphosat hor-
monempfindliche Brustkrebszellen in Zellkulturen zu unkontrol-
liertem Wachstum an. Es verursacht DNA-Schäden, die letztlich
die Entstehung von Krebserkrankungen begünstigen. Mensch-
liche weiße Blutkörperchen, die Glyphosat ausgesetzt sind, erlei-
den ebenfalls DNA-Schäden, unter anderem an einem Gen, das
Krebstumore unterdrückt, dem ps3-Supressor-Gen.

295

NACHWORT

Injektionen von modifizierter mRNA führen dazu, dass die
TL-Rezeptoren und das ps3-Supressor-Gen herunterreguliert
werden, wodurch ebenfalls die Krebsentstehung beschleunigt
werden kann. Insbesondere scheint es zu einer vermehrten Re-
aktivierung ruhender Krebserkrankungen zu kommen mit teil-
weise dramatischen Verläufen. Man spricht hier inzwischen von
Turbokrebs. Wenn mehrere Faktoren, Glyphosat, andere Toxi-
ne und mod-mRNA-Injektion, zusammenkommen, dürfte sich
das Krebsrisiko vervielfachen. Doch niemand in Deutschland
scheint sich für diese an sich logischen Zusammenhänge zu in-
teressieren. Ganz im Gegenteil, Krebserkrankungen im Zusam-
menhang mit Glyphosat oder der »COVID-Impfung« werden
von den Herstellern der Produkte schlichtweg verneint, obwohl
es zumindest zu Glyphosat hier bereits eindeutige Gerichtsurtei-
le gibt.

Das sind nur ein paar wenige Beispiele für gleichartige Symp-
tome bei völlig unterschiedlichen Entstehungsmechanismen.
Letztlich sollte jedem klar sein, dass negative Umwelteinflüsse
stets synergistisch mit anderen Schadfaktoren im Körper wirken,
seien es nun Medikamente, misslungene gentechnische Immuni-
sierungsversuche mit einer modifizierten mRNA oder auch ba-
nale Erkrankungen. Die Schäden addieren sich und erschweren
therapeutische Ansätze bis zur Unbehandelbarkeit.

Die sogenannte SARS-CoV-2-Pandemie hat Glyphosat noch
mehr in den Fokus gerückt. Stephanie Seneffs Buch erschien ge-
nau in der Zeit, als das Heilmittel der sogenannten »Corona-
Impfung« weltweit angepriesen wurde. Die Symptomatiken eines
Post-Vac-Syndroms, das oftmals verschleiernd als Post-COVID
bezeichnet wird, decken sich tatsächlich vielfach mit den Symp-
tomen, die durch eine chronische Belastung des Korpers mit to-
xischen Substanzen wie Glyphosat ausgelost werden. Die mod-
mRNA-Injektion und Glyphosat wirken synergistisch auf eine
Reihe physiologischer Prozesse. Das Ergebnis sind multiple Or-

296

NACHWORT

ganstörungen, neu und rasch auftretende Krebserkrankungen,
Autoimmunprozesse, Chronisches Fatigue-Syndrom, einige neu-
rologische Erkrankungen, deren erschreckendes Ausmaß sich erst
ganz allmählich abzeichnet, und deutliche Auswirkungen auf die
reproduktiven Systeme auch bei uns Menschen. Hier erhebt sich
zwangsläufig die Frage: Waren diese Auswirkungen von Anfang
an bekannt? War Glyphosat möglicherweise der erste Ansatz, die
Zahl der Menschen weltweit zu reduzieren? Die Pharmaindustrie
will die mod-mRNA-Techniken ausweiten, für weitere »Impfun-
gen« verwenden, zur Krebsbehandlung anbieten und überhaupt
die Genbehandlung immer mehr in den Vordergrund bringen —
wirtschaftlich ein riesiges Potenzial. Aber sie übersieht, dass viele
Menschen, Tiere und Pflanzen bereits vorgeschidigt sind, vor-
geschädigt durch Schadstoffe, die tiefgreifende Veränderungen
im Organismus bewirken. Das Zusammenspiel mit der mod-
mRNA-Genbehandlung könnte zur Katastrophe führen. Dem
gilt es entgegenzuwirken.

Aber was kann man letztlich gegen diese chronische Intoxi-
kation tun? Klar, es gibt Zentren oder Ärzte, die bieten fiir jedes
einzelne Gift Ausleitungsmethoden an — manche sinnvoll und
erfolgversprechend, manche Quacksalberei. Für den Patienten ist
es ein Wirrwarr an Moglichkeiten. Jeder Arzt sagt etwas anderes,
jeder Homöopath kocht sein eigenes Stippchen. Wie soll da letzt-
lich ein Erfolg geschaffen werden, der einigermaßen evidenzba-
siert und allgemein anwendbar wire? Wir haben derzeit nur indi-
viduelle Therapieprogramme, was auf der einen Seite sinnvoll ist,
da jeder Mensch seine einzigartigen Probleme hat, andererseits
aber kaum zur allgemeinen Gesundung der Bevölkerung beitra-
gen kann. Und dann kommt dazu noch ein Spiel mit der Angst,
das nicht nur seitens der großen Profiteure, wie der Pharmaindus-
trie und der Politik, eingesetzt wird, sondern auch von kleinen
Anbietern, in dem Sinne: »Nur wenn Sie meine Therapie machen
(bezahlen), werden Sie wieder gesund.«

297

NACHWORT

Für Ärzte und Heiler haben kritische Mediziner eine »Ori-
entierungshilfe fiir Post-Vac-Schäden«* erstellt. Dabei stehen
die pathophysiologischen und pathobiochemischen Veränderun-
gen im Gefolge der mod-mRNA-Injektion im Vordergrund, weil
man zuerst verstehen muss, was tatsächlich im Körper durch die
Einwirkung einer toxischen Substanz abläuft. Erst dann wird es
möglich, therapeutische Ansätze zu suchen. Die therapeutischen
Ansätze in der Orientierungshilfe sind eher »mager« und müssen
letztlich dem betreuenden Arzt oder Heiler überlassen werden.
Was aber bei dieser Arbeit sehr rasch aufgefallen ist, ist die Ge-
schwindigkeit, mit der sich zu diesem Thema Therapie-Optio-
nen auf dem Medizinmarkt entwickelt haben, teils unlogische,
manchmal auch gefährliche Maßnahmen, die primär nur auf Pro-
fitgier beruhen und fiir die Betroffenen nichts bringen außer ro-
ten Zahlen auf dem Bankkonto. Hier bietet sich ein Spielfeld fir
Scharlatanerie und pseudomedizinische Versuche.

Primir bezogen auf die Post-Vac-Problematik, aber indirekt
auch auf Intoxikationen jeglicher Couleur, haben viele kritische
Kollegen ihre eigenen Vorstellungen zur Therapie. Doch ist es
nicht einfach, Therapievorschlige an den Patienten zu bringen,
wenn die Maßnahmen »einfach« sind, billig, von jedem selbst
durchführbar, allenfalls einer sanften Anleitung durch einen ver-
ninftigen Arzt bedürfen. Die meisten Menschen suchen ihr
Heil lieber in aufwendigen, möglichst teuren, werbeunterstiitzten
Maßnahmen, indoktriniert von Medien, Politik und Industrie.

Als Beispiel führe ich hier meine eigenen Therapievorschlige
bei Post-Vac-Patienten an. Sie gelten aber genauso für manche
chronischen Vergiftungen wie Glyphosat-Belastung und verzich-
ten überwiegend auf Pharmaka, abgesehen von kurzzeitiger Zu-
fuhr von Vitamin-Präparaten und einigen Nahrungsergänzungs-
mitteln.

*

https://www.hackenberg-hm.de/c-downloads/Orientierungshilfe-Post-Vac.pdf

298

NACHWORT

Bei Post-Vac-Betroffenen kann man davon ausgehen, dass die
körpereigene Spike-Produktion sich im Laufe der Zeit (auch
wenn es viele Monate dauern kann) von selbst begrenzt. Neu-In-
jektionen von mod-mRNA (Booster) sind aber unbedingt zu ver-
meiden. Es gibt, entgegen der Aussage mancher Zentren, keine
Medikamente, die hier heilend eingreifen könnten (weder Sar-
tane noch Statine). Geduld ist hier angesagt. Unabhängig davon
können in der Frühphase nach der Injektion Notfallmaßnahmen
notwendig werden, auch mit Medikamenteneinsatz wie Gluko-
kortikoiden.

Bis diese Spike-Produktion zum Erliegen kommt, kann man
versuchen, die körpereignen Reparaturmechanismen optimal zu
unterstützen. Hier können bestimmte Nahrungsergänzungs-
mittel, Vitamine, Flavonoide, Polyphenole wie Resveratrol und
Curcumin eingesetzt werden. Es sei den behandelnden Kolle-
gen überlassen, hier die entsprechenden Substanzen zusammen-
zustellen. Nur eins sollte klar sein: Viel hilft nicht viel. Vitami-
ne und Spurenelemente brauchen wir nur in minimalen Dosen,
und am besten liefert man die durch eine ausgewogene Ernäh-
rung.

Das Darm-Mikrobiom spielt eine ganz entscheidende Rolle
in unserem System, vom Verdauungsprozess über die Versorgung
mit essenziellen Aminosäuren und Vitaminen bis hin zur Modu-
lation unseres Immunsystems und der optimalen Funktion un-
seres Nervensystems. Damit könnte man ein komplettes Buch
füllen. Und ein krankes Darm-Mikrobiom zu heilen ist nicht so
einfach, wie manch einer denken mag. Wie also geht man am
besten vor?

Einmalig empfehle ich eine »erzwungene« Entleerung des
Dickdarms, bevorzugt durch einen salinischen Einlauf (Mikro-
klysma), unter der Vorstellung, eine pathologische Keimbesied-
lung zu reduzieren. Dazu sollte ein Tag Nahrungskarenz einge-

halten werden, bei großzügiger Irinkmenge.

299

NACHWORT

Danach Wiederaufbau der Darmflora mit Hilfe von Probioti-
ka (enthalten Mikroorganismen, Laktobazillen, Bifidobakterien):
Naturjoghurt, andere milchsaure Produkte, rohes Sauerkraut,
Kimchi, einfache, ballaststoffreiche Kost (Haferflocken, roh).
Ferner Unterstützung der sich wieder aufbauenden Darmflora
mit Präbiotika, Substanzen, die selektiv von den Wirtsmikroor-
ganismen genutzt werden. Das sind Ballaststoffe, die vom Körper
nicht verdaut werden, wozu auch Pflanzeninhaltsstoffe wie Inulin
und Oligofruktose gehören, das heißt, hier ist insbesondere Ge-
müse gefragt.

Es ist davon auszugehen, dass auch das Haut- und Schleim-
haut-Mikrobiom von der mod-mRNA im Zusammenspiel mit
Glyphosat und anderen Giftstoffen beeinflusst wird. Manche un-
geimpfte Menschen behaupten, dass geimpfte Personen aus ih-
rem nahen Umfeld seit der Impfung anders »riechen«, was ein
Hinweis auf ein verändertes Haut-Mikrobiom sein kann. Es ist
wichtig, ein gesundes Haut-Mikrobiom zu schützen und es nicht
durch toxische Substanzen, die oft in sogenannten Pflegemitteln
enthalten sind, oder durch übertriebene Hygienemaßnahmen zu
zerstören. Unsere Ektokommensalen, das sind die Mikroben und
Viren auf unserem Körper, sind sehr stark von der Umgebung, in
der wir leben, beeinflusst. Ein krankes Haut-Mikrobiom kann
durch Kontakt mit einem gesunden Haut-Mikrobiom positiv be-
einflusst werden.

Das Wichtigste ist eine sorgfältige Ausrichtung der Ernäh-
rung: Eigenkontrolle, wo und wie Obst und Gemüse angebaut
werden, wie Schlachttiere gehalten werden, womit sie gefüttert
werden etc. Eigenanbau im eigenen Garten ist natürlich am bes-
ten. Man kann aber auch Bauern aufsuchen und diese auf die
Themen ansprechen und nur bei denen einkaufen, die einen
kontrollierten biologischen Anbau betreiben. Erstaunlich viele
Landwirte sind sich beispielsweise der Glyphosat-Problematik
gar nicht bewusst, werden aber schnell hellhörig, besonders wenn

300

NACHWORT

man sie auf die Risiken für die nächsten Generationen (Kin-
der, Enkel) hinweist. Ich halte nichts von einschlägigen Diäten,
nichts von glutenfreier Kost (außer bei einer wirklichen Glu-
ten-Überempfindlichkeit), auch nichts von vegetarischer oder ve-
ganer Ernährung, dennoch kann eine vorübergehende ketogene
Ernährung/Diät, wie sie für krebskranke Menschen empfohlen
wird, hilfreich sein.* Grundsätzlich sind frisch zubereitete Nah-
rungsmittel Fertigprodukten vorzuziehen. Wir sind durchaus
auf eine saisonale Änderung unserer Ernährung ausgerichtet. Es
macht somit wenig Sinn, hochgradig Schadstoff-belastete Erd-
beeren um die Weihnachtszeit einzukaufen, so wenig wie Trau-
ben aus Südafrika im Januar. Und wann immer ich den Begriff
»Super-Food« höre, stellen sich mir die Haare zu Berge. Finger
weg von solchem Schmarren!

Zucker kann ab einer bestimmten Menge ein krankmachen-
der Faktor sein. Im Darm-Mikrobiom fördert zu viel Zucker die
Besiedlung mit Candida-Hefen und verursacht dadurch Stö-
rungen des Gesamt-Mikrobioms und entsprechend des Ver-
dauungsprozesses. Übermäßige Zuckeraufnahme belastet den
Glukose-Stoffwechsel im Körper und führt zu Fettsucht und Ge-
fäßerkrankungen, besonders wenn eine genetische Veranlagung
zu Diabetes besteht. Der Glaube allerdings, sich durch Ersatz-
Süßmittel einen gesundheitlichen Vorteil zu verschaffen, ist irr-
sinnig. Alle hier einsetzbaren Substanzen schaden letztlich dem
Körper noch mehr als der originäre Zucker.

Ähnliches gilt für die Fette. Wer heute noch glaubt, dass Mar-
garine gesünder sei als Butter, der darf gerne auch an den Weih-
nachtsmann glauben. Während Butter ein Naturprodukt ist,
besteht Margarine aus künstlich zusammengemixten Fetten un-
terschiedlicher Herkunft, teilweise mit Lösungsmitteln aus den

*

http://keto-bei-krebs.de/wp-content/uploads/2012/09/InfoBroschuereKetogen
rorr.pdf

301

NACHWORT

fetthaltigen Früchten oder Samen der Pflanzen herausgelöst. Da
gibt es nichts Gesundes, nicht mal durch die zugesetzten fettlös-
lichen Vitamine. Letztlich ist es ein Mengenproblem. Eine aus-
gewogene Menge an Butter ist jedenfalls gesünder als dieselbe
Menge an Margarine.

Wir leben in einer Welt der Fehlbelastungen. Von Natur aus
sind wir Menschen Läufer, die sich die meiste Zeit entsprechend
bewegen sollten. Unser gesamter Stoffwechsel ist auf dieses Zu-
sammenspiel zwischen Ernährung und Bewegung ausgerich-
tet. Nun sitzen die meisten Menschen — zumindest in unseren
Regionen — die meiste Zeit auf ihrem Hintern. Man muss also
wieder lernen, ein adäquates Maß an Bewegung und eine daran
ausgerichtete Kalorienzufuhr zu finden. Nicht Training im Fit-
ness-Studio mit seiner mit Desinfektionsmitteln und sonstigen
Chemikalien belasteten Luft ist sinnvoll, sondern die Bewegung
im Freien, idealerweise im Zusammenhang mit der Eigenpro-
duktion eines Teils der Nahrungsmittel.

Eine Vielzahl unserer sogenannten Zivilisationskrankheiten
beruht auf latenter Vergiftung mit Schadstoffen. Oft sind es Sub-
stanzen, deren Schädlichkeit noch gar nicht wissenschaftlich ab-
geklärt ist. Zum Glück ist unser Körper in der Lage, solche chro-
nischen Belastungen in vielen Fällen selbst zu regeln, wenn ihm
ansonsten ein gesundes Umfeld mit gesunder Ernährung gebo-
ten wird. Ein Teil der Schadstoffe gehört inzwischen zu unserer
Lebenskultur. Wir schimpfen über Weichmacher und Phthalate
in PET-Flaschen, genießen aber bei jeder Fahrt den Geruch des
»neuen Autos«. Es gilt: Vermeiden, was sich vermeiden lässt. Le-
ben wollen wir trotz alledem.

Die Tendenz, für jede Unpässlichkeit ein Medikament einzu-
fordern, ist falsch. Medikamente sollten, anders als es uns die
Pharma-Werbung vermittelt, die Ausnahme sein. Unser Kör-
per hat ein hohes Selbstheilungspotenzial. Im Zusammenspiel
zwischen unserer Natur, unserer Lebensqualität und den Arzten,

302

NACHWORT

Heilern, Heilpraktikern sollte nie vergessen werden, dass hier
»Heilung Nebensache« ist. Ich empfehle dazu das gleichnamige
Büchlein von Gerd Reuther. Die Pharmaindustrie und ihre Pro-
fiteure sind nebenbei entscheidende Treiber für neue Diagnosen.
Mit Hilfe einer korrumpierten Wissenschaft werden beispiels-
weise Laborgrenzwerte herabgesetzt (siehe Cholesterin ...), um
angeblich hilfreiche Therapeutika an den Menschen zu brin-
gen, die jedoch in Wirklichkeit, was das Leben und die Ge-
sundheit angeht, nichts bringen außer schädlichen Nebenwir-
kungen.

Bei diesen Therapieempfehlungen geht es primär darum, eine
Richtung vorzugeben, wie wir uns selbst heilen und unser Sys-
tem so weit stabilisieren können, dass wir auch geringe Mengen
manchmal von der Natur selbst gelieferter Schadstoffe tolerieren
und entgiften können. Stephanie Seneff ist sich der multiplen
Intoxikationen, die wir ständig über uns ergehen lassen (müs-
sen), durchaus bewusst. Sie ist eine der wenigen, die hierzu eine
Analyse der Daten durchführt und die Zusammenhänge heraus-
arbeitet.

Die Lektüre dieses Buches soll somit nicht nur auf die schäd-
lichen Auswirkungen des Herbizids Glyphosat aufmerksam
machen, sondern auch dazu anregen, sich Gedanken über das
Zusammenwirken verschiedenster toxischer Faktoren bei der
Entstehung von Krankheiten beziehungsweise Pathologien zu
machen, an die man zunächst gar nicht denkt, die aber ganz we-
sentlich unser Wohlbefinden, unser Leben und vor allem das Le-
ben nachfolgender Generationen beeinflussen können. Nicht zu
vergessen: Wir sind Teil eines Netzwerks des Lebens, in dem je-
des einzelne Element seine Daseinsberechtigung hat und jedes
einzelne Element seinen Einfluss auf die Evolution dieses Lebens
ausübt. Tatsächlich ist es ein »Knechten« der Natur, ein »Knech-
ten« des Lebens, das aus der uns eigenen Überheblichkeit gegen-

393

NACHWORT
über der Natur resultiert, aus der Profitgier und dem Machtstre-

ben Einzelner — wobei vergessen wird, dass wir selbst ein sehr
verletzlicher Teil des Systems sind.

Dr. med. Hans-Michael Hackenberg

Sigmaringen, im Oktober 2024

304

ANHANG A

Tabellen

Tabelle A.ı: 20 primäre Aminosäuren und ihre chemischen

Eigenschaften
1-Buchstaben- 3-Buchstaben- Name Chemische
Code Code Eigenschaft
A Ala Alanin hydrophob
C Cys Cystein polar
D Asp Asparaginsiure sauer
E Glu Glutaminsiure sauer
F Phe Phenylalanin hydrophob
G Gly Glycin hydrophob
H His Histidin polar
I Ile Isoleucin hydrophob
K Lys Lysin basisch
L Leu Leucin hydrophob
M Met Methionin amphipathisch
N Asn Asparagin polar
P Pro Prolin hydrophob
Q Gln Glutamin polar
R Arg Arginin basisch

308

ANHANG A: TABELLEN

1-Buchstaben- 3-Buchstaben- Name Chemische
Code Code Eigenschaft
S Ser Serin polar
T The Threonin polar
Vv Val Valin hydrophob
WwW Trp Tryptophan amphipathisch
Y Tyr Tyrosin amphipathisch

306

ANHANG A: TABELLEN

Tabelle A.2: An der ATP-Bindung beteiligte Proteine, die in
E. coli als Reaktion auf die Glyphosat-Exposition hochreguliert

werden

Protein Relative Erhöhung

Mögliche ATP-bindende Komponente eines 20
Transportsystems 19%
D,D-Dipeptid-Permease-System, ATP-bindende „8
Komponente dc
ATP-bindendes Protein des Nickeltransport- 2
systems 24
ATP-bindende Komponente des Transport- 12.06
systems für Glycin, Betain und Prolin 9
Fusionierte D-Allose-Transporter-Unterein-
heiten der ABC-Superfamilie: ATP-bindende 2,03
Komponenten
ATP-bindende Komponente des Transport-

2,38
systems fiir Maltose
Putativer ATP-bindender Zuckertransporter 2,10
Mutmafiliche ATP-bindende Komponente eines ©
Transportsystems 304
Mutmaflicher Teil einer mutmaßlichen ATP- -
bindenden Komponente eines Transportsystems 3
Mutmaßliche ATP-bindende Komponente eines a0
Transportsystems 3

Anmerkung: Die Zahl in der rechten Spalte gibt den Anstieg der Proteinexpression
um das x-fache an. Für Details siehe W. Lu et al.: »Genome-Wide Transcriptional
Responses of Escherichia coli to Glyphosate, a Potent Inhibitor of the Shikimate Path-
way Enzyme 5-Enolpyruvylshikimate-3-Phosphate Synthase«, Molecular Biosystems
9, no. 3 (2013): 522-30, https://doi.org/10.1039/c2mb25374g.

307

ANHANG A: TABELLEN

Tabelle A.3: 9 Proteine, die Glyphosat-Substitutionen enthalten,
die an phosphathaltige Moleküle binden

Sequenz Protein Phosphat-
Bindung

AIRQTSELTLG*K Zink-Finger-Protein 624 DNA

DG*QDRPLTKINSVK Pleckstrin-Homology- PtdIns
Domain-enthaltende Familie Phosphat
A member 5

EPVASLEQEEQG*K Doppel-Homeobox- DNA
Protein A

G*ELVMQYK Diacylglycerin-gamma ATP

GKELSG*LG*SALK Sehr langkettige Spezifi- FAD

“kation

Acyl-CoA-Dehydrogenase
Mitochondrial

KDGLG*GDK G-Protein-gekoppelter GPT
Rezeptor 158

NEKYLG*FGTPSNLGK | ATP-abhingiges Clp, ATP
Protease-ATP-bindende
Untereinheit

RTVCAKSIFELWG*- RNA-(Guanin(10)-N2)- tRNA

HGQSPEELYSSLK

Methyltransferase-Homolog

VTG*QLSVINSK

Protein-O-Mannosyl-
Transferase 2

Dolichyl-Phosphat

Hinweis: G* bedeutet eine Glyphosat-Substitution in der Peptidsequenz.
PtdIns = Phosphatidyl-Inositol

308

ANHANG A: TABELLEN

Tabelle A.4: Wichtige Proteine, die Heparansulfat als entschei-
denden Teil ihrer Signalmechanismen binden und die zelluläre
Beseitigung von Ablagerungen erleichtern

Protein Biologische Rolle
ı Antithrombin Systemische Antikoagulation
2 t-Plasminogen-Aktivator Auflösung von Thromben
3 Fibroblast Growth Factor Stimulation der Mitose (Zellteilung)
4 Interleukine und Selektive Entzündung
5 ApoE Lipoprotein-Clearance
6 Fibronectin Zell-Adhision
7 Laminin Zell-Adhision
8 Typ-5-Kollagen Zell-Adhision
9 Thromospondin Zell-Adhision, Wachstum

Quelle: Nach Tabelle 29.1 in J.D. Esko, »Glycosaminoglycan-Binding Proteins, in
Essentials of Glycobiology, eds. A. Varki et al., Cold Spring Harbor, NY: Cold Spring
Harbor Laboratory Press, 1999.

309

ANHANG B

Empfohlene Quellen

ORGANISATIONEN
UND KONFERENZEN

Weston A. Price Foundation (www.westonaprice.org): Eine ge-
meinnützige Organisation, die sich für den Verzehr traditionel-
ler, nährstoffreicher Lebensmittel einsetzt. Die Weston A. Price
Foundation veröffentlicht ein informatives vierteljährliches Ma-
gazin, veranstaltet eine jährliche Konferenz und sensibilisiert die

Öffentlichkeit für die schädlichen Auswirkungen von Giftstoffen
und giftigen Chemikalien in der Nahrungskette.

The Institute for Functional Medicine (www.ifm.org): Die funk-
tionelle Medizin befasst sich mit den Ursachen von Krankhei-
ten. Funktionelle Mediziner versuchen, den Menschen als Gan-
zes zu heilen, anstatt nur ein bestimmtes Medikament für eine
bestimmte Krankheit zu verschreiben. Ärzte, die funktionelle
Medizin praktizieren, sind oft Vorreiter wissenschaftlicher Inno-
vationen und helfen Patienten dabei, aktiv ihre Gesundheit zu
verbessern.

Sustainable Agriculture Conference (www.carolinafarmstewards.
org/sac): Die Carolina Farm Stewardship Association ist eine von
Landwirten getragene, gemeinnützige Organisation, die seit über
35 Jahren eine jährliche Konferenz veranstaltet. Sie bietet prakti-
sche und theoretische Schulungen für alle, die sich für Familien-

310

ANHANG B: EMPFOHLENE QUELLEN

betriebe, lokale Landwirtschaft und ökologischen Landbau in-
teressieren.

Moms Across America (www.momsacrossamerica.com): Eine
Aktivistenorganisation, die von Zen Honeycutt, einer Mutter
von drei Kindern, gegründet wurde, um Mütter über gesunde
Ernährung und gesunde Gemeinschaften aufzuklären und zu
stärken. Ihre Website ist eine Fundgrube für hilfreiche Infor-
mationen über Glyphosat, Entgiftung und darüber, wie man sich
aktiv in der Bewegung für gesündere Lebensmittel engagieren

kann.

EcoFarm Conference (eco-farm.org): Eine jährliche Konferenz,
die von EcoFarm gesponsert wird, einer Vereinigung für ökologi-
sche Landwirtschaft, deren Ziel es ist, sichere, gesunde, gerech-
te und ökologisch nachhaltige Lebensmittelsysteme zu fördern.
Diese wunderbare gemeinnützige Organisation wurde 1981 ge-
gründet und ist nach wie vor sehr aktiv. Sie baut Allianzen auf,
fördert Gemeinschaftsveranstaltungen und setzt sich für gesunde
Ernährung und einen gesunden Planeten ein.

The Public Interest Network (publicinterestnetwork.org): The
Public Interest Network ist eine Organisation fiir sozialen Wan-
del, die eine Kampagne zum Verbot von Glyphosat ins Leben
gerufen hat. Sie ist eine landesweite Organisation, die sich dafiir
einsetzt, die Luft, die Lebensmittel und das Wasser unseres Pla-
neten sicherer zu machen.

Toxic-Free Future (toxicfreefuture.org): Diese wissenschaftlich
orientierte Non-Profit-Organisation setzt sich für die Verwen-
dung sicherer Produkte, Chemikalien und Verfahren ein, um die
Gesundheit der Menschen und den Schutz unseres Planeten zu
verbessern. Auf ihrer Website finden Sie hilfreiche Hintergrund-

311

ANHANG B: EMPFOHLENE QUELLEN

informationen und wissenschaftliche Artikel zu 21 bedenklichen

Chemikalien.

Children’s Health Defense (https://childrenshealthdefense.org):
Children’s Health Defense wurde von dem Umweltschiitzer und
Gesundheitsaktivisten Robert F. Kennedy Jr. gegründet und steht
an der Spitze der Bewegung zum Schutz von Kindern vor gifti-
gen Substanzen. Die Organisation setzt sich fiir Impfstoffsicher-
heit, medizinische Freiheit und Transparenz der Regierung ein.

AutismOne (www.autismone.org): Diese elternorientierte ge-
meinnttzige Organisation unterstützt Familien, die von Autis-
mus betroffen sind. An ihrer jährlichen Konferenz nehmen Ärzte,
Forscher und Gesundheitsfachleute teil, die auf dem Gebiet der
Prävention und Heilung von Autismus auf dem neuesten Stand
sind.

Environmental Working Group (www.ewg.org): Eine meiner
Lieblingsorganisationen. Diese gemeinnützige Organisation er-
möglicht Verbrauchern ein längeres und gesünderes Leben, in-
dem sie Forschungsergebnisse und Bildungsangebote bereitstellt,
um bessere Verbraucherentscheidungen und unparteiisches bür-
gerschaftliches Engagement zu fördern. Ihr Motto lautet, dass al-
les miteinander verbunden ist (die menschliche Gesundheit und
die Umwelt), und ihre Website enthält eine Fülle von Informa-
tionen zu allen möglichen Themen, von Schadstoffen im Trink-
wasser bis hin zu biopersistenten, ewig in der Umwelt verbleiben-

den Chemikalien.

International Society for Environmentally Acquired Illness (iseai.
org): Diese internationale gemeinnützige medizinische Vereini-
gung sensibilisiert für die Umweltursachen chronischer Krank-
heiten und setzt sich für die Genesung von Patienten ein. Sie

312

ANHANG B: EMPFOHLENE QUELLEN

müssen kein Arzt sein, um Mitglied zu werden, und die Kon-
ferenzen unter dem Motto »One People, One Health, One Pla-
net« sind sehr informativ.

Environmental Health Symposium (www.environmentalhealth
symposium.com): Eine jährliche Konferenz für Ärzte, die auch
für die Öffentlichkeit zugänglich ist und sich mit den Auswirkun-
gen von Umweltgiften wie Pestiziden, Herbiziden, EMFs und
Gentechnologie auf die menschliche Gesundheit befasst.

NutriGenic Research Institute (www.nutrigeneticresearch.org):
Ein Institut, das sich mit Ernährung befasst und untersucht, wie
die Umwelt mit der Epigenetik zusammenwirkt und welche Rol-
le epigenetische Faktoren für die menschliche Gesundheit spie-
len. Auf seiner Website finden Sie interessante Informationen
zu DNA-Tests, mitochondrialen Erkrankungen und dazu, wie
Einzelnukleotid-Polymorphismen Ihre Gesundheit beeinflussen
können.

Organic Consumers Association (www.organiccgnsumers.org/
usa): OCA ist eine gemeinnützige Basisorganisation, die sich für
den Schutz und die Förderung der Verbraucherrechte auf siche-
re und gesunde Lebensmittel einsetzt. Sie unterstützt regenerati-
ve Landwirtschaft, Unternehmensverantwortung sowie ökologi-
schen Landbau und Familienbetriebe. Auf ihrer Website finden
Sie hilfreiche Informationen über lokale Landwirte und Bezugs-
quellen für Bio-Lebensmittel. Außerdem führt sie Kampagnen
und Boykotte im öffentlichen Interesse durch.

313

ANHANG B: EMPFOHLENE QUELLEN
VORSCHLÄGE FÜR WEITERE LEKTÜRE

Gabe Brown: Dirt to Soil, One Family’s Journey into Regenera-
tive Agriculture, 2018.

Rachel Carson: Silent Spring, 1962.

F. William Engdahl: Seeds of Destruction: The Hidden Agenda
of Genetic Manipulation, 2007.

Carey Gillam: Whitewash: The Story of a Weed Killer, Cancer,
and the Corruption of Science, 2019.

Carey Gillam: The Monsanto Papers: Deadly Secrets, Corporate
Corruption, and One Man's Search for Justice, 2021.
R.D. Lee: Gut-Brain Secrets, Part 1: Good Food, Bad Food (Nu-
trition and Toxins in Food + GMO’s and Glyphosate), 2018.
David Perlmutter, MD: Grain Brain: The Surprising Truth about
Wheat, Carbs, and Sugar — Your Brain’s Silent Killers, 2018.
Josh Tickell: Kiss the Ground: How the Food You Eat Can Re-
verse Climate Change, Heal Your Body & Ultimately Save
Our World, 2017.

E.G. Vallianatos: Poison Spring: The Secret History of Pollution
and the EPA, 2014.

Frank A.von Hippel: The Chemical Age: How Chemists Fought
Famine and Disease, Killed Millions, and Changed Our Rela-
tionship with the Earth, 2020.

314

IO

II

ANMERKUNGEN

EINFÜHRUNG

M.D. Kogan et al., »The Prevalence of Parent-Reported Autism Spectrum Dis-
order Among US Children«, Pediatrics 142 (2018): 6, https://doi.org/10.1542/
peds.2017-4161.

Centers for Disease Control, »Data & Statistics on Autism Spectrum Disorder«,
https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/data.html.

Therese Limbana et al., »Gut Microbiome and Depression: How Micro-
bes Affect the Way We Think«, Cureus 2, no. 8 (2020): e9966, https://doi.
org/10.7759/cureus.9g966.

Hsin-Jung Wu and Eric Wu, »The Role of Gut Microbiota in Immune Home-
ostasis and Autoimmunity«, Gut Microbes 3, no. 1 (2012): 4-14, https://doi.
org/10.4161/gmic.19320.

Anastazja M. Gorecki et al., »Altered Gut Microbiome in Parkinson's Disease
and the Influence of Lipopolysaccharide in a Human a-Synuclein Over-
Expressing Mouse Model, Frontiers in Neuroscience 13 (2019): 839, https://
doi.org/10.3389/fnins.2019.00839.

S.O. Duke et al., »Glyphosate: A Once-in-a-Century Herbicide«, Pest Manage-
ment Science 64 (2008): 319—25.

Molli M. Newman et al., »Changes in Rhizosphere Bacterial Gene Expression
Following Glyphosate Treatment, Science of the Total Environment 553 (2016):
32—41, https://doi.org/10.1002/ps.1518. Kapitel 1: Beweise fiir Schäden.

M.R. Fernandez et al., »Glyphosate Associations with Cereal Diseases Caused
by Fusarium spp. in the Canadian Prairies«, European Journal of Agronomy 31,
no. 3 (2009): 133—43, https://doi.org/10.1016/j.€ja.2009.07.003.

Nancy L. Swanson et al., »Genetically Engineered Crops, Glyphosate and the
Deterioration of Health in the United States of America, Journal of Organic
Systems 9 (2014): 6-37.

»DDTe«, National Pesticide Information Center, 1999, http://npic.orst.edu/
factsheets/ddtgen.pdf.

Neil Vargesson, »Thalidomide-Induced Teratogenesis: History and Mecha-
nisms, Birth Defects Research Part C: Embryo Today 105, no. 2 (2015): 140-56,
https://doi.org/10.1002/bdrc.21096.

B. Jarvis, »The Insect Apocalypse Is Here«, New York Times Magazine, Novem-

315

13

La]

10

II

12

ANMERKUNGEN

ber 27, 2018, https://www.nytimes.com/2018/11/27/magazine/insect-apocalypse.
html.

Gerardo Ceballosa et al., »Vertebrates on the Brink as Indicators of Biological
Annihilation and the Sixth Mass Extinction«, Proceedings of the National
Academy of Sciences 117, no. 24 (2020): 13596—602, https://doi.org/10.1073/

pnas.1704949114 Corpus.

KAPITEL 1: BEWEISE FUR SCHADEN

United States Environmental Protection Agency, »Glyphosate«, https://www.
epa.gov/ingredients-used-pesticide-products/glyphosate.

US patent number 3160632; filed: January 30, 1961; awarded: December 8, 1964.

US patent number 3455675 A; filed: June 25, 1968; awarded: July 15, 1969.

US patent number 20040077608 Ar; filed: August 29, 2003; awarded: April 22,
2004.

Roundup, »The History of Roundups, https://www.roundup.ca/en/rounduphi
story.

C.M. Benbrook, »Irends in Glyphosate Herbicide Use in the United States and
Globally«, Environmental Sciences Europe 28 (2016): 3, https://doi.org/10.1186/
$12302-016-0070-0.

Charles M. Benbrook, »Trends in Glyphosate Herbicide Use in the United
States and Globally«, Environmental Sciences Europe 28 (2016): 3, https://doi.
org/10.1186/512302-016-0070-0.

Marie-Pier Hébert et al., »The Overlooked Impact of Rising Glyphosate
Use on Phosphorus Loading in Agricultural Watersheds«, Frontiers in Eco-
logy and the Environment 17, no. 1 (2019): 48-56, https://doi.org/10.1002/
fee.198s.

Narong Chamkasem and John D Vargo, »Development and Independent
Laboratory Validation of an Analytical Method for the Direct Determination
of Glyphosate, Glufosinate, and Aminomethylphosphonic Acid in Honey by
Liquid Chromatography Tandem Mass Spectrometry, Journal of Regulatory
Science 5, no. 2 (2017): 1-9, https://doi.org/10.21423/jrs-vosnozpoor.

Thomas S. Thompson et al., »Determination of Glyphosate, AMPA, and Glu-
fosinate in Honey by Online Solid-Phase Extraction-Liquid Chromatography-
Tandem Mass Spectrometry«, Food Additives & Contaminants: Part A 36, no. 2
(2019): 1-13, https://doi.org/10.1080/19440049.2019.1577993.

Melissa J. Perry et al., »Historical Evidence of Glyphosate Exposure from a
US Agricultural Cohort«, Environmental Health 18 (2019): 42, https://doi.
0rg/10.1186/512940-019-0474-6.

Paul J. Mills et al., »Excretion of the Herbicide Glyphosate in Older Adults bet-

316

3

14

15

16

17

18

19

20

21

22

23

24

25

ANMERKUNGEN

ween 1993 and 2016«, JAMA 318, no. 16 (2017): 1610-11, https://doi.org/10.1001/
jama.2017.11726.

Persönliches Gespräch zwischen Dr. Chris Chlebowski und Jennifer Margulis,
17. Juli 2020.

Monika Krüger et al., »Detection of Glyphosate Residues in Animals and
Humans«, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 4 (2014): 210,
https://doi.org/10.4172/2161-0525.1000210.

Sudhir Kumar et al., »Glyphosate-Rich Air Samples Induce 1L-33, TSLP and
Generate 11-13 Dependent Airway Inflammation«, Toxicology o (2014): 42-51,
https://doi.org/10.1016/].t0x.2014.08.008.

Carlo Caiati et al., »The Herbicide Glyphosate and Its Apparently Controver-
sial Effect on Human Health: An Updated Clinical Perspective«, Endocrine,
Metabolic & Immune Disorders — Drug Targets 20, no. 4 (2020): 489-505,
https://doi.org/02174/1871530319666191015191614.

Becky Talyn et al., »Roundup®, but Not Roundup-Ready® Corn, Increases
Mortality of Drosophila melanogaster, Toxics 7, no. 3 (2019): 38, https://doi.
org/10.3390/toxics7030038.

Becky Talyn et al., »Roundup®, but Not Roundup-Ready® Corn, Increases
Mortality of Drosophila melanogaster, Toxics 7, no. 3 (2019): 38, https://doi.
org/10.3390/toxics7030038.«

Qixing Mao et al., »T'he Ramazzini Institute 13-Week Pilot Study on Gly-
phosate and Roundup Administered at Human-Equivalent Dose to Sprague
Dawley Rats: Effects on the Microbiome«, Environmental Health 17 (2018): 50,
https://doi.org/10.1186/512940-018-0394-X.

Jack Lewis, »Lead Poisoning: A Historical Perspective«, EPA Journal, US Envi-
ronmental Protection Agency, May 1985, https://archive.epa.gov/epa/aboutepa/
lead-poisoning-historical-perspective.html.

Environmental Protection Agency, »Glyphosate«, https://www.epa.gov/ingre
dients-used-pesticide-products/glyphosate.

John Peterson Myers et al., »Concerns Over Use of Glyphosate-Based Herbici-
des and Risks Associated with Exposures: A Consensus Statement«, Environ-
mental Health 15 (2016): 19, https://doi.org/10.1186/512940-016-0117-0.
European Food Safety Authority, »EFSA Explains Risk Assessment: Gly-
phosate«, [EN] Fact sheet, https://doi.org/10.2805/654221, November 12, 2015,
https://www.efsa.europa.eu/en/corporate/pub/glyphosateisira.
Environmental Protection Agency, »Glyphosate«, https://www.epa.gov/ingre-
dients-used-pesticide-products/glyphosate.

Qixing Mao et al., »The Ramazzini Institute 13-Week Pilot Study on Gly-
phosate and Roundup Administered at Human-Equivalent Dose to Sprague
Dawley Rats: Effects on the Microbiome«, Environmental Health 17 (2018): 50,
https://doi.org/10.1186/s12940-018-0394-X.

37

26

27

28

29

30

31

32

33

34

35

36

37

ANMERKUNGEN

Alfredo Santovito et al., »In Vitro Evaluation of Genomic Damage Induced by
Glyphosate on Human Lymphocytes«, Environmental Science and Pollution
Research 25 (2018): 34693—700, https://doi.org/10.1007/s11356-018-3417-9.

S. Guilherme et al., »European Eel (Anguilla anguilla) Genotoxic and Pro-
Oxidant Responses following Short-Term Exposure to Roundup — a Gly-
phosate-Based Herbicide«, Mutagenesis 25, no. 5 (2010): 523-30, https://doi.
org/10.1093/mutage/geqo38; C.D. Nwani et al.,, nDNA Damage and Oxidative
Stress Modulatory Effects of Glyphosate-Based Herbicide in Freshwater Fish,
Channa punctatus«, Environ Toxicol Pharmacol 36, no. 2 (2013): 539-47, http://
dx.doi.org/10.1016/j.etap.2013.06.001.

M.-A. Martinez et al., »Neurotransmitter Changes in Rat Brain Regions Fol-
lowing Glyphosate Exposure«, Environmental Research 161 (2018): 217, https://
doi.org/10.1016/j.envres.2017.10.051.

Siriporn Thongprakaisang et al., »Glyphosate Induces Human Breast Cancer
Cells Growth via Estrogen Receptors«, Food and Chemical Toxicology 59
(2013): 129-36.

Manon Duforestel, »Glyphosate Primes Mammary Cells for Tumorigenesis by
Reprogramming the Epigenome in a TET3-Dependent Manner, Frontiers in
Genetics 10 (2019): 885, https://doi.org/10.3389/fgene.2019.0088s.

Y. Hao et al., »Roundup® Confers Cytotoxicity through DNA Damage and
Mitochondria-Associated Apoptosis Induction«, Environmental Pollution 252,
Part A (2019): 917-23, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2019.05.128.

Laura N. Vandenberg et al., Hormones and Endocrine-Disrupting Chemicals:
Low-Dose Effects and Nonmonotonic Dose Responses«, Endocrine Reviews
33(3) (2012): 378-455, https://doi.org/10.1210/er.2011-1050.

Eliane Dallegrave et al., »The Teratogenic Potential of the Herbicide Glypho-
sate — Roundup in Wistar Rats, Toxicology Letters 142 (2003): 45-52, https://
doi.org/10.1016/50378-4274(02)00483-6.

Gilles-Eric Séralini et al., »Long Term Toxicity of a Roundup Herbicide and a
Roundup-Tolerant Genetically Modified Maize«, Food and Chemical Toxico-
logy 50 (2012): 422131, Retracted, https://doi.org/10.1016/j.fct.2012.08.005.
Claire Robinson, »Emails Reveal Role of Monsanto in Séralini Study Retrac-
tion«, GM Watch, July 20, 2016, https://gmwatch.org/en/news/latest-news/17121.
Gilles-Eric Séralini et al., RETRACTED: Long Term Toxicity of a Roundup
Herbicide and a Roundup-Tolerant Genetically Modified Maize«, Food and
Chemical Toxicology 50, 11 (2012): 4221-31, https://www.sciencedirect.com/
science/article/pii/S0278691512005637.

Gilles-Eric Séralini et al., »Republished Study: Long-term Toxicity of a
Roundup Herbicide and a Roundup-Tolerant Genetically Modified Maize,
Environmental Sciences Europe 26 (2014): 14, https://doi.org/10.1186/s12302~
014-0014-5.

318

38

39

40

41

42

43

45

46

47

48

49

50

ANMERKUNGEN

N. Defarge et al., »Toxicity of Formulants and Heavy Metals in Glyphosate-
based Herbicides and Other Pesticides«, Toxicology Reports 5 (2018): 156-63,
https://doi.org/10.1016/j.toxrep.2017.12.0235.

Monika Krüger et al., »Detection of Glyphosate Residues in Animals and
Humans, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 4 (2014): 210.
Awad A. Shehata et al., »Distribution of Glyphosate in Chicken Organs and Its
Reduction by Humic Acid Supplementation«, The Journal of Poultry Science 51,
no. 3 (2014): 333-37, https://doi.org/https://doi.org/10.2141/jpsa.o130169.
Monika Krüger et al., »Detection of Glyphosate in Malformed Piglets«, Jour-
nal of Environmental and Analytical Toxicology 4 (2014): 5, http://dx.doi.
0rg/10.4172/2161-0525.1000230.

S.O. Duke et al., »Glyphosate: A Once-in-a-Century Herbicide«, Pest Manage-
ment Science 64 (2008): 319—25, https://doi.org/10.4172/2161-0525.1000210,
https://doi.org/10.1002/ps.1518.

Daniel Brugger and Wilhelm M. Windisch, »Subclinical Zinc Deficiency
Impairs Pancreatic Digestive Enzyme Activity and Digestive Capacity of Wea-
ned Piglets«, British Journal of Nutrition 116, no. 3 (2016): 425-33, https://doi.
org/10.1017/S0007114516002105.

Monika Kriiger et al., »Field Investigations of Glyphosate in Urine of Danish
Dairy Cows, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 3 (2013): 5.
Anthony Samsel and Stephanie Seneff, »Glyphosate, Pathways to Modern
Diseases III: Manganese Neurological Diseases, and Associated Pathologiesc,
Surgical Neurology International 6 (2015): 45, https://doi.org/10.4103/2152-
7806.153876.

Channa Jayasumana et al., »Glyphosate, Hard Water and Nephrotoxic Metals:
Are They the Culprits Behind the Epidemic of Chronic Kidney Disease of
Unknown Etiology in Sri Lanka?«, International Journal of Environmental
Research & Public Health 11, no. 2 (2014): 2125-47, https://doi.org/10.3390/
ijerphrro202123.

Sarath Gunatilake et al., »Glyphosate’s Synergistic Toxicity in Combination
with Other Factors as a Cause of Chronic Kidney Disease of Unknown Origine,
International Journal of Environmental Research and Public Health 16, no. 15
(2019): 2734, https://doi.org/10.3390/ijerph16152734.

Konstantin Popov et al., »Critical Evaluation of Stability Constants of Phos-
phonic Acids«, Pure and Applied Chemistry 73 (2001): 1641—77, https://doi.
0rg/10.1351/pac200173101641.

M. Purgel et al., »Glyphosate Complexation to Aluminium (III). An Equi-
librium and Structural Study in Solution Using Potentiometry, Multinuclear
NMR, ATR-FTIR, ESI-MS and DFT Calculations«, Journal of Inorganic Bio-
chemistry 103 (2009): 1426-38, https://doi.org/10.1016/j.jinorgbio.2009.06.011.
Stephanie Seneft et al., »Aluminum and Glyphosate Can Synergistically Induce

319

51

52

53

54

55

56

57

58

59

60

61

ANMERKUNGEN

Pineal Gland Pathology: Connection to Gut Dysbiosis and Neurological
Disease«, Agricultural Sciences 6 (2015): 42-70, https://doi.org/10.4236/as.2015.
61005.

Matthew John Mold et al., »Aluminum and Neurofibrillary Tangle Co-Loca-
lization in Familial Alzheimer’s Disease and Related Neurological Disorders«,
Journal of Alzheimer’s Disease 78, no. 1 (2020): 139-49.

Katie Wedell et al., »Midwest Farmers Face a Crisis. Hundreds Are Dying
by Suicide«, March 9, 2020, https://www.usatoday.com/in-depth/news/inves
tigations/2020/03/09/climate-tariffs-debt-and-isolation-drive-some-farmers-
suicide/4955865002/.

S.H. Zyoud et al., »Global Research Production in Glyphosate Intoxication
from 1978 to 2015: A Bibliometric Analysis«, Human & Experimental Toxico-
logy 56, no. 10 (2017): 997-1006, https://doi.org/10.1177/0960327116678299.

A. Arul Selvi et al, »Enzyme-Linked Immunoassay for the Detection of
Glyphosate in Food Samples Using Avian Antibodies«, Food and Agricultural
Immunology 22, no. 3 (2011): 217-28, https://doi.org/10.1080/09540105.2011.553
799:

Robin Mesnage et al., »Major Pesticides Are More Toxic to Human Cells Than
Their Declared Active Principles«, Biomed Research International 2014 (2014):
179 691, https://doi.org/10.1155/2014/179691.

C.H. Lee et al., »The Early Prognostic Factors of Glyphosate-Surfactant Into-
xication«, American Journal of Emergency Medicine 26, no. 3 (2008): 275-81,
https://doi.org/10.1016/j.ajem.2007.05.011.

K. Zouaoui et al., »Determination of Glyphosate and AMPA in Blood and
Urine from Humans: About 13 Cases of Acute Intoxication«, Forensic Science
International 226 (2013): e20-—e25, https://doi.org/10.1016/j.forsciint.2012.12.010;
Hsin-Ling Lee and How-Ran Guo, »The Hemodynamic Effects of the For-
mulation of Glyphosate-Surfactant Herbicides«, in »Herbicides: Theory and
Applications«, Sonia Soloneski and Marcelo L. Larramendy, eds. (London:
IntechOpen, 2011), DOI: 10.5772/13486.

Y.H. Kim et al., »Heart Rate-Corrected QT Interval Predicts Mortality in
Glyphosate-Surfactant Herbicide-Poisoned Patients«, American Journal of
Emergency Medicine 32, no. 3 (2014): 203-7, https://doi.org/10.2337/dc13-1257.
International Agency for Research on Cancer, »IARC Monographs Volume
112: Evaluation of Five Organophosphate Insecticides and Herbicides«, March
20, 2015, World Health Organization, https://www.iarc.who.int/wp-content/
uploads/2018/07/MonographVolumeri2-1.pdf.

Zum jetzigen Zeitpunkt wird die Klage noch von Bayer/Monsanto angefoch-
ten, sodass das endgültige Ergebnis noch nicht klar ist.

Bloomberg, »Jury Verdict: Roundup Weed Killer was a Major Factor in Man's
Cancer«, The Orange County Register, March 19, 2019. https://www.ocregister.

320

62

63

ANMERKUNGEN

com/2019/03/19/jury-verdict-roundup-weed-killer-was-a-major-factor-in-mans-
cancer.

V. Kasuba et al., »Effects of Low Doses of Glyphosate on DNA Damage, Cell
Proliferation and Oxidative Stress in the HepG2 Cell Line«, Environmental
Science and Pollution Research 24 (2017): 19 267-81, https://doi.org/10.1007/
s11356-017-9438-Y.

Marta Kwiatkowska et al., "DNA Damage and Methylation Induced by Gly-
phosate in Human Peripheral Blood Mononuclear Cells (in Vitro Study),
Food and Chemical Toxicology 105 (2017): 93-98, http://dx.doi.org/10.1016/j.
etap.2013.06.00L.

64 J.H. Kang et al., »Methylation in the p53 Promoter is a Supplementary Route

65

66

67

68

69

70

to Breast Carcinogenesis: Correlation between CpG Methylation in the ps3
Promoter and the Mutation of the ps3 Gene in the Progression from Ductal
Carcinoma in Situ to Invasive Ductal Carcinomas, Laboratory Investigation 81,
no. 4 (2001): 573-79, https://doi.org/10.1038/labinvest.3780266.

C. Paz-y-Mino et al, »Evaluation of DNA Damage in an Ecuadorian Popula-
tion Exposed to Glyphosate«, Genetics and Molecular Biology 30, no. 2 (2007):
456-60, http://dx.doi.org/10.1590/S1415-47572007000300026; C. Bolognesi
et al., »Biomonitoring of Genotoxic Risk in Agricultural Workers from Five
Colombian Regions: Association to Occupational Exposure to Glyphosatex,
Journal of Toxicology and Environmental Health, Part A 72, no. 15-16 (2009):
986-97, https://doi.org/10.1080/15287390902929741.

Mark Buchanan, »Roundup’s Risks Could Go Well Beyond Cancer«, Bloom-
berg Opinion, June 4, 2019, last accessed June 5, 2019, https://www.bloomberg.
com/opinion/articles/2019-06-04/roundup-cancer-risk-is-only-one-danger-to-
humans-animals.

Patricia Weiss and Tina Bellon, »Bayer Puts Roundup Future Claims Sett-
lement on Hold«, US Legal News, July 8, 2020, https://www.reuters.com/
article/legal-us-bayer-litigation/bayer-puts-roundup-future-claims-settlement-
on-hold-idUSKBN24921Q).

Meriel Watts et al., »Glyphosate«, Pesticide Action Network International,
October 2016, last accessed May 3, 2019, pan-international.org/wp-content/
uploads/Glyphosate-monograph.pdf.

Rabah Kamal, »How Does U.S. Life Expectancy Compare to Other Coun-
tries?«, Peterson-KFF Health System Tracker, December 23, 2019, https://
www.healthsystemtracker.org/chart-collection/u-s-life-expectancy-compare-
countries/#item-start.

Kenneth D. Kochanek et al., »Mortality in the United States, 2016«, NCHS
Data Brief, no. 293, December 2017.

321

+

10

II

12

ANMERKUNGEN

KAPITEL 2: VERSAGENDE OKOSYSTEME

William Ophuls, Apologies to the Grandchildren, https://ophuls.org/essays.
Yinon M. Bar-On et al., » The Biomass Distribution on Earth«, Proceedings of
the National Academy of Sciences US A 115, no. 25 (2018): 6506-11, https://doi.
org/10.1073/pnas.1711842115.

Intergovernmental Science-Policy Platform on Biodiversity and Ecosystem
Services, »Global Assessment Report on Biodiversity and Ecosystem Services,
last accessed October 10, 2010, https://www.ipbes.net/global-assessment-
report-biodiversity-ecosystem-services.

J.E. Primost et al., »Glyphosate and AMPA, >Pseudo-Persistent« Pollutants
Under Real-World Agricultural Management Practices in the Mesopotamic
Pampas Agroecosystem, Argentina«, Environmental Pollution 229 (2017): 771—-
77, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2017.06.006.

P. Laitinen et al., »Fate of the Herbicide Glyphosate, Glyphosinate-Ammonium,
Phenmedipham, Ethofumesate and Metamitron in Two Finnish Arable Soils,
Pest Management Science 62 (2006): 473-91, https://doi.org/10.1002/ps.1186.
E. Primost et al., »Glyphosate and AMPA, >Pseudo-Persistent« Pollutants Under
Real-World Agricultural Management Practices in the Mesopotamic Pampas
Agroecosystem, Argentina«, Environmental Pollution 229 (2017): 771—77, https://
doi.org/10.1016/j.envpol.2017.06.006.

Lars Bergstrom et al., »Laboratory and Lysimeter Studies of Glyphosate and
Aminomethylphosphonic Acid in a Sand and a Clay Soil, Journal of Environ-
mental Quality 40 (2011): 98-108, https://doi.org/10.2134/jeq2010.0179.
Florence Poirier et al., »Proteomic Analysis of the Soil Filamentous Fungus
Aspergillus nidulans Exposed to a Roundup Formulation at a Dose Causing
No Macroscopic Effect: A Functional Study«, Environmental Science and Pol-
lution Research International 24, no. 33 (2017): 25933—46, https://doi.org/o1007/
sI11356-017-0217-6.

Jacqueline E. Mohan, »Mycorrhizal Fungi Mediation of Terrestrial Ecosystem
Responses to Global Change: Mini-Review«, Fungal Ecology 10 (2014): 3-19,
https://doi.org/10.1016/j.funeco.2014.01.005.

Nic Fleming, »Plants Talk to Each Other Using an Internet of Fungus,
November 11, 2014, http://www.bbc.com/earth/story/20141111-plants-have-a-
hidden-internet.

G. Murray and J. Brennan, »Estimating Disease Losses to the Australian Wheat
Industry«, Australasian Plant Pathology 38, no. 6 (2009): 558—70, https://doi.
org/10.1071/A Po9064.

M.R. Fernandez et al., »Glyphosate Associations with Cereal Diseases Caused
by Fusarium spp. in the Canadian Prairies«, European Journal of Agronomy 31,
no. 3 (2009): 133—43, https://doi.org/10.1016/j.€ja.2009.07.003.

322

14

15

16

17

18

19

20

21

22

23

24

ANMERKUNGEN

Martin V. Dutton and Christine S. Evans, »Oxalate Production by Fungi: Its
Role in Pathogenicity and Ecology in the Soil Environment, Canadian Journal
of Microbiology 42 (1996): 881-95, https://doi.org/10.1139/mg6-114.

A. Casadevall, »Fungal Diseases in the 21st Century: The Near and Far Hori-
zons«, Pathogens and Immunity 3 (2018): 183-96, https://doi.org/10.20411/pai.
v3i2249.

Felix Bongomin et al., »Global and Multi-National Prevalence of Fungal Disea-
ses — Estimate Precision, Journal of Fungi (Basel) 3, no. 4 (2017): 57, https://
doi.org/10.3390/jof3040057; Fausto Almeida et al., »The Still Underestimated
Problem of Fungal Diseases Worldwide«, Frontiers in Microbiology 10 (2019):
214, https://doi.org/10.3389/fmicb.2019.00214.

Katharina Kainz et al., »Fungal Infections: The Hidden Crisis«, Microbial Cell
7,n0. 6 (2020): 143-45, http://doi.org/10.15698/mic2020.06.718.

Fungal Diseases, Centers for Disease Control and Prevention, »Types of Fungal
Diseases«, https://www.cdc.gov/fungal/diseases/index.html.

C.S. Carranza et al., »Glyphosate in Vitro Removal and Tolerance by Aspergil-
lus oryzae in Soil Microcosms«, International Journal of Environmental Science
and Technology 16 (2019): 7673-82, https://doi.org/10.1007/513762-019-02347-X.
M. Cristina Romero et al., »Biodegradation of Glyphosate by Wild Yeasts,
Revista Mexicana de Micologia 19 (2004): 46-50.

M.A. Pfaller et al., »Candida krusei, a Multidrug-Resistant Opportunistic Fun-
gal Pathogen: Geographic and Temporal Trends from the ARTEMIS DISK
Antifungal Surveillance Program, 2001 to 2005«, Journal of Clinical Microbio-
logy 46, no. 2 (2008): 515-21, https://doi.org/10.1128/JCM.01915-07.

Cornelius J. Clancy, Why the CDC Warns Antibiotic-Resistant Fungal Infec-
tions are an Urgent Health Threat, The Conversation, November 19, 2019,
https://theconversation.com/why-the-cdc-warns-antibiotic-resistant-fungal-in
fections-are-an-urgent-health-threat-127095.

Centers for Disease Control, »ITracking Candida auris«, last accessed November
25, 2020, https://www.cdc.gov/fungal/candida-auris/tracking-c-auris. html.
Anna Jeffery-Smith et al., »Candida auris: A Review of the Literature«, Clini-
cal Microbiology Reviews 31 (2017): eoo 029-17, https://doi.org/10.1128/CMR.
00029-17.

W.A. Battaglin et al., »Glyphosate and Its Degradation Product AMPA Occur
Frequently and Widely in U.S. Soils, Surface Water, Groundwater, and Precipi-
tation, Journal of the American Water Resources Association 50, no. 2 (2014):
275-90, https://doi.org/10.1111/jawr.12159.

Juan Manuel Montiel-Leén et al., "Widespread Occurrence and Spatial Dis-
tribution of Glyphosate, Atrazine, and Neonicotinoids Pesticides in the St.
Lawrence and Tributary Rivers«, Environmental Pollution 250 (2019): 29-39,
https://doi.org/10.1016/j.envpol.2019.03.125.

323

26

ANMERKUNGEN

Rocio Inés Bonansea et al., »The Fate of Glyphosate and AMPA in a Fresh-
water Endorheic Basin: An Ecotoxicological Risk Assessment«, Toxics 6, no. 3
(2018), http://doi.org/10.3390/toxics6010003.

27 J.L. Stoddard et al., »Continental-Scale Increase in Lake and Stream Phos-

28

29

30

32

33

34

35

36

37

phorus: are Oligotrophic Systems Disappearing in the United States?«, Envi-
ronmental Science and Technology 50 (2016): 3409-15, https://doi.org/10.1021/
acs.est.5sbosgs0.

Kevin W. King et al., »Contributions of Systematic Tile Drainage to Waters-
hed-Scale Phosphorus Transport, Journal of Environmental Quality 44, no. 2
(2015): 486-94, https://doi.org/10.2134/jeq2014.04.0149.

Kevin W. King et al., »Contributions of Systematic Tile Drainage to Waters-
hed-Scale Phosphorus Transport, Journal of Environmental Quality 44, no. 2
(2015): 486-94, https://doi.org/10.2134/jeq2014.04.0149.

Damian Drzyzga and Jacek Lipok, »Glyphosate Dose Modulates the Uptake of
Inorganic Phosphate by Freshwater Cyanobacteria, Journal of Applied Phyco-
logy 30 (2018): 299-309, https://doi.org/10.1007/s10811-017-1231-2.

Philip Mercurio et al., »Glyphosate Persistence in Seawater«, Marine Pollution
Bulletin 85 (2014): 385-90, https://doi.org/10.1016/j.marpolbul.2014.01.021.
Antonio Suppa et al., »Roundup Causes Embryonic Development Failure and
Alters Metabolic Pathways and Gut Microbiota Functionality in Non-target
Species«, Microbiome 8 (2020): 170, https://doi.org/10.1186/540168-020-00943-5.
I.S. Canosa et al., »Imbalances in the Male Reproductive Function of the
Estuarine Crab Neohelice granulata, Caused by Glyphosate«, Ecotoxicology
and Environmental Safety 182 (2019): 109 405, https://doi.org/10.1016/j.ecoenv.
2019.109405.

Mahdi Banaee et al., »Acute Exposure to Chlorpyrifos and Glyphosate Induces
Changes in Hemolymph Biochemical Parameters in the Crayfish, Astacus lep-
todactylus (Eschscholtz, 1823)«, Comparative Biochemistry and Physiology, Part
C 222 (2019): 145-55, https://doi.org/10.1016/j.cbpc.2019. 05.003.

S.D. Wang et al., »Inhibitory Effects of 4-Dodecylresorcinol on the Phenol-
oxidase of the Diamondback Moth Plutella xylostella (L.) (Lepidoptera Plutel-
lidae)«, Pesticide Biochemistry and Physiology 82, no. 1 (2005): 52-58, https://
doi.org/10.1016/j.pestbp. 2004.12.005.

Mahdi Banaee et al., »Acute Exposure to Chlorpyrifos and Glyphosate Induces
Changes in Hemolymph Biochemical Parameters in the Crayfish, Astacus lep-
todactylus (Eschscholtz, 1823)«, Comparative Biochemistry and Physiology,
Part C 222 (2019): 145-55, https://doi.org/10.1016/j.cbpc.2019.05.003.

Mirko Manchia et al., »Serotonin Dysfunction, Aggressive Behavior, and
Mental Illness: Exploring the Link Using a Dimensional Approach«, ACS
Chemical Neuroscience 8, no. 5 (2017): 961—72, https://doi.org/10.1021/acschem
neuro.6boo427.

324

38

39

40

41

42

43

45

46

47

48

49

50

ANMERKUNGEN

David A. Davis et al., »Cyanobacterial Neurotoxin BMAA and Brain Patho-
logy in Stranded Dolphins, PLoS ONE 14, no. 3 (2019): eo 213 346, https://doi.
org/10.1371/journal.pone.0213346.

Francisco Sanchez-Bayo and Kris A.G. Wyckhuys, "Worldwide Decline of the
Entomofauna: A Review of Its Drivers«, Biological Conservation 232 (2019):
8—27, https://doi.org/10.1016/j.biocon.2019. 01.020.

Caspar A. Hallmann et al., »More than 75 Percent Decline over 27 Years in
Total Flying Insect Biomass in Protected Areas«, PLoS ONE 12, no. 10 (2017):
eo 185809, https://doi.org/10.1371/journal.pone.o185809.

Noel Kirkpatrick, »California’s Monarch Butterfly Population Has Declined
by 99% since the 1980s«, Treehugger, January 30, 2020, https://www.trechugger.
com/california-monarch-butterfly-population-drops-single-year-4861288.
Sarah P. Saunders et al., »Local and Cross-Seasonal Associations of Climate
and Land Use with Abundance of Monarch Butterflies Danaus plexippuss,
Ecography 41, no. 2 (2018): 278-90, https://doi.org/10.1111/€c0g.02719.

Marek Cuhra et al., »Glyphosate-Residues in Roundup-Ready Soybean Impair
Daphnia magna Life-Cycle, Journal of Agricultural Chemistry and Environ-
ment 4 (2015): 24-36, https://doi.org/10.4236/jacen.2015.41003.

S.G. Potts et al., »Global Pollinator Declines: Trends, Impacts and Drivers,
Trends in Ecology and Evolution 25 (2010): 345-53, https://doi.org/10.1016/j.
tree.2010.01.007.

A. Fairbrother et al., »Risks of Neonicotinoid Insecticides to Honeybees«, Envi-
ronmental Toxicology and Chemistry 33 (2018): 719—31, https://doi.org/10.1002/
etc.2527.

Kamila Derecka et al., »Iransient Exposure to Low Levels of Insecticide Affects
Metabolic Networks of Honeybee Larvae«, PLoS ONE 8, no. 7 (2013): e68 191,
https://doi.org/10.1371/journal.pone.o06819r.

E.Hetanen et al., »Effects of Phenoxyherbicides and Glyphosate on the Hepatic
and Intestinal Biotransformation Activities in the Rat«, Acta Pharmacologica et
Toxicologica 53 (1983): 103-12, https://doi.org/10.1111/].1600-0773.1983.tbo1876 .X;
Mohamed Ahmed Fathi et al., »Disruption of Cytochrome P450 Enzymes in
the Liver and Small Intestine in Chicken Embryos in Ovo Exposed to Glypho-
sate«, Environmental Science and Pollution Research 27, no. 14 (2020): 16 865-75.
Annette McGivney, »Like Sending Bees to War« The Deadly Truth behind
Your Almond Milk Obsession«, The Guardian, January 8, 2020, https://www.
theguardian.com/environment/2020/jan/o7/honeybees-deaths-almonds-hives-
aoe.

Lucila T. Herbert et al., »Effects of Field-Realistic Doses of Glyphosate on
Honeybee Appetitive Behavior«, Experimental Biology 1, no. 217 (Pt 19) (2014):
3457-64, https://doi.org/10.1242/jeb.109520.

Mara Sol Balbuena et al., »Effects of Sublethal Doses of Glyphosate on Honey-

325

51

52

53

54

55

56

57

58

59

60
61

62

ANMERKUNGEN

bee Navigation«, Journal of Experimental Biology 218 (2015): 2799-805, https://
doi.org/10.1242/jeb.117291.

Walter M. Farina et al., »Effects of the Herbicide Glyphosate on Honey Bee
Sensory and Cognitive Abilities: Individual Impairments with Implications for
the Hive, Insects 10 (2019): 354, https://doi.org/10.3390/insects10100354.
E.V.S. Motta et al., »Glyphosate Perturbs the Gut Microbiota of Honey Bees,
Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of Ame-
rica 115 (2018): 10 305-10, https://doi.org/10.1073/pnas.1803880115; Nicolas Blot
et al., »Glyphosate, but Not Its Metabolite AMPA, Alters the Honeybee Gut
Microbiota«, PLoS ONE 14, no. 4 (2019): eo215466, https://doi.org/10.1371/
journal.pone.0215466.

Dominic Martella, »Tillage Farming Damaging Earthworm Populations,
Science Daily, May 8, 2017, https://www.sciencedaily.com/releases/2017/05/17
0508095152. htm.

Jacqueline L. Stroud, »Soil Health Pilot Study in England: Outcomes from an
On-Farm Earthworm Survey«, PLoS ONE 14, no. 2 (2019): €0 203 909; https://
doi.org/10.1371/journal.pone.0203909.

Rothamsted Research, »Earthworm Research Spurs Farmers to Act«, February
21, 2019, https://www.rothamsted.ac.uk/news/earthworm-research-spurs-far
mers-act.

Mailin Gaupp-Berghausen et al., »Glyphosate-Based Herbicides Reduce the
Activity and Reproduction of Earthworms and Lead to Increased Soil Nutrient
Concentrations, Scientific Reports 5 (2015): 12886, https://doi.org/10.1038/
srepr2886.

Insbesondere Myosin und PEP-Carboxykinase (PEPCK), auf die ich in Kapi-
tel 7 näher eingehen werde.

Rekek Negga et al., »Exposure to Glyphosate- and/or Mn/Zn-Ethylene-bis-
Dithiocarbamate-Containing Pesticides Leads to Degeneration of y-Amino-
butyric Acid and Dopamine Neurons in Caenorhabditis elegans«, Neurotoxicity
Research 21, no. 3 (2012): 281-90, https://doi.org/10.1007/5126 40-011-9274~7.
Ben C. Scheele et al., »Amphibian Fungal Panzootic Causes Catastrophic and
Ongoing Loss of Biodiversity«, Science 363, no. 6434 (2019): 1459-63, https://
doi.org/10.1126/science.aavo379.

R. Monastersky, »Life — A Status Report«, Nature 516 (2014): 158-61.

Rick A. Relyea, »The Lethal Impact of Roundup on Aquatic and Terrestrial
Amphibians«, Ecological Applications 15, no. 4 (2005): 1118-24, https://doi.org/
10.1890/04~1291.

Sylvain Slaby et al, »Effects of Glyphosate and a Commercial Formulation
Roundup® Exposures on Maturation of Xenopus laevis Oocytes«, Environmen-
tal Science and Pollution Research 27, no. 4 (2020): 3697-705, https://doi.org/
10.1007/811356-019-0459 6-2.

326

63

64

65

66

67

68

69

ANMERKUNGEN

Rafael C. Lajmanovich et al., »First Evaluation of Novel Potential Synergistic
Effects of Glyphosate and Arsenic Mixture on Rhinella arenarum (Anura:
Bufonidae) Tadpoles«, Heliyon 5 (2019): eo2 601, https://doi.org/10.1016/j.
heliyon.2019.e02601.

Rajendiran Karthkraj and Kurunthachalam Kannan, »Widespread Occurrence
of Glyphosate in Urine from Pet Dogs and Cats in New York State, USA«,
Science of The Total Environment 659 (2019): 790-95, https://doi.org/10.1016/j.
scitotenv.2018.12. 454.

Amjad P. Khan et al., »The Role of Sarcosine Metabolism in Prostate Cancer
Progression«, Neoplasia 15, no. 5 (2013): 491-501, https://doi.org/10.1593/neo.13314.
Lisa M. Freeman et al., »Diet-Associated Dilated Cardiomyopathy in Dogs:
What Do We Know?«, Journal of the American Veterinary Medical Association
253, no. 11 (2018): 1390-94, https://doi.org/10.2460/javma.253. 11.1390.

W. Lu et al., »Genome-Wide Transcriptional Responses of Escherichia coli to
Glyphosate, a Potent Inhibitor of the Shikimate Pathway Enzyme 5-Enolpy-
ruvylshikimate-3-Phosphate Synthase«, Molecular Biosystems 9, no. 3 (2013):
522-30, https://doi.org/10.1039/c2mb25374g.

GMO Free USA versus Nestlé Purina Petcare Company, Case No. 2020 CA
002775 B, June 19, 2020, https://gmofreeusa.org/wp-content/uploads/2020/
06/Purina-ComplaintPacket_ GMOToxinFreeUSA _CleanLabelProject_20200
618.pdf.

GMO Free USA, »Ethoxyquin: Is There Something Fishy about Your Pet
Food?«, https://gmofreeusa.org/food-testing/ethoxyquin-is-there-something-
fishy-about-your-pet-food.

KAPITEL 3: GLYPHOSAT UND DAS MIKROBIOM

Nancy L. Swanson et al., » Genetically Engineered Crops, Glyphosate and the
Deterioration of Health in the United States of America, Journal of Organic
Systems 9 (2014): 6-37.

Nancy L. Swanson et al., »Genetically Engineered Crops, Glyphosate and the
Deterioration of Health in the United States of America, Journal of Organic
Systems 9 (2014): 6-37.

Lyydia Leino et al., »Classification of the Glyphosate Target Enzyme (5-Enol-
pyruvylshikimate-3-Phosphate Synthase) for Assessing Sensitivity of Organ-
isms to the Herbicide, Journal of Hazardous Materials 2020 (Epub ahead of
print), https://doi.org/10.1016/j.jhazmat.2020.124556.

Stefania Magnüsdöttir et al., »Systematic Genome Assessment of B-Vitamin
Biosynthesis Suggests Co-operation among Gut Microbes«, Frontiers in Gene-
tics 6 (2015): 148, https://doi.org/10.3389/fgene.2015.00148.

327

10

II

12

13

14

15

17

ANMERKUNGEN

Ron Sender et al., »Revised Estimates for the Number of Human and Bacteria
Cells in the Body«, PLoS Biology 14(8) (2016): eı 002 533, https://doi.org/10.1371/
journal.pbio.1002533.

C.A. Lozupone et al., »Diversity, Stability and Resilience of the Human Gut
Microbiota«, Nature 489 (2012): 220-30, https://doi.org/10.1038/naturerisso.
Claudio Cristiano et al., »Interplay between Peripheral and Central Inflam-
mation in Autism Spectrum Disorders: Possible Nutritional and Therapeutic
Strategies«, Frontiers in Physiology 9 (2018): 184, https://doi.org/10.3389/fphys.
2018.00184.

Clair R. Martin, »The Brain-Gut-Microbiome Axis«, Cellular and Molecu-
lar Gastroenterology and Hepatology 6, no. 2 (2018): 133—48, https://doi.org/
10.1016/j.jcmgh.2018. 04.003.

Esther E. Frohlich et al., »Cognitive Impairment by Antibiotic-Induced Gut
Dysbiosis: Analysis of Gut Microbiota-Brain Communication«, Brain, Beha-
vior, and Immunity 56 (2016): 140-55, https://doi.org/10.1016/j.bbi.2016.02.020.
Luisa Mohle et al., »Ly6Chi Monocytes Provide a Link between Antibiotic-
Induced Changes in Gut Microbiota and Adult Hippocampal Neurogenesis,
Cell Reports 15 (2016): 1945-56, https://doi.org/10.1016/j.celrep.2016.04.074.
Yan Shao et al., »Stunted Microbiota and Opportunistic Pathogen Colonization
in Caesarean-Section Birth«, Nature 574 (2019): 117-21, https://doi.org/10.1038/
$41586-019-1560-1.

Gonzalo N. Bidart et al., »The Lactose Operon from Lactobacillus casei is
Involved in the Transport and Metabolism of the Human Milk Oligosaccha-
ride Core-2 N-acetyllactosamine, Scientific Reports 8 (2018): 7152. https://doi.
org/10.1038/541598-018-25660-W.

Claudio Cristiano et al., »Interplay between Peripheral and Central Inflam-
mation in Autism Spectrum Disorders: Possible Nutritional and Therapeutic
Strategies«, Frontiers in Physiology 9 (2018): 184, https://doi.org/10.3389/fphys.
2018.00184.

Mikrobielle Metaboliten wie Lipopolysaccharid (LPS) und phenolische Ver-
bindungen wie p-Kresol.

Isadora Argou-Cardozo and Fares Zeidan-Chulid, »Clostridium Bacteria and
Autism Spectrum Conditions: A Systematic Review and Hypothetical Con-
tribution of Environmental Glyphosate Levels«, Medical Sciences (Basel) 6,
no. 2 (2018): 29, https://doi.org/10.3390/medsci6020029.

Elaine Y. Hsiao et al., »Microbiota Modulate Behavioral and Physiological
Abnormalities Associated with Neurodevelopmental Disorders«, Cell 155 (2013):
1451-63, https://doi.org/10.1016/j.cell.2013. 11.024.

A.M. Persico and V. Napolioni, »Urinary p-Cresol in Autism Spectrum
Disorder«, Neurotoxicology & Teratology 36 (2013): 82—90, https://doi.org/
10.1016/j.1ntt.2012.09.002.

328

18

19

20

21

22

23

24

25

26

27

28

29

ANMERKUNGEN

Kailyn L. Stefan et al., »Commensal Microbiota Modulation of Natural
Resistance to Virus Infection«, Cell 103, no. 5 (2020): 1312-24, https://doi.org/
10.1016/j.cell.2020.10.047.

N. Sudo et al., »Postnatal Microbial Colonization Programs the Hypothalamic-
Pituitary-Adrenal System for Stress Response in Mice«, Journal of Physiology
558 (2004): 26375, https://doi.org/10.1113/jphysiol.2004.063388.

Angela Vince et al., » Ammonia Production by Intestinal Bacteria«, Gut 14, no. 3
(1973): 17177, https://doi.org/10.1136/gut.14.3.171.

A.A. Shehata et al., »The Effect of Glyphosate on Potential Pathogens and
Beneficial Members of Poultry Microbiota In Vitro, Current Microbiology 66,
no. 4 (2013): 350-58, https://doi.org/10.1007/s00284-012-0277-2.

Lene Norby Nielsen et al., »Glyphosate Has Limited Short-Term Effects on
Commensal Bacterial Community Composition in the Gut Environment
due to Sufficient Aromatic Amino Acid Levels«, Environmental Pollution 233
(2018): 364376, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2017.10.016.

Anthony Samsel and Stephanie Seneff, »Glyphosate Pathways to Modern
Diseases VI: Prions, Amyloidoses and Autoimmune Neurological Diseases,
Journal of Biological Physics & Chemistry 17 (2017): 8-32, https://doi.org/
10.4024/25SA16A.jbpc.17.01.

Harold L. Newmark et al., »Determinants and Consequences of Colonic
Luminal pH: Implications for Colon Cancer«, Nutrition and Cancer 14, no. 3-4
(1990): 161-73, https://doi.org/10.1080/01635589009514091.

Samuel K. Lai,»Micro- and Macrorheology of Mucus«, Advanced Drug Delivery
Reviews 61, no. 2 (2009): 86-100, https://doi.org/10.1016/j.addr.2008.09.012.
Jung-hyun Rho et al., »A Novel Mechanism for Desulfation of Mucin: Iden-
tification and Cloning of a Mucin-Desulfating Glycosidase (Sulfoglycosi-
dase)«, Journal of Bacteriology 187, no. 5 (2005): 1543-51, https://doi.org/10.1128/
JB.187.5.1543-1551.2005.

Nicola Volpi et al., »Human Milk Glycosaminoglycan Composition from
Women of Different Countries: A Pilot Study«, The Journal of Maternal-Fetal
& Neonatal Medicine (2018): 1-61, https://doi.org/10.1080/14767058.2018.1539
309; G.V. Coppa et al., »Composition and Structure Elucidation of Human
Milk Glycosaminoglycans«, Glycobiology 21, no. 3 (2011): 295-303, https://doi.
org/10.1093/glycob/cwq164.

Bethany M. Henric et al., »Elevated Fecal pH Indicates a Profound Change
in the Breastfed Infant Gut Microbiome Due to Reduction of Bifidobacte-
rium over the Past Century«, mSphere 3, no. 2 (2018): eoo 041-18, https://doi.
org/10.1128/mSphere.ooo41-18.

Giorgio Casaburi et al., »Metagenomic Insights of the Infant Microbiome
Community Structure and Function across Multiple Sites in the United States,
Scientific Reports 11 (2021): 1472, https://doi.org/10.1038/541598-020-80583-9.

329

30

32

33

34

35

36

37

38

39

40

41

ANMERKUNGEN

W.R. Logan, »The Intestinal Flora of Infants and Young Children, Journal of
Pathology 18 (1913): 527-51. https://doi.org/10.1002/path.1700180154.

S.A. Frese et al., »Persistence of Supplemented Bifidobacterium longum subsp.
infantis EVCoor in Breastfed Infants, mSphere 2 (2017): eco 501-17, https://
doi.org/10.1128/mSphere.oo501-17.

A.A. Shehata et al, »T'he Effect of Glyphosate on Potential Pathogens and
Beneficial Members of Poultry Microbiota In Vitro«, Current Microbiology 66,
no. 4 (2013): 350-358, https://doi.org/10.1007/s00284-012-0277-2.

Maria M. Milesi et al., »Perinatal Exposure to a Glyphosate-Based Herbicide
Impairs Female Reproductive Outcomes and Induces Second-Generation
Adverse Effects in Wistar Rats«, Archives of Toxicology 92, no. 8 (2018):
2629—43, https://doi.org/10.1007/s00204-018-2236-6; Deepika Kubsad et al.,
»Assessment of Glyphosate Induced Epigenetic Transgenerational Inheritance
of Pathologies and Sperm Epimutations: Generational Toxicology«, Scientific
Reports 9 (2019): 6372, https://doi.org/10.1038/541598-019-42860-0.

S. Parvez et al., »Glyphosate Exposure in Pregnancy and Shortened Gestational
Length: A Prospective Indiana Birth Cohort Study«, Environmental Health 17
(2018): 23, https://doi.org/10.1186/s12940-018-0367-0.

Bethany M. Henrick et al., »Colonization by B. infantis EVCoor Modulates
Enteric Inflammation in Exclusively Breastfed Infants«, Pediatric Research 86
(2019): 7490-757, https://doi.org/10.1038/541390-019-0533-2.

Bethany M. Henrick et al., »Elevated Fecal pH Indicates a Profound Change
in the Breastfed Infant Gut Microbiome Due to Reduction of Bifidobacte-
rium over the Past Century«, mSphere 3, no. 2 (2018): eoo 041-18, https://doi.
org/10.1128/mSphere.ooo41-18.

Nadia Regina Rodrigues and Ana Paula Ferreira de Souza, »Occurrence of
Glyphosate and AMPA Residues in Soy-Based Infant Formula Sold in Brazil,
Food Additives & Contaminants: Part A 35, no. 4 (2018): 724-31, https://doi.org
/10.1080/19440049.2017.1419286.

M.A. Priestman et al., »5-Enolpyruvylshikimate-3-Phosphate Synthase from
Staphylococcus aureus Is Insensitive to Glyphosate«, FEBS Letters 579 (2005):
728-32, https://doi.org/10.1016/j.febslet.2004.12.057.

Dennis Wicke et al., »Identification of the First Glyphosate Transporter by
Genomic Adaptation«, Environmental Microbiology 21, no. 4 (2019): 1287-305,
https://doi.org/10.1111/1462-2920.14534.

Dilip Nathwani et al., »Clinical and Economic Consequences of Hospital-
Acquired Resistant and Multidrug-Resistant Pseudomonas aeruginosa Infec-
tions: A Systematic Review and Meta-Analysis«, Antimicrobial Resistance and
Infection Control 3 (2014): 32, https://doi.org/10.1186/2047-2994-3-32.

Robert Gaynes, »The Discovery of Penicillin — New Insights after More Than
75 Years of Clinical Use«, Emerging Infectious Diseases 23, no. 5 (2017): 849-

330

43

45

46

47

48

49

50

Lan]

5

52

53

54

ANMERKUNGEN

53, https://doi.org/10.3201/eid2305.161556, https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/
articles/PMC 5403050/.

Centers for Disease Control and Prevention, »Antibiotic/Antimicrobial Resis-
tance (AR/AMRg, https://www.cdc.gov/drugresistance/biggest-threats.html.
Brigitta Kurenbach et al., »Sublethal Exposure to Commercial Formulations
of the Herbicides Dicamba, 2,4-Dichlorophenoxyacetic Acid, and Glyphosate
Cause Changes in Antibiotic Susceptibility in Escherichia coli and Salmonella
enterica serovar Typhimurium«, mBio 6, no. 2 (2015): eoo 009-15, https://doi.
org/10.1128/mBio.00009-15.

Konrad C. Bradley et al., »Microbiota-Driven Tonic Interferon Signals in Lung
Stromal Cells Protect from Influenza Virus Infection«, Cell Reports 28 (2019):
245-56, https://doi.org/10.1016/j.celrep.2019.05.105.

David Rios-Covidn et al., »Intestinal Short-Chain Fatty Acids and Their Link
with Diet and Human Health«, Frontiers in Microbiology 7 (2016): 185, https://
doi.org/10.3389/fmicb.2016.00185.

Jeonghyun Choi et al., »Pathophysiological and Neurobehavioral Characteris-
tics of a Propionic Acid-Mediated Autism-Like Rat Model«, PLoS ONE 13,
no. 2 (2018): eo 192 925, https://doi.org/10.1371/journal.pone.o192925.

Alan W. Walker et al., »pH and Peptide Supply Can Radically Alter Bacterial
Populations and Short-Chain Fatty Acid Ratios within Microbial Commu-
nities from the Human Colon«, Applied and Environmental Microbiology
(2005): 3692—700, https://doi.org/10.1128/ AEM.71.7.3692-3700.2005.

Dieser Effekt war mit einem p-Wert von 0,001 signifikant (0,05 ist der Schwel-
lenwert für die Signifikanz).

I. Mangin et al., »Molecular Inventory of Faecal Microflora in Patients with
Crohn's Disease«, FEMS Microbiology Ecology 50, no. 1 (2004): 25-36, https://
doi.org/10.1016/j.femsec.2004.05.005.

B.T. Welch et al., »Auto-brewery Syndrome in the Setting of Long-standing
Crohns Disease: A Case Report and Review of the Literature«, Journal of
Crohn's and Colitis (2016): 1448-50, https://doi.org/10.1093/ecco-jcc/jjwogs.
Kelly Painter and Kristin L. Sticco, »Auto-brewery Syndrome (Gut Fermenta-
tion)«, (Treasure Island, FL: StatPearls).

Carol A. Kumamoto et al., »Inflammation and Gastrointestinal Candida Colo-
nization, Current Opinion in Microbiology 14, no. 4 (2011): 386-91, https://doi.
org/10.1016/j.mib.2011.07.015.

M.A. Pfaller and D.]J. Diekema, »Epidemiology of Invasive Candidiasis: A Per-
sistent Public Health Problem«, Clinical Microbiology Reviews 20, no. 1 (2007):
133-63, https://doi.org/10.1128/CMR.00029-06.

M.M. McNeil et al., »Trends in Mortality due to Invasive Mycotic Diseases in
the United States, 1980-1997«, Clinical Infectious Diseases 33 (2001): 641—47,
https://doi.org/10.1086/322606.

331

56

57

58

59

60

61

62

63

64

65

66

67

ANMERKUNGEN

G.S. Martin et al., »The Epidemiology of Sepsis in the United States from
1979 through 2000«, New England Journal of Medicine 348 (2003): 1546-54,
https://doi.org/10.1056/NEJMoao22139.

Amnon Sonnenberg et al., »Epidemiology of Constipation in the United
States«, Diseases of the Colon & Rectum 32, no. 1 (1989): 1-8, https://doi.org/
10.1007/BF 02554713.

Sun Jung Oh et al., »Chronic Constipation in the United States: Results from
a Population-Based Survey Assessing Healthcare Seeking and Use of Pharma-
cotherapy«, The American Journal of Gastroenterology 115, no. 6 (2020): 895—
905, https://doi.org/10.14309/2jg.0000000000000614.

T. Sommers et al., »Emergency Department Burden of Constipation in the
United States from 2006 to 2011«, American Journal of Gastroenterology 110,
no. 4 (2015): 572—79, https://doi.org/10.1038/ajg.2015.6 4.

Hajime Nakae et al., »Paralytic Ileus Induced by Glyphosate Intoxication Suc-
cessfully Treated Using Kampo Medicine«, Acute Medicine & Surgery 2, no. 3
(2015): 214-18, https://doi.org/10.1002/ams2103.

Lu Fan et al., »Glyphosate Effects on Symbiotic Nitrogen Fixation in Gly-
phosate-Resistant Soybean«, Applied Soil Ecology 121 (2017): 11-19, https://doi.
org/10.1016/j.apsoil.2017.09. 015.

M.M. Newman et al., »Changes in Rhizosphere Bacterial Gene Expression
Following Glyphosate Treatment, Science of the Total Environment 553 (2017):
32—41, https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2016.02.078.

Takayuki Tohge et al, »Shikimate and Phenylalanine Biosynthesis in the
Green Lineage, Frontiers in Plant Science 4 (2013): 62, https://doi.org/10.3389/
fpls.2013.00062.

G. Hrazdina, »Biosynthesis of Flavonoids«, in: R.W. Hemingway and P.E. Laks
(eds.), Plant Polyphenols, Basic Life Sciences series, vol. 59 (Boston:, Springer,
1992), https://doi.org/10.1007/978-1-4615-3476-1_4.

Shikha Tripathi et al., »Effects of Glyphosate on Vigna Radiata Var. M1613
Assessed by Meiotic Behaviour, Total Protein and GST Activity, International
Journal of Agricultural Science and Research 7, no. 2 (2017): 223-34.

Pedro Diaz Vivancos et al., »Perturbations of Amino Acid Metabolism Asso-
ciated with Glyphosate-Dependent Inhibition of Shikimic Acid Metabolism
Affect Cellular Redox Homeostasis and Alter the Abundance of Proteins
Involved in Photosynthesis and Photorespiration«, Plant Physiology 157 (2011):
256-68, https://doi.org/10.1104/pp. 111181024.

Tommi Vatanen et al., »Variation in Microbiome LPS Immunogenicity Con-
tributes to Autoimmunity in Humanse, Cell 165 (2016): 842-53, https://doi.org/
10.1016/j.cell.2016. 04.007.

Austin G. Davis-Richardson et al., »Bacteroides dorei Dominates Gut Micro-
biome Prior to Autoimmunity in Finnish Children at High Risk for Type 1

332

68

69

79

71

ANMERKUNGEN

Diabetes«, Frontiers in Microbiology 5 (2014): 678, https://doi.org/10.3389/
fmicb.2014.00678.

Tommi Vatanen et al., »Variation in Microbiome LPS Immunogenicity Con-
tributes to Autoimmunity in Humans, Cell 165 (2016): 842—53, https://doi.org/
10.1016/j.cell.2016. 04.007.

Tommi Vatanen et al., »Genomic Variation and Strain-Specific Functional
Adaptation in the Human Gut Microbiome during Early Life«, Nature Micro-
biology 4, no. 3 (2019): 470-79, https://doi.org/10.1038/s4156 4-018-0321-5.

J. Salonen et al., »Impact of Changed Cropping Practices on Weed Occur-
rence in Spring Cereals in Finland — A Comparison of Surveys in 1997-1999
and 2007—2009«, Weed Research 53 (2012): 110-20, https://doi.org/10.1111/Wre.
12004.

Philip Case, »Putin Wants Russia to Become World Leader in Organic Food,
Farmers Weekly, December 4, 2015, https://www.fwi.co.uk/international-agri
culture/putin-wants-russia-become-world-leader-organic-food.

KAPITEL 4: AMINOSAURE-ANALOGON

J. A. Sikorski and K.J. Gruys, »Understanding Glyphosate’s Molecular Mode of
Action with EPSP Synthase: Evidence Favoring an Allosteric Inhibitor Model,
Accounts of Chemical Research 30, no. 1 (1997): 2-8, https://doi.org/10.1021/
arg50122+.

T. Funke et al., »Molecular Basis for the Herbicide Resistance of Roundup
Ready Crops«, Proceedings of the National Academy of Sciences U S A 2103,
no. 35 (2006): 13 010-15, https://doi.org/10.1073/pnas.0603638103.

S.E. Antonarakis et al., »Disease-Causing Mutations in the Human Genome«,
European Journal of Pediatrics 159, Suppl. 3 (2000): S173-8, https://doi.org/
10.1007/plooo14395.

S.E. Antonarakis et al., »Disease-Causing Mutations in the Human Genome,
European Journal of Pediatrics 159, Suppl. 3 (2000): S175, https://doi.org/10.1007/
plooo14395.

A. Moghal et al., »Mistranslation of the Genetic Code«, FEBS Letters 588
(2014): 4305-10, https://doi.org/10.1016/j.febslet.2014.08.035; P. Schimmel,
»Mistranslation and Its Control by tRNA Synthetases«, Philosophical Trans-
actions of the Royal Society of London Series B Biological Sciences 366 (2011):
29 652 971, https://doi.org/10.1098/rstb.2011.0158.

E. Rubenstein, »Misincorporation of the Proline Analog Azetidine-2-Carboxy-
lic Acid in the Pathogenesis of Multiple Sclerosis: A Hypothesis«, Journal of
Neuropathology & Experimental Neurology 67, no. 11 (2008): 1035-40, https://
doi.org/10.1097/NEN.obo13e318:18add4a.

333

10

12

13

14

I5

16

17

18

ANMERKUNGEN

Raymond A. Sobel, »A Novel Unifying Hypothesis of Multiple Sclerosis, Jour-
nal of Neuropathology & Experimental Neurology 67, no. 11 (2008): 1032-34,
https://doi.org/10.1097/NEN.ob13e31818becal.

C. Bertin et al., »Grass Roots Chemistry: Meta-Tyrosine, an Herbicidal Non-
protein Amino Acid«, Proceedings of the National Academy of Sciences USA
104, NO. 43 (2007): 16 964-69, https://doi.org/10.1073/pnas.0707198104.

A. Herzine et al., »Perinatal Exposure to Glufosinate Ammonium Herbi-
cide Impairs Neurogenesis and Neuroblast Migration through Cytoskeleton
Destabilization«, Frontiers in Cellular Neuroscience 10 (2016): 191, https://doi.
org/10.3389/fncel.2016.00191.

B.J. Main et al., »The Use of L-Serine to Prevent B-Methylamino-L-Alanine
(BMAA)-Induced Proteotoxic Stress in Vitro«, Toxicon 109 (2016): 7-12,
https://doi.org/10.1016/].toxicon.2015.11.003; R.A. Dunlop et al., »The Non-
Protein Amino Acid BM AA is Misincorporated into Human Proteins in Place
of L-Serine Causing Protein Misfolding and Aggregation«, PLoS ONE 8
(2013): e75 376, https://doi.org/10.1371/journal.pone.0075376.

J. Krakauer et al., »Presence of L-Canavanine in Hedysarum alpinum Seeds and
Its Potential Role in the Death of Chris McCandless«, Wilderness & Environ-
mental Medicine 26 (2015): 36-42, https://doi.org/10.1016/j.wem.2014.08.014.
H. Jakubowski, »Homocysteine Thiolactone: Metabolic Origin and Protein
Homocysteinylation in Humans, Journal of Nutrition 130 (2000): 3775-3818,
https://doi.org/10.1093/jn/130.2.377S.

Ein alternatives Postulat ist die Chelatbildung von Mangan, dem Co-Faktor
fiir Flavinmononukleotid-(FMN-)Reduktase, der einen Mangel an reduzier-
tem FMN als Co-Faktor für EPSPS verursacht; eine weitere Alternative ist
die Chelatbildung von Kobalt, das als Co-Faktor fiir das Enzym dient, das den
ersten Schritt des Shikimat-Signalwegs katalysiert, oder beides.

S. Eschenburg et al., »How the Mutation Glycineg6 to Alanine Confers Gly-
phosate Insensitivity to 5-Enolpyruvyl Shikimate-3-Phosphate Synthase from
Escherichia coli, Planta 216, no. 1 (2002): 129-35, https://doi.org/10.1007/s00
425-002-0908-0.

S.R. Padgette et al., »Site-Directed Mutagenesis of a Conserved Region of the
s-Enolpyruvylshikimate-3-Phosphate Synthase Active Site«, Journal of Bio-
logical Chemistry 266, no. 33 (1991): 22 364-69.

S.R. Padgette et al., »Site-Directed Mutagenesis, 22 364-69.

T. Funke et al., »Structural Basis of Glyphosate Resistance Resulting from the
Double Mutation Thrg7 > Ile and Proror > Ser in 5-Enolpyruvylshikimate-3-
Phosphate Synthase from Escherichia coli«, Journal of Biological Chemistry
284, no. 15 (2009): 9854-60, https://doi.org/10.1074/jbc.M8og771200.

H.C. Steinriicken and N. Amrhein, »5-Enolpyruvylshikimate-3-Phosphate
Synthase of Klebsiella pneumoniae 2. Inhibition by Glyphosate [N-(Phos-

334

19

20

21

22

23

24

25

26

27

28

ANMERKUNGEN

phonomethyl)Glycine]«, European Journal of Biochemistry 143 (1984): 351-57,
https://doi.org/10.1111/].1432-1033.1984.tb08379 x.

Fatma Betiil Ayanoglu et al., »Bioethical Issues in Genome Editing by CRISPR-
Casg Technology«, Turkish Journal of Biology 44, no. 2 (2020): 110—20, https://
doi.org/10.3906/biy-1912-52.

Y. Dong et al., »Desensitizing Plant EPSP Synthase to Glyphosate: Optimized
Global Sequence Context Accommodates a Glycine-to-Alanine Change in the
Active Site«, Journal of Biological Chemistry 294, no. 2 (2019): 716-25, https://
doi.org/10.1074/jbc.R A118006134.

Y. Dong et al., »Desensitizing Plant EPSP Synthase to Glyphosate: Optimized
Global Sequence Context Accommodates a Glycine-to-Alanine Change in the

_ Active Site, Journal of Biological Chemistry 294, no. 2 (2019): 716-25, https://

doi.org/10.1074/jbc.R A118006134.

Y. Dong et al., »Desensitizing Plant EPSP Synthase to Glyphosate: Optimized
Global Sequence Context Accommodates a Glycine-to-Alanine Change in the
Active Site, Journal of Biological Chemistry 294, no. 2 (2019): 716—25, https://
doi.org/10.1074/jbc.R A118006134.

M.A. Priestman et al., »5-Enolpyruvylshikimate-3-Phosphate Synthase from
Staphylococcus aureus Is Insensitive to Glyphosate«, FEBS Letters 579, No. 3
(2005): 728-32, https://doi.org/10.1016/].febslet.2004.12.057.

W.P. Ridley and K.A. Chott, »Uptake, Depuration and Bioconcentration of
C-14 Glyphosate to Bluegill Sunfish (Lepomis machrochirus), Part II: Cha-
racterization and Quantitation of Glyphosate and Its Metabolites«, Monsanto
Agricultural Company (unpublished study), August 1989.

Anthony Samsel and Stephanie Seneff, »Glyphosate Pathways to Modern
Diseases VI: Prions, Amyloidoses and Autoimmune Neurological Diseases,
Journal of Biological Physics and Chemistry 17 (2017): 8-32, https://doi.org/
10.4024/25SA16A.jbpc.17.01.

C. Lowrie, »The Metabolism of [C-14] N-Acetyl-Glyphosate (IN-MCX20) in
Laying Hens«, Charles River Laboratories Project no. 210 573, submitted by E.I.
DuPont de Nemours and Company, DuPont Report No. Dupont-19 795 (2007);
C. Lowrie, Metabolism of [14C]-N-Acetyl-Glyphosate (IN-MCX20) in the
Lactating Goat«, Charles River Laboratories Project no. 210583, submitted by
E.I. du Pont de Nemours and Company, DuPont Report No. DuPont-19796
(2007).

M.M. Newman et al., »Changes in Rhizosphere Bacterial Gene Expression
Following Glyphosate Treatment«, Science of the Total Environment 553 (2016):
32—41, https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2016.02.078.

Michael N. Antoniou et al., »Glyphosate Does Not Substitute for Glycine in
Proteins of Actively Dividing Mammalian Cells«, BMC Research Notes 12
(2019): 494, https://doi.org/10.1186/513104-019-4534-3.

335

29

30

31

32

33

34

35

36

37

38

39

ANMERKUNGEN

Monika Krüger et al., »Detection of Glyphosate Residues in Animals and
Humans, Journal of Environmental and Analytical Toxicology 4 (2014): 210;
Monika Kriiger et al., »Field Investigations of Glyphosate in Urine of Danish
Dairy Cows, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 3 (2013): 5,
http://dx.doi.org/10.4172/2161-0525.1000186; A. Aris and S. Leblanc, »Maternal
and Fetal Exposure to Pesticides Associated to Genetically Modified Foods
in Eastern Townships of Quebec, Canada«, Reproductive Toxicology 31, no. 4
(2011): 528-33, 10.1016/].reprotox.2011. 02.004.

R. Cailleau et al., »Long-Term Human Breast Carcinoma Cell Lines of Meta-
static Origin: Preliminary Characterization, In Vitro 14, no. 11 (1978): 911-15,
https://doi.org/10.1007/BFo2616120.

Michael N. Antoniou et al., »Glyphosate Does Not Substitute for Glycine in
Proteins of Actively Dividing Mammalian Cells«, BMC Research Notes 12
(2019): 494, https://doi.org/10.1186/513104-019-4534-3.

M.J. Cope et al., »Conservation within the Myosin Motor Domain: Implica-
tions for Structure and Function, Structure 4, no. 8 (1996): 969-87, https://doi.
org/10.1016/50969-2126(96)00103-7.

F. Kinose et al., »Glycine 699 Is Pivotal for the Motor Activity of Skeletal
Muscle Myosin, Journal of Cell Biology 134, no. 4 (1996): 895-909, https://doi.
org/10.1083/jcb.134. 4.895.

A. Richards et al., »The Substitution of Glycine 661 by Arginine in Type 111
Collagen Produces Mutant Molecules with Different Thermal Stabilities and
Causes Ehlers-Danlos Syndrome Type IV«, Journal of Medical Genetics 30,
no. 8 (1993): 690-93, https://doi.org/10.1136/jmg.30.8.690; B. Steinmann et al.,
Connective Tissue and Its Heritable Disorders, Molecular Genetic and Medical
Aspects (New York: Wiley-Liss), 1993: 351-407.

Hilal Maradit Kremers et al., »Prevalence of Total Hip and Knee Replacement
in the United States«, The Journal of Bone and Joint Surgery (American
Volume) 97, no. 17 (2015): 1386-97, https://doi.org/10.2106/] BJ S.N.o1141.
Physiological and Pathological Roles in Membrane Proteins, Proceedings of the
National Academy of Sciences USA 102, no. 40 (2005): 1427883, https://doi.
0rg/10.1073/pnas.0501234102.

K.A. Matthews et al., »Racial and Ethnic Estimates of Alzheimer’s Disease
and Related Dementias in the United States (2015-2060) in Adults Aged 2 65
Years«, Alzheimer’s & Dementia 15, no. 1 (2019): 17-24, https://doi.org/10.1016/].
jalz.2018.06.3063external icon.

Sanguk Kim et al., »Transmembrane Glycine Zippers: Physiological and Patho-
logical Roles in Membrane Proteins«, Proceedings of the National Academy
of Sciences 192, no. 40 (2005): 14278-83, https://doi.org/10.1073/pnas.o50123
4102.

Giampaolo Merlini et al., »Amyloidosis: Pathogenesis and New Therapeutic

336

40

41

>

wn

ANMERKUNGEN

Options, Journal of Clinical Oncology 29, no. 14 (2011): 1924-33, https://doi.
org/10.1200/J]CO.2010.32.2271.

E. Wertheimer et al., »Iwo Mutations in a Conserved Structural Motif in the
Insulin Receptor Inhibit Normal Folding and Intracellular Transport of the
Receptor, Journal of Biological Chemistry 269 (1994): 7587-92; U.M. Koivisto
et al., »A Novel Cellular Phenotype for Familial Hypercholesterolemia Due to
a Defect in Polarized Targeting of LDL Receptor, Cell 105, no. 5 (2001): 575-85,
PMID: 8 125 981.

Duane Graveline, »Adverse Effects of Statin Drugs: A Physician Patient’s Per-
spective«, Journal of American Physicians and Surgeons 20, no. 1 (2015): 7-11.

KAPITEL 5: DAS PHOSPHAT-RATSEL

Nuria de Maria et al., »New Insights on Glyphosate Mode of Action in Nodu-
lar Metabolism: Role of Shikimate Accumulation, Journal of Agricultural and
Food Chemistry 54 (2006): 2621-28, https://doi.org/10.1021/jfo58166¢.

F. Peixoto, »Comparative Effects of the Roundup and Glyphosate on Mito-
chondrial Oxidative Phosphorylation«, Chemosphere 61 (2004): 1115-22, https://
doi.org/10.1016/j.chemosphere.2005.03.044; Daiane Cattani et al., »Mecha-
nisms Underlying the Neurotoxicity Induced by Glyphosate-Based Herbicide
in Immature Rat Hippocampus: Involvement of Glutamate Excitotoxicity«,
Toxicology 329 (2014): 34-45, https://doi.org/10.1016/j.t0X.2014.03.001.

Jagat S. Chauhan et al., »Identification of ATP Binding Residues of a Protein
from its Primary Sequence«, BMC Bioinformatics 10 (2009): 434, https://doi.
0rg/10.1186/1471-2105-10-434.

Quang Khai Huynh et al., »Mechanism of Inactivation of Escherichia coli
s-Enolpyruvoylshikimate-3-Phosphate Synthase by O-Phthalaldehyde«, Jour-
nal of Biological Chemistry 265, no. 12 (1990): 67004.

Sampath Koppole et al., »The Structural Coupling between ATPase Activa-
tion and Recovery Stroke in the Myosin II Motors, Structure 15 (2007): 825-37,
https://doi.org/10.1016/j.5tr.2007.06.008.

T. Kambara and T.E. Rhodes, »Functional Significance of the Conserved Resi-
dues in the Flexible Hinge Region of the Myosin Motor Domain, Journal
of Biological Chemistry 274, no. 23 (1999): 16 400-6, https://doi.org/10.1074/
jbe.274.23.16 400.

Wei Lu et al., »Genome-Wide Transcriptional Responses of Escherichia coli to
Glyphosate, a Potent Inhibitor of the Shikimate Pathway Enzyme 5-Enolpy-
ruvylshikimate-3-Phosphate Synthase«, Molecular BioSystems 9 (2013): 522—30,
https://doi.org/10.1128/] B.o1990-07.

Christopher M. Smith et al., »The Catalytic Subunit of cAMP-Dependent Pro-

337

10

II
I2

13

14

I5

16

7

18

19

ANMERKUNGEN

tein Kinase: Prototype for an Extended Network of Communication«, Progress
in Biophysics & Molecular Biology 71 (1999): 313-41.

B.D. Grant et al., »Kinetic Analyses of Mutations in the Glycine-Rich Loop of
cAMP- Dependent Protein Kinase«, Biochemistry 37 (1998): 7708-15, https://
doi.org/10.1021/big72987w; Helen Davies et al., »Mutations of the BRAF Gene
in Human Cancer«, Nature 417, no. 6892 (2002): 949-54, https://doi.org/10.1038/
natureoo766.

Christopher M. Smith et al., »The Catalytic Subunit of cAMP-Dependent Pro-
tein Kinase: Prototype for an Extended Network of Communication, Progress
in Biophysics & Molecular Biology 71 (1999): 313—41; Helen Davies et al., »Muta-
tions of the BRAF Gene in Human Cancer«, Nature 417, no. 6892 (2002): 949-54,
https://doi.org/10.1038/natureco766; Wolfram Hemmer et al., »Role of the Gly-
cine Triad in the ATP-binding Site of cA MP-dependent Protein Kinase, Jour-
nal of Biological Chemistry 272, no. 27 (1997): 16 946-54, https://doi.org/10.1038/
natureoo766; D. Chaillot et al., »Mutation of Recombinant Catalytic Subunit of
the Protein Kinase CK2 that Affects Catalytic Efficiency and Specificity«, Pro-
tein Engineering 13 (2000): 291-98, https://doi.org/10.1093/protein/13.4.291.

D. Chaillot et al., »Mutation of Recombinant«, 291-98.

V. Singh et al., »Phosphorylation: Implications in Cancers, Protein Journal 36
no. 1 (2017): 1-6; J.Z. Wang et al., »Abnormal Hyperphosphorylation of Tau:
Sites, Regulation, and Molecular Mechanism of Neurofibrillary Degeneration,
Journal of Alzheimer’s Disease 33 (2013): S123—39.

Helen Davies et al., »Mutations of the BRAF Gene in Human Cancer«, Nature
417, no. 6892 (2002): 949-54.

Patrick G. Gallagher et al., »Diagnosis of Pyruvate Kinase Deficiency, Pediatric
Blood & Cancer 63, no. 5 (2016): 77172, https://doi.org/10.1038/natureco766.
Im Gegensatz zu roten Blutkörperchen erhalten die meisten lebenden Zellen
den größten Teil ihrer Energieversorgung durch oxidative Phosphorylierung
von Glukose und anderen Nährstoffen in den Mitochondrien.

Anna Demina et al., »Six Previously Undescribed Pyruvate Kinase Mutations
Causing Enzyme Deficiency, Blood 92, no. 2 (1998): 647-52, https://doi.org/
10.1182/blood.Vg2.2.647.

John Knight et al., »Ascorbic Acid Intake and Oxalate Synthesis«, Urolithiasis
44, NO. 4 (2016): 289—97, https://doi.org/10.1007/500240-016-0868-7.

S.K. Jain, »Glutathione and Glucose-6-Phosphate Dehydrogenase Deficiency
can Increase Protein Glycosylation, Free Radial Biology and Medicine 24, no. 1
(1998): 197-201, https://doi.org/10.1016/50891-5849(97)00223-2.

M. Ahdab-Barmada and J. Moossy, »The Neuropathology of Kernicterus in the
Premature Neonate: Diagnostic Problems«, Journal of Neuropathology & Expe-
rimental Neurology 43, no. 1 (1984): 45-56, https://doi.org/10.1097/00005072~
198401000-00004.

338

20

21

22

23

24

25

26

27

28

29

30

31

ANMERKUNGEN

Sanjiv B. Amin et al., »Is Neonatal Jaundice Associated with Autism Spectrum
Disorders: A Systematic Review«, Journal of Autism and Developmental Dis-
orders 41, no. 11 (2011): 1455-1463, https://doi.org/10.1007/s10803-010-1169-6;
S.M. Al-Salehi and M. Ghaziuddin, »G6PD Deficiency in Autism: A Case-
Series from Saudi Arabia«, European Child & Adolescent Psychiatry 18, no. 4
(2009): 227-30, https://doi.org/o1007/s00787-008-0721-9.

Anna D. Cunningham et al., »Coupling between Protein Stability and Catalytic
Activity Determines Pathogenicity of G6PD Variants«, Cell Reports 18 (2017):
2592-2599, https://doi.org/10.1016/j.celrep. 2017.02.048.

Daiane Cattani et al., »Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by
Glyphosate-Based Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement
of Glutamate Excitotoxicity«, Toxicology 329 (2014): 34—45, https://doi.org/
10.1016/}.t0X.2014.03.00L.

M. Kotaka et al., »Structural Studies of Glucose-6-Phosphate and NADP+
Binding to Human Glucose-6-Phosphate Dehydrogenase«, Acta Crystallo-
graphica D 61 (2005): 495-504, https://doi.org/10.1107/50907444905002350.
X.T. Wang et al., "What Is the Role of the Second >Structuralc NADP+-Bin-
ding Site in Human Glucose-6-Phosphate Dehydrogenase?«, Protein Science
17, no. 8 (2008): 1403-11, https://doi.org/10.1110/ps.035352108.

Omar MLE. Abdel-Salam et al., »Nuclear Factor-Kappa B and Other Oxi-
dative Stress Biomarkers in Serum of Autistic Children«, Open Journal of
Molecular and Integrative Physiology 5 (2015): 18—27, https://doi.org/10.4236/
0jmip.2015.51002.

Lynn M. Kitchen et al., »Inhibition of 8-Aminolevulinic Acid Synthesis by
Glyphosate«, Weed Science 29, no. 5 (1981): 571—77, https://doi.org/10.1017/
So004317450006375X.

Henry N. Kirkman et al., »Mechanisms of Protection of Catalase by NADPH:
Kinetics and Stoichiometry«, The Journal of Biological Chemistry 274 (1999):
13 908-14, https://doi.org/10.1074/jbc.274.20.13908.

A. Ghanizadeh et al., »Glutathione-Related Factors and Oxidative Stress in
Autism, a Reviews, Current Medicinal Chemistry 19, no. 23 (2012): 4000-53,
https://doi.org/10.2174/092986712802002572.

Audrey Gehin et al., »Glyphosate-Induced Antioxidant Imbalance in HaCaT:
The Protective Effect of Vitamins C and E«, Environmental Toxicology &
Pharmacology 22, no. 1 (2006): 27-34, https://doi.org/10.1016/j.etap.2005.11.003.
R. Turkmen et al., »Protective Effects of Resveratrol on Biomarkers of Oxidative
Stress, Biochemical and Histopathological Changes Induced by Sub-Chronic
Oral Glyphosate-Based Herbicide in Rats«, Toxicology Research (Cambridge)
8, no. 2 (2019): 238—45, https://doi.org/10.1039/c8tx00287h.

D. Vivancos et al., »Perturbations of Amino Acid Metabolism Associated
with Glyphosate-Dependent Inhibition of Shikimic Acid Metabolism Affect

339

32
33

34

35

37

38

39

40

41

42

43

ANMERKUNGEN

Cellular Redox Homeostasis and Alter the Abundance of Proteins Involved in
Photosynthesis and Photorespiration«, Plant Physiology 157, no. 1 (2011): 256—68,
https://doi.org/10.1104/pp. 111181024.

Dies sind G49, G196, G255 und G387.

S. Jill James et al., »Metabolic Biomarkers of Increased Oxidative Stress and
Impaired Methylation Capacity in Children with Autism«, American Journal
of Clinical Nutrition 80 (2004): 1611-17, https://doi.org/10.1093/ajcn/80.6.1611.
Mostafa I. Waly, »Redox-Methylation Theory and Autism, in The Com-
prehensive Guide to Autism, Patel et al. (eds.) (New York: Springer, January
2014).

Eicosanoide (Prostaglandine, Thromboxane, Leukotriene, Endocannabinoide).
Ningwu Huang et al., »Diversity and Function of Mutations in P450 Oxido-
reductase in Patients with Antley-Bixler Syndrome and Disordered Steroido-
genesis«, American Journal of Human Genetics 76 (2005): 729—49, https://doi.
org/10.1086/429417.

David C. Lamb et al., »A Second FMN Binding Site in Yeast NADPH-Cyto-
chrome P450 Reductase Suggests a Mechanism of Electron Transfer by Difla-
vin Reductases«, Structure 14 (2006): 51-61, https://doi.org/10.1016/j.str.2005.
09.015.

Lin Wu et al., »Conditional Knockout of the Mouse NADPH-Cytochrome
P450 Reductase Gene«, Genesis 36, no. 4 (2003): 177-81, https://doi.org/10.1002/
gene.10214.

Robin Mesnage et al., »Multiomics Reveal Non-Alcoholic Fatty Liver Disease
in Rats Following Chronic Exposure to an Ultra-Low Dose of Roundup Herbi-
cide, Scientific Reports 7 (2017): 39 328, https://doi.org/10.1038/srep39328.
David C. Lamb et al., »A Second FMN Binding Site in Yeast NADPH-Cyto-
chrome P450 Reductase Suggests a Mechanism of Electron Transfer by Diflavin
Reductases«, Structure 14 (2006): 51-61, https://doi.org/10.1016/].5tr.2005.09.015.
Q. Zhao et al., »Crystal Structure of the FMN-Binding Domain of Human
Cytochrome P450 Reductase at 1.93 A Resolution, Protein Science 8, no. 2
(1999): 298-306, https://doi.org/10.1110/ps.8.2.298.

Eino Hietanen et al., »Effects of Phenoxyherbicides and Glyphosate on the
Hepatic and Intestinal Biotransformation Activities in the Rat«, Acta Pharma-
cologica et Toxicologica 53 (1983): 103-12, https://doi.org/10.1111/].1600-0773.1983.
tbo1876.x.

A.W. Segal, »The NADPH Oxidase and Chronic Granulomatous Disease,
Molecular Medicine Today 2, no. 3 (1996): 129-35.

Franck Debeurme et al., »Regulation of NADPH Oxidase Activity in Phago-
cytes: Relationship between FAD/NADPH Binding and Oxidase Complex
Assembly«, Journal of Biological Chemistry 285, no. 43 (2010): 33 197-208, https://
doi.org/10.1016/1357-4310(96)88723-5, https://doi.org/10.1074/jbc. M110151555.

340

45

46

47

7

8

ANMERKUNGEN

L.M. Siegel et al., »Escherichia coli Sulfite Red=uctase Hemoprotein Subunit.
Prosthetic Groups, Catalytic Parameters, and Ligand Complexes«, Journal of
Biological Chemistry 257, no. 11 (1982): 6343-50.

Julien Loubinoux et al., »Sulfate-Reducing Bacteria in Human Feces and Their
Association with Inflammatory Bowel Diseases«, EMS Microbiology Ecology
40, no. 2 (2002): 107-12, https://doi.org/10.1111/j.1574-6941.2002.tb00942.x; Syd-
ney M. Finegold, »Desulfovibrio Species Are Potentially Important in Regres-
sive Autism«, Medical Hypotheses 77, no. 2 (2011): 270-74, https://doi.org/10.
1016/j.mehy.2011.04.032.

Michael N. Antoniou et al., »Glyphosate Does Not Substitute for Glycine in
Proteins of Actively Dividing Mammalian Cells, BMC Research Notes 12
(2019): 494, https://doi.org/10.1186/513104-019- 4534-3.

KAPITEL 6: SULFAT: WUNDERMITTEL

D. Wacey et al., »Microfossils of Sulphur-Metabolizing Cells in 3.4-Billion-
Year-Old Rocks of Western Australia, Nature Geoscience 4, no. 10 (2011):
698-702, https://doi.org/10.1038/ngeor238.

J.-M. Olson and R.E. Blankenship, »Thinking about the Evolution of Photo-
synthesis«, Photosynthesis Research 80 (2004): 373-86, https://doi.org/10.1023/
B:PRES.000003045706495.83.

Nikolaos Samaras et al., »A Review of Age-Related Dehydroepiandroste-
rone Decline and Its Association with Well-Known Geriatric Syndromes: Is
Treatment Beneficial?«, Rejuvenation Res 16, no. 4 (2013): 285-94, https://doi.
org/10.1089/rej.2013.1425.

Stephanie Seneff and Gregory Nigh, »Glyphosate and Anencephaly: Death by
a Thousand Cuts, Journal of Neurology and Neurobiology 3 (2017): 2, http://
dx.doi.org/10.16966/2379-7150.140.

Lance P. Walsh et al., »Roundup Inhibits Steroidogenesis by Disrupting Ste-
roidogenic Acute Regulatory (StAR) Protein Expression«, Environmental
Health Perspectives 108, no. 8 (2000): 769—76, https://doi.org/10.1289/ehp.oo1
08769.

E. Tierney et al., »Abnormalities of Cholesterol Metabolism in Autism
Spectrum Disorders«, American Journal of Human Genetics & Neuropsy-
chiatric Genetics 1418, no. 6 (2006): 666-68, https://doi.org/10.1002/ajmg.b.
30368.

Rosemary H. Waring and L.V. Klovrza, »Sulphur Metabolism in Autism,
Journal of Nutritional & Environmental Medicine 10 (2000): 25-32.

J.J. Cannell, »Autism and Vitamin D«, Medical Hypotheses 70 (2008): 750-59,
https://doi.org/10.1080/13590840050000861.

341

IO

II

I2

13

14

I5

16

18

19

20

21

ANMERKUNGEN

Lucia O. Sampaio et al., »Heparins and Heparan Sulfates. Structure, Dis-
tribution and Protein Interactions, in Insights into Carbohydrate Structure
and Biological Function, ed. Hugo Verli. (Kerala, India: Transworld Research
Network, 2006), http://www.umec.br/_img/_noticias/755/artigo.pdf.

K. Jinesh et al., »Capillary Condensation in Atomic Scale Friction: How Water
Acts like a Glue, Physical Review Letters 96 (2006): 166103, https://doi.
org/10.1103/PhysRevLett.g6166103.

S. Reitsma et al., »T'he Endothelial Glycocalyx: Composition, Functions, and
Visualization, Pfliigers Archiv 454, no. 3 (2007): 345-59, https://doi.org/10.1007/
$00424-007-0212-8.

Abha Sharma et al., »Effect of Health-Promoting Agents on Exclusion-Zone
Size«, Dose-Response (2018): 1-8.

E.E. Caldwell et al., »Importance of Specific Amino Acids in Protein Binding
Sites for Heparin and Heparan Sulfate, The International Journal of Bio-
chemistry & Cell Biology 28, no. 2 (1996): 203-16, https://doi.org/10.1177/155
9325818796937.

J.D. Esko, »Glycosaminoglycan-Binding Proteins, in Essentials of Glyco-
biology, eds. A. Varki et al. (Cold Spring Harbor, NY: Cold Spring Harbor
Laboratory Press, 1999).

Rosemary S. Mummery and Christopher C. Rider, »Characterization of the
Heparin-Binding Properties of IL-61«, Journal of Immunology 165 (2000):
5671-79, https://doi.org/10.4049/jimmunol.165.10.5671.

R.D. Rosenberg and P.S. Damus, »The Purification and Mechanism of Action
of Human Antithrombin-heparin Cofactor, Journal of Biological Chemistry
248 (1973): 6490505.

H. Li and U. Forstermann, »Nitric Oxide in the Pathogenesis of Vascular
Disease«, Journal of Pathology 190 no. 3 (2000): 244-54, https://doi.org/10.1002/
(SICI)1096-9896(200002)190:3<244::AID-PATHjs75>3.0.CO;2-8.

Stephanie Seneff et al., »A Novel Hypothesis for Atherosclerosis as a Choleste-
rol Sulfate Deficiency Syndromes, Theoretical Biology and Medical Modeling
12 (2015): 9, https://doi.org/10.1186/512976-015-0006-1.

P. Kleinbongard et al., »Red Blood Cells Express a Functional Endothelial
Nitric Oxide Synthase«, Blood 107, no. 7 (2006): 2943-51, https://doi.org/10.1182/
blood-2005-10-3992.

Daniel Tkenna Udenwobele et al., »Myristoylation: An Important Protein
Modification in the Immune Response, Frontiers in Immunology 8 (2017): 751,
https://doi.org/10.3389/fimmu.2017.00751.

A. Vijay et al., »Uncoupling of eNOS Causes Superoxide Anion Production and
Impairs NO Signaling in the Cerebral Microvessels of HPH-1 Mice, Journal
of Neurochemistry 122, no. 6 (2012): 1211-18, https://doi.org/10.1111/].1471-4159.
201207872 .X.

342

22

23

24

25

26

27

28

29

ANMERKUNGEN

Christopher L. Bianco et al., »Investigations on the Role of Hemoglobin in
Sulfide Metabolism by Intact Human Red Blood Cells«, Biochemical Pharma-
cology 149 (2018): 163-73, https://doi.org/10.1016/j.bcp.2018.01.045.

Dies wird im Detail in zwei Arbeiten beschrieben, die ich zusammen mit Kol-
legen über dieses Thema veröffentlicht habe: Stephanie Seneff et al., »Is Endo-
thelial Nitric Oxide Synthase a Moonlighting Protein Whose Day Job Is Cho-
lesterol Sulfate Synthesis? Implications for Cholesterol Transport, Diabetes and
Cardiovascular Disease«, Entropy 14 (2012): 2492-530, https://doi.org/10.3390/
e14122492; Stephanie Seneff et al., »A Novel Hypothesis for Atherosclerosis as
a Cholesterol Sulfate Deficiency Syndrome, Theoretical Biology and Medical
Modeling 12 (2015): 9, https://doi.org/10.1186/512976-015-0006-1.

K.A. Pritchard Jr. et al., »Native Low-Density Lipoprotein Increases Endo-
thelial Cell Nitric Oxide Synthase Generation of Superoxide Anion, Circu-
lation Research 77, no. 3 (1995): 510-18, https://doi.org/10.1161/01.1€5.77.3.510;
O. Feron et al., »Hypercholesterolemia Decreases Nitric Oxide Production by
Promoting the Interaction of Caveolin and Endothelial Nitric Oxide Syn-
thase«, Journal of Clinical Investigation 103, no. 6 (1999): 897-905, https://doi.
org/10.1172/J C1 4829.

S. Gao and J. Liu, »Association between Circulating Oxidized Low-Density
Lipoprotein and Atherosclerotic Cardiovascular Disease«, Chronic Diseases
and Translational Medicine 3, no. 2 (2017): 89—94, https://doi.org/10.1016/j.
cdtm.2017.02.008.

M.E. Morris and G. Levy, »Serum Concentration and Renal Excretion by
Normal Adults of Inorganic Sulfate after Acetaminophen, Ascorbic Acid, or
Sodium Sulfate«, Clinical Pharmacology & Therapy 33 (1983): 529-36, https://
doi.org/10.1038/clpt.1983.72.

H. Laue et al., »Taurine Reduction in Anaerobic Respiration of Bilophila wads-
worthia RZATAU«, Applied and Environmental Microbiology 63, no. 5 (1997):
2016-21, https://doi.org/10.1128/AEM.63.5.2016-2021.1997.

Mary A. Hickman et al., »Effect of Processing on Fate of Dietary [14C]Tau-
rine in Cats«, Journal of Nutrition 120, no. 9 (1990): 995-1000, https://doi.
0rg/10.1093/jn/120.9.995.

W. Lu et al., »Genome-wide Transcriptional Responses of Escherichia coli to
Glyphosate, a Potent Inhibitor of the Shikimate Pathway Enzyme 5-Enolpy-
ruvylshikimate-3-Phosphate Synthase«, Molecular Biosystems 9, no. 3 (2013):
52230, https://doi.org/10.1128/] B.o1990-07.

343

ANMERKUNGEN

KAPITEL 7: LEBERERKRANKUNGEN

1 Rachel Carson, Silent Spring (New York: Houghton Mifflin Company, 1962), 191.

2 Nelson Fausto et al., »Liver Regeneration«, Hepatology 2006, 43 (51): S45-Ss3,
https://doi.org/10.1002/hep.20969.

3 Raquel Jasper et al., »Evaluation of Biochemical, Hematological and Oxidative
Parameters in Mice Exposed to the Herbicide Glyphosate-Roundup®«, Inter-
disciplinary Toxicology 5, no. 3 (2012): 133-140, https://doi.org/10.2478/vio102-
o12-0022-5; Sanam Naz et al., »Effect of Glyphosate on Hematological and
Biochemical Parameters of Rabbit (Oryctolagus cuniculus)«, Pure and Applied
Biology 8, no. 1 (2019): 78-92, http://doi.org/10.19045/bspab.2018.700166; M.
Verderame and R. Scudiero, »How Glyphosate Impairs Liver Condition in the
Field Lizard Podarcis siculus (Rafinesque-Schmaltz, 1810): Histological and
Molecular Evidence«, BioMed Research International (2019): 4746 283, https://
doi.org/10.1155/2019/ 4746283.

4 Mohamed Ahmed Fathi et al., »Disruption of Cytochrome P450 Enzymes in
the Liver and Small Intestine in Chicken Embryos in Ovo Exposed to Gly-
phosate«, Environmental Science and Pollution Research 27, no. 14 (2020):
16 86575, https://www.doi.org/10.1007/s11356-020-08269-3; Unchisa Intayoung
et al., »Effect of Occupational Exposure to Herbicides on Oxidative Stress in
Sprayers«, Safety and Health at Work October 2020 [Epub ahead of print],
https://doi.org/10.1016/j.shaw.2020.09.011; Verena J. Koller et al., »Cytotoxic
and DNA-damaging Properties of Glyphosate and Roundup in Human-deri-
ved Buccal Epithelial Cells«, Archives of Toxicology 86 (2012 February): 805-13,
https://www.doi.org/10.1007/500204-012-0804-8.

5 Laura E. Armstrong and Grace L. Guo, »Understanding Environmental Con-
taminants’ Direct Effects on Non-alcoholic Fatty Liver Disease Progression,
Current Environmental Health Reports 6, no. 3 (2019): 95-104, https://www.
ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6698395.

6 Alessandro Mantovani and Giovanni Targher, »Type 2 Diabetes Mellitus and
Risk of Hepatocellular Carcinoma: Spotlight on Nonalcoholic Fatty Liver
Disease«, Annals of Translational Medicine 5, no. 13 (2017): 270, https://doi.
org/10.21037/atm.2017.04. 41.

7 R. Loomba et al., »The Global NAFLD Epidemic«, Nature Reviews Gastro-
enterology & Hepatology 10 (2013): 686—90; Michael Fuchs, »Managing the
Silent Epidemic of Nonalcoholic Fatty Liver Disease«, Federal Practitioner 36,
no. 1 (2019): 12-13, https://doi.org/10.1038/nrgastro.2013.171.

8 Zaki A. Sherif, »The Rise in the Prevalence of Nonalcoholic Fatty Liver Disease
and Hepatocellular Carcinoma. in Nonalcoholic Fatty Liver Disease — An
Update«, Emad Hamdy Gad, ed., Intech Open, September 11, 2019, https://
www.doi.org/10.5772/intechopen. 85780.

344

10

I2

13

14

13

16

17

18

19

ANMERKUNGEN

Chris Estes et al., Modeling the Epidemic of Nonalcoholic Fatty Liver Disease
Demonstrates an Exponential Increase in Burden of Disease«, Hepatology 67,
no. 1 (2018): 123-33, https://doi.org/10.1002/hep.29466.

V.G. Agopian et al., »Liver Transplantation for Nonalcoholic Steatohepatitis:
The New Epidemic, Annals of Surgery 256, no. 4 (2012): 624-33, https://doi.
org/10.1097/SLA.obo13e31826b4b7e.

K. Shedlock et al., »Autism Spectrum Disorders and Metabolic Complica-
tions of Obesity«, The Journal of Pediatrics 178 (2016): 183-87, https://doi.org/
10.1016/].jpeds.2016.07.055.

Paul J. Mills et al., »Glyphosate Excretion is Associated with Steatohepatitis and
Advanced Liver Fibrosis in Patients with Fatty Liver Disease«, Clinical Gastro-
enterology and Hepatology 18, no. 3 (2020): 741-43, https://doi.org/10.1016/].
cgh.2019.03.045.

G.-E. Séralini et al., »Long-term Toxicity of a Roundup Herbicide and a
Roundup-Tolerant Genetically Modified Maize«, Environmental Sciences
Europe 26 (2014): 14, https://doi.org/10.1016/j.fct.2012.08.005; X. Ren et
al., »Effects of Chronic Glyphosate Exposure to Pregnant Mice on Hepatic
Lipid Metabolism in Offspring«, Environmental Pollution 254, Pt A (2019):
Article 112 906, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2019.07.074; Breanna Ford et
al., »Mapping Proteome-wide Targets of Glyphosate in Mice«, Cell Chemical
Biology 24, no. 2 (2017): 133—40, https://doi.org/10.1016/j.chembiol.2016.12. 013;
Robin Mesnage et al., »Transcriptome Profile Analysis Reflects Rat Liver and
Kidney Damage Following Chronic Ultra-Low Dose Roundup Exposure,
Environmental Health 14 (2015): 70, https://doi.org/10.1186/s12940-015-0056-1.
G.-E. Séralini et al., »Long-Term Toxicity of a Roundup Herbicide and a
Roundup-Tolerant Genetically Modified Maize«, Environmental Sciences
Europe 26 (2014): 14, https://doi.org/10.1016/j.fct.2012.08. 005.

Robin Mesnage et al., »Potential Toxic Effects of Glyphosate and Its Commer-
cial Formulations below Regulatory Limits«, Food and Chemical Toxicology 84
(2015): 133-53, https://doi.org/10.1016/j.fct.2015.08. 012.

Karen Briere, »Glyphosate on Feed Affects Livestock: Vet«, October 19, 2017,
https://www.producer.com/livestock/glyphosate-on-feed-affects-livestock-vet/.
Sanam Naz et al, »Effect of Glyphosate on Hematological and Biochemical
Parameters of Rabbit (Oryctolagus cuniculus)«, Pure and Applied Biology 9,
no. 1 (2019): 78-92, https://doi.org/10.2478/v10102-012-0022-5.

K. Cavusoglu et al., »Protective Effect of Ginkgo biloba L. Leaf Extract against
Glyphosate Toxicity in Swiss Albino Mice«, Journal of Medicinal Food 14,
no. 10 (2011): 126372, https://doi.org/10.1089/jmf.2010.0202.

X. Ren et al., »Effects of Chronic Glyphosate Exposure to Pregnant Mice on
Hepatic Lipid Metabolism in Offspring«, Environmental Pollution 254, Pt A
(2019): 112 906, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2019.07.074.

345

20

21

22

23

24

25

26

27

28

29
30

32

ANMERKUNGEN

Robin Mesnage et al., »Multiomics Reveal Non-Alcoholic Fatty Liver Disease
in Rats Following Chronic Exposure to an Ultra-Low Dose of Roundup Herbi-
cide«, Scientific Reports 7 (2017): 39328, https://doi.org/10.1038/srep39328.
Shaimaa M.M. Saleh et al., »Hepato-Morpholoy and Biochemical Studies
on the Liver of Albino Rats after Exposure to Glyphosate- Roundup®«, The
Journal of Basic and Applied Zoology 79 (2018): 48, https://doi.org/10.1186/
$41936-018-0060-4.

N. Soudani et al., »Glyphosate Disrupts Redox Status and Up-Regulates
Metallothionein I and II Genes Expression in the Liver of Adult Rats. Allevia-
tion by Quercetin, General Physiology and Biophysics 38, no. 2 (2019): 123-34,
https://doi.org/10.4149/gpb_2018043.

M. Uotila et al., »Induction of Glutathione S-Transferase Activity and Glu-
tathione Level in Plants Exposed to Glyphosate«, Physiologia Plantarum 93
(1995): 689—94, https://doi.org/10.1093/toxsci/62.1.54.

R. Turkmen et al., »Protective Effects of Resveratrol on Biomarkers of Oxidative
Stress, Biochemical and Histopathological Changes Induced by Sub-Chronic
Oral Glyphosate-Based Herbicide in Rats«, Toxicology Research (Cambridge)
8, no. 2 (2019): 238-45, https://doi.org/10.1039/c8tx00287h.

Raquel Jasper et al., »Evaluation of Biochemical, Hematological and Oxidative
Parameters in Mice Exposed to the Herbicide Glyphosate-Roundups, Inter-
disciplinary Toxicology 5, no. 3 (2012): 133140, https://doi.org/10.2478/vio102-
012-0022-§.

Stephanie Seneff et al., »Can Glyphosate’s Disruption of the Gut Microbiome
and Induction of Sulfate Deficiency Explain the Epidemic in Gout and Asso-
ciated Diseases in the Industrialized World?« Journal of Biological Physics and
Chemistry 17 (2017): 53-76, https://www.doi.org/10.4024/04SE17A.jbpc.17.02.
Gerald M. Carlson and Todd Holyoak, »Structural Insights into the Mecha-
nism of Phosphoenolpyruvate Carboxykinase Catalysis«, Journal of Biological
Chemistry 284, no. 4 (2009): 27037—41, https://doi.org/10.1074/jbc.R109040568.
P.T. Clayton et al., »Mitochondrial Phosphoenolpyruvate Carboxykinase Defi-
ciency«, European Journal of Pediatrics 145, nos. 1—2 (1986): 46—50, https://doi.
org/10.1007/BFo0441851.

Wie ich zuerst in Kapitel 3 erklärt habe.

Monika Krüger et al., »Field Investigations of Glyphosate in Urine of Danish
Dairy Cows, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 3 (2013): 5,
http://dx.doi.org/10.4172/2161-0525.1000186.

M.M. Newman et al., »Changes in Rhizosphere Bacterial Gene Expression
Following Glyphosate Treatments, Sci Total Environment 553 (2017): 32-41,
https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2016.02.078.

D.L. Baly et al., »Pyruvate Carboxylase and Phosphoenolpyruvate Carboxy-
kinase Activity in Developing Rats: Effect of Manganese Deficiency, Journal

346

33

34
35

36

37

38

39

40

41

42

43

ANMERKUNGEN

of Nutrition 115, no. 7 (1985): 872—79, https://doi.org/10.1203/00006450-19790
1000-00009.

Parvin Hakimi et al., »Phosphoenolpyruvate Carboxykinase and the Critical
Role of Cataplerosis in the Control of Hepatic Metabolism«, Nutrition and
Metabolism 2 (2005): 33, https://doi.org/10.1186/1743-7075-2-33.

Parvin Hakimi et al., »Phosphoenolpyruvate Carboxykinasex, 33, 5.

Fernando Rafael de Moura et al., »Effects of Glyphosate-Based Herbicide on
Pintado da Amazonia: Hematology, Histological Aspects, Metabolic Para-
meters and Genotoxic Potential«, Environmental Toxicology and Pharma-
cology 56 (2017): 241-48, https://doi.org/10.1016/j.etap.2017.09.019.

Aparamita Pandey et al., »Inflammatory Effects of Subacute Exposure of
Roundup in Rat Liver and Adipose Tissue«, Dose-Response (2019): 1-11,
https://doi.org/10.1177/1559325819843380.

Pengxiang She et al., »Phosphoenolpyruvate Carboxykinase Is Necessary for the
Integration of Hepatic Energy Metabolism«, Molecular and Cellular Biology
20, no. 17 (2000): 6508-17, https://doi.org/10.1128/mcb.20.17.6508-6517.2000.
V.R. Anjali and C. Aruna Devi, »Impact of Glyphosate on Intermediary and
Mitochondrial Metabolism on a Freshwater Fish, Aplocheilus lineatus (Valen-
ciennes)«, Journal of Aquatic Biology & Fisheries 5 (2017): 27-35.

Shawn C. Burgess et al., »Impaired Tricarboxylic Acid Cycle Activity in Mouse
Livers Lacking Cytosolic Phosphoenolpyruvate Carboxykinase«, Journal of
Biological Chemistry 279, no. 47 (2004): 48 941-49, https://doi.org/10.1074/jbc.
M407120200.

Vidhu Gill et al., »Advanced Glycation End Products (AGEs) May Be a Stri-
king Link between Modern Diet and Health«, Biomolecules 9, no. 12 (2019):
Article 888, https://doi.org/10.3390/biomgr20888.

Richard W. Hanson and Parvin Hakimi, »Born to Run: The Story of the
PEPCK-Cmus Mouse«, Biochimie 90 (2008): 838-42, https://doi.org/10.1016/].
biochi.2008.03.009.

Rob Cook, »World Beef Production: Ranking of Countries«, August 5, 2020,
https://beef2live.com/story-world-beef-production-ranking-countries-o-1068
85; United States Department of Agriculture, »Land Use: Range & Pasture,
https://www.nrcs.usda.gov/wps/portal/nrcs/main/national/landuse/rangepas
ture/.

S.E. Mills, »Biological Basis of the Ractopamine Response, Journal of Animal
Science 80 (2002): E28-E32.

Georges Bories et al., »Safety Evaluation of Ractopamine: Scientific Opinion
of the Panel on Additives and Products or Substances used in Animal Feed,
The European Food Safety Authority Journal 1041 (2009): 1-52, https://doi.
org/10.2527/animalsci2002.80E-Suppl_2E28x.

D.M. Brown et al., »Mitochondrial Phosphoenolpyruvate Carboxykinase (PEP-

347

ANMERKUNGEN

CK-M) and Serine Biosynthetic Pathway Genes Are Co-ordinately Increased
during Anabolic Agent-Induced Skeletal Muscle Growth«, Scientific Reports
6 (2016): 28 693, https://doi.org/10.1038/srep28693.«

KAPITEL 8: FORTPFLANZUNG
UND FRÜHE ENTWICKLUNG

ı Naina Kumar and Amit Kant Singh, »Trends of Male Factor Infertility, an Im-
portant Cause of Infertility: A Review of Literature«, Journal of Human Repro-
ductive Sciences 8, no. 4 (2015): 191-96, https://doi.org/10.4103/0974-1208.170370.

2 Centers for Disease Control and Prevention, »State-Specific Assisted Repro-
ductive Technology Surveillance«, https://www.cdc.gov/art/state-specific-sur
veillance/index.html.

3 Gaby Galvin, »New Safety Standards Aim to Improve the Quality of Hospital
Maternal Care«, US News, August 29, 2019, last accessed Sept. 27, 2019, https://
www.usnews.com/news/health-news/articles/2019-08-29/new-safety-standards-
aim-to-improve-the-quality-of-hospital-maternal-care.

4 Lovney Kanguru et al.,»The Burden of Obesity in Women of Reproductive Age
and in Pregnancy in a Middle-income Setting: A Population Based Study from
Jamaica«, PLoS One 12, no. 12 (2017): eo 188 677, https://doi.org/10.1371/journal.
pone.o188677; Ana Paula Esteves-Pereira et al., »Caesarean Delivery and Post-
partum Maternal Mortality: A Population-Based Case Control Study in Bra-
zil«, PLoS One 11, no. 4 (2016): e0153396, https://doi.org/10.1371/journal.pone.
0153396; Martin A. Makary and Michael Daniel, »Medical Error — The Third
Leading Cause of Death in the US«, British Medical Journal 353 (2016): i2139,
https://doi.org/10.1136/bmj.i2139; Solwayo Ngwenya, » Postpartum Hemorrhage:
Incidence, Risk Factors, and Outcomes in a Low-resource Setting«, Internatio-
nal Journal of Women’s Health 8 (2016): 647-50, https://doi.org/10.2147/1JW H.
St19232.

5 Childrens’ Health Defense Team, »Infant and Child Mortality in the U.S. Not-
hing to Brag About«, September 26, 2019, last accessed September 26, 2019,
https://childrenshealthdefense.org/news/infant-and-child-mortality-in-the-u-
s-nothing-to-brag-about/.

6 Ronit Machtinger et al., »Bisphenol-A and Human Oocyte Maturation in
Vitro«, Human Reproduction 28, no. 10 (2013): 2735-45, https://doi.org/10.1093/
humrep/det3i2; Margaux McBirney et al., »Atrazine Induced Epigenetic Trans-
generational Inheritance of Disease, Lean Phenotype and Sperm Epimutation
Pathology Biomarkers«, PLoS ONE 12, no. 9 (2017): co 184306, https://doi.org/
10.1371/journal.pone.o184306.

7S. Parvez et al., »Glyphosate Exposure in Pregnancy and Shortened Gestational

348

IO

IT

I2

13

14

15

16

17

ANMERKUNGEN

Length: A Prospective Indiana Birth Cohort Study«, Environmental Health 17
(2018): 23, https://doi.org/10.1186/s12940-018-0367-0.

P. Kongtip et al., »Glyphosate and Paraquat in Maternal and Fetal Serums in
Thai Women, Journal of Agromedicine 22 (2017): 282-89, https://doi.org/
10.1080/1059924X.2017.1319315.

Maria M. Milesi et al., »Perinatal Exposure to a Glyphosate-Based Herbicide
Impairs Female Reproductive Outcomes and Induces Second-Generation
Adverse Effects in Wistar Rats«, Archives of Toxicology 92, no. 8 (2018): 2629—
43, https://doi.org/10.1007/s00204-018-2236-6.

Laura N. Vandenberg et al., »Hormones and Endocrine-Disrupting Chemicals:
Low-Dose Effects and Nonmonotonic Dose Responses«, Endocrine Reviews
33, NO. 3 (2012): 378-455, https://doi.org/10.1210/er.2011-1050.

Saniya Rattan, »Exposure to Endocrine Disruptors during Adulthood: Conse-
quences for Female Fertility«, Journal of Endocrinology 233, no. 3 (2017): R1og~
Ri29, https://doi.org/10.1530/JOE-17-0023.

Eliane Dallegrave et al., »The Teratogenic Potential of the Herbicide Glypho-
sate — Roundup in Wistar Rats, Toxicology Letters 142 (2003): 45-52, https://
doi.org/10.1016/50378-4274(02)00483-6.

Juan P. Mufioz et al., »Glyphosate and the Key Characteristics of an Endocrine
Disruptor: A Review«, Chemosphere October 19, 2020 [Epub ahead of print],
https://doi.org/10.1016/j.chemosphere.2020.128619.

George Anifandis et al., »The In Vitro Impact of the Herbicide Roundup on
Human Sperm Motility and Sperm Mitochondria, Toxics 6 (2018): Article 2,
https://www.doi.org/10.3390/toxics6010002.

Tyrone B. Hayes et al., »Atrazine Induces Complete Feminization and Che-
mical Castration in Male African Clawed Frogs (Xenopus laevis)«, Proceedings
of the National Academy of Sciences of the United States of America 107, no. 10
(2010): 4612-17, https://doi.org/10.1073/pnas.0909519107.

S.O. Abarikwu et al., »Combined Effects of Repeated Administration of Bret-
mont Wipeout (Glyphosate) and Ultrazin (Atrazine) on Testosterone, Oxida-
tive Stress and Sperm Quality of Wistar Rats«, Toxicology Mechanisms and
Methods 25 (2015): 70-80, https://doi.org/10.3109/15376516.2014.989349.
Hinweis: Die niedrigste Exposition von o,5 Milligramm pro Kilogramm Kor-
pergewicht und Tag wird von einigen Aufsichtsbehorden als akzeptable täg-
liche Aufnahmemenge fiir Glyphosat angesehen. Das ist 3,5-mal niedriger als
die von der EPA festgelegten akzeptablen täglichen Aufnahmemengen (ADI)
in den USA von 1,75 Milligramm pro Kilogramm Körpergewicht und Tag. (Sie
haben richtig gelesen: Die US-Umweltbehorde EPA lässt zu, dass viel mehr
Glyphosat-Verunreinigungen als »sicher« gelten, als unsere Nachbarn im Rest
der Welt.) 5 Milligramm pro Kilogramm Körpergewicht und Tag sind eine
Menge, bei der keine Nebenwirkungen beobachtet werden.

349

18

19

20

21

22

23

24

25

26

27

28

29

ANMERKUNGEN

T.H. Pham et al., »Perinatal Exposure to Glyphosate and a Glyphosate-Based
Herbicide Affect Spermatogenesis in Mice«, Toxicological Sciences 169, no. 1
(2019): 260-71, https://doi.org/10.1093/toxsci/kfz039.

Fabiana Manservisi et al, »T’he Ramazzini Institute 13-Week Pilot Study
Glyphosate-Based Herbicides Administered at Human-Equivalent Dose to
Sprague Dawley Rats: Effects on Development and Endocrine System«, Envi-
ronmental Health 18 (2019): 15, https://doi.org/10.1186/512940-019-0453-.
Jakeline Liara Teleken et al., »Glyphosate-Based Herbicide Exposure during
Pregnancy and Lactation Malprograms the Male Reproductive Morphofunc-
tion in Fı Offspring, Journal of Developmental Origins of Health and Disease
16 (2019): 1-8, https://doi.org/10.1017/5204017441900038z2.

Sustainable Health, »New Studies Show Glyphosate Causes Reproductive
Health Damage, July 13, 2020, https://sustainablepulse.com/2020/07/13/new-
studies-show-glyphosate-causes-infertility-and-reproductive-health-damage/.
Lance P. Walsh et al., »Roundup Inhibits Steroidogenesis by Disrupting Steroi-
dogenic Acute Regulatory (StAR) Protein Expression«, Environmental Health
Perspectives 108, no. 8 (2000): 769-76, https://doi.org/10.1289/ehp.00108769.
S.W. Ahn et al., »Phosphoenolpyruvate Carboxykinase and Glucose-6-Phos-
phatase Are Required for Steroidogenesis in Testicular Leydig Cells«, Journal
of Biological Chemistry 287 (2012): 4187587, https://doi.org/10.1074/jbc. M112
421552.

Andrew S. Midzak et al., »ATP Synthesis, Mitochondrial Function, and Steroid
Biosynthesis in Rodent Primary and Tumor Leydig Cells«, Biology of Repro-
duction 84, no. 5 (2011): 97685, https://doi.org/10.1095/biolreprod.110087460.
S.W. Ahn et al., »Phosphoenolpyruvate Carboxykinase and Glucose-6-Phos-
phatase Are Required for Steroidogenesis in Testicular Leydig Cells, Journal
of Biological Chemistry 287 (2012): 41875-87, https://doi.org/10.1074/jbc. M112
421552.

Y.H. Kim et al., »Heart Rate-Corrected QT Interval Predicts Mortality in
Glyphosate-Surfactant Herbicide-Poisoned Patients«, The American Journal
of Emergency Medicine 32, no. 3 (2014): 203-7, https://doi.org/10.1016/j.ajem.
2013.09.025.

Joe-Elie Salem et al., »Androgenic Effects on Ventricular Repolarization: A
Translational Study from the International Pharmacovigilance Database to
iPSC-Cardiomyocytes«, Circulation 140, no. 13 (2019): 1070-80, https://doi.
org/10.1161/CIRCULATIONAHA 119040162.

J.B. Schwartz et al., »Effects of Testosterone on the Q-T Interval in Older
Men and Older Women with Chronic Heart Failure«, International Journal of
Andrology 34, no. 5 (2011): e415-21, https://doi.org/10.1111/].1365-2605.201101163.X.
Carrie C. Dennett and Judy Simon, »The Role of Polycystic Ovary Syndrome
in Reproductive and Metabolic Health: Overview and Approaches for Treat-

350

30

31

33

34

35

36

37

38

39

40

41

ANMERKUNGEN

ment«, Diabetes Spectrum 28, no. 2 (2015): 116-20, https://doi.org/10.2337/dia
spect.28.2.116.

S.M. Sirmans and K.A. Pate, »Epidemiology, Diagnosis, and Management of
Polycystic Ovary Syndromes, Clinical Epidemiology 6 (2014): 1-13, https://doi.
org/10.2147/CLEP.S37559.

Jie Chen et al., »The Correlation of Aromatase Activity and Obesity in Women
with or without Polycystic Ovary Syndromes, Journal of Ovarian Research 8
(2015): 11, https://doi.org/10.1186/513048-015-0139-1.

Jim Parker, »A New Hypothesis for the Mechanism of Glyphosate Induced
Intestinal Permeability in the Pathogenesis of Polycystic Ovary Syndrome,
Australasian College of Nutritional & Environmental Medicine Journal 34,
no. 2 (2015): 3-7.

Christopher Hakim et al., »Gestational Hyperandrogenism in Developmental
Programming«, Endocrinology 158, no. 2 (2017): 199-212, https://doi.org/10.1210/
en.2016-1801.

Adriana Cherskov et al., »Polycystic Ovary Syndrome and Autism: A Test of
the Prenatal Sex Steroid Theory«, Translational Psychiatry 8 (2018): 136, https://
doi.org/10.1038/s41398-018-0186-7.

Kenan Qin and Robert L. Rosenfield, »Mutations of the Hexose-6-Phosphate
Dehydrogenase Gene Rarely Cause Hyperandrogenemic Polycystic Ovary Syn-
drome, Steroids 76, nos. 1—2 (2011): 135-39, https://doi.org/10.1016/].steroids.
2010.10. 001.

Jie Chen et al., »The Correlation of Aromatase Activity and Obesity in Women
with or without Polycystic Ovary Syndrome, Journal of Ovarian Research 8
(2015): 11, https://doi.org/10.1186/513048-015-0139-1.

Wilma Oostdijk et al., »PAPSS2 Deficiency Causes Androgen Excess via
Impaired DHEA Sulfation: In Vitro and in Vivo Studies in a Family Harbo-
ring Two Novel PAPSS2 Mutations«, The Journal of Clinical Endocrinology &
Metabolism 100 (2015): E672—-E680, https://doi.org/10.1210/jc.2014-3556.
Sophie Richard et al., »Differential Effects of Glyphosate and Roundup on
Human Placental Cells and Aromatase«, Environmental Health Perspectives
113, no. 6 (2005): 716—20, https://doi.org/10.1289/ehp.7728.

Eric L. Ding et al., »Sex Hormone-Binding Globulin and Risk of Type 2 Dia-
betes in Women and Men«, New England Journal of Medicine 361, no. 12
(2009): 1152-63, https://doi.org/10.1056/N EJ Moao804381.

Stephanie Seneff and Gregory Nigh, »Glyphosate and Anencephaly: Death by
a Thousand Cuts«, Journal of Neurology and Neurobiology 3 (2017): 2, http://
dx.doi.org/10.16966/2379-7150.140.

D.M. Juriloftf and M.J. Harris, »Mouse Models for Neural Tube Closure
Defects«, Human Molecular Genetics 9 (2000): 993-1000, https://doi.org/10.
1093/hmg/9.6.993.

351

42

43

45

46

ANMERKUNGEN

NBC News, »Bizarre« Cluster of Severe Birth Defects Haunts Health Experts«,
February 16, 2014, https://www.nbenews.com/health/kids-health/bizarre-clus
ter-severe-birth-defects-haunts-health-experts-n24986.

Dr. Don Huber, persönliches Gespräch; Barbara H. Petersen, »Glyphosate,
Brain Damaged Babies, and Yakima Valley — A River Runs Through It«, July
28, 2013.

Zu den CYP-Enzymen, die an der Verstoffwechselung von Vitamin A beteiligt
sind, gehören CYP26A1, CYP26B1 und CYP26C1.

A. Paganelli et al., »Glyphosate-Based Herbicides Produce Teratogenic Effects
on Vertebrates by Impairing Retinoic Acid Signaling«, Chemical Research in
Toxicology 23, no. 10 (2010): 1586-95, https://doi.org/doi:10.1021/tx1001749.

H. Campana et al., »Births Prevalence of 27 Selected Congenital Anomalies in 7
Geographic Regions of Argentina« [Article in Spanish], Archivos Argentinos de
Pediatria 108, no. 5 (2010): 409-17, https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21132229/.

47 J. Santos-Guzman et al., »Antagonism of Hypervitaminosis A-Induced Ante-

48

49

50
5

[an]

52

53

rior Neural Tube Closure Defects with a Methyl-Donor Deficiency in Murine
Whole-Embryo Cultures, Journal of Nutrition 133, no. 11 (2003): 3561-70,
https://doi.org/10.1093/jn/133.11.3561.

Robin Mesnage et al., »Glyphosate Exposure in a Farmer's Family«, Journal
of Environmental Protection 3 (2012): 1001-3, http://dx.doi.org/10.4236/jep.
2012.391I5.

Deepika Kubsad et al., »Assessment of Glyphosate Induced Epigenetic Trans-
generational Inheritance of Pathologies and Sperm Epimutations: Generational
Toxicology«, Scientific Reports 9 (2019): 6372, https://doi.org/10.1038/s41598-
019-42860-0.

Deepika Kubsad et al., »Assessment of Glyphosate«, 6372.

Maria M. Milesi et al., »Perinatal Exposure to a Glyphosate-Based Herbicide
Impairs Female Reproductive Outcomes and Induces Second-Generation
Adverse Effects in Wistar Rats«, Archives of Toxicology 92, no. 8 (2018): 2629-43,
https://doi.org/10.1007/s00204-018-2236-6.

Oren R. Lyons Jr., Schamane der amerikanischen Ureinwohner des Turtle-
Clans der Seneca-Volker der Irokesen-Konfoderation. Siehe: https://motiva
teus.com/cibt.htm.

M. Antoniou et al., »Teratogenic Effects of Glyphosate-Based Herbicides:
Divergence of Regulatory Decisions from Scientific Evidence«, Journal of
Environmental & Analytical Toxicology S4 (2012): 006; Dianne Cattani et al.,
»Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by Glyphosate-Based
Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement of Glutamate Excito-
toxicity, Toxicology 320 (2014): 34-45, https://doi.org/10.1016/].t0x.2014.03.001;
J.S. de Souza et al., »Perinatal Exposure to Glyphosate-Based Herbicide Alters
the Thyrotrophic Axis and Causes Thyroid Hormone Homeostasis Imbalance

352

54

55

56

57
58

59

60

61

62

63

64

ANMERKUNGEN

in Male Rats«, Toxicology 377 (2017): 25-37, https://doi.org/10.1016/j.t0x.2016.
11.005; X. Ren et al., »Effects of Chronic Glyphosate Exposure to Pregnant
Mice on Hepatic Lipid Metabolism in Offspring«, Environmental Pollution
254, Pt A (2019): 112 906, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2019.07.074.

KAPITEL 9: NEUROLOGISCHE STORUNGEN

Vincent Planche et al., »Acute Toxic Limbic Encephalopathy Following Gly-
phosate Intoxication«, Neurology 92, no. 1 (2019): 533-36, https://doi.org/10.1212/
WNL.0000000000007115.

Xianlin Han, »Potential Mechanisms Contributing to Sulfatide Depletion at
the Earliest Clinically Recognizable Stage of Alzheimer’s Disease: A Tale of
Shotgun Lipidomics«, Journal of Neurochemistry 103, Suppl. 1 (2007): 171—79,
https://doi.org/10.1111/].1471-4159.200704708 X.

Ellen A. Kramarow and Betzaida Tejada-Vera, »Dementia Mortality in the Uni-
ted States, 2000—2017«, National Vital Statistics Report 68, no. 2 (2019): 1-29.
Ellen A. Kramarow and Betzaida Tejada-Vera, »Dementia Mortality, 1—29.
Joseph Guan and Guohua Li, »Injury Mortality in Individuals with Autism,
American Journal of Public Health, April 2017.

L.P.Heilbrun et al., »Maternal Chemical and Drug Intolerances: Potential Risk
Factors for Autism and Attention Deficit Hyperactivity Disorder (ADHD)«,
Journal of the American Board of Family Medicine 23, no. 4 (2015): 461-70,
https://doi.org/10.3122/jabfm.2015.04.140192.

Sabrina Rossi and Alessio Pitidis, »Multiple Chemical Sensitivity Review of the
State of the Art in Epidemiology, Diagnosis, and Future Perspectives, Journal
of Occupational and Environmental Medicine 60, no. 2 (2018): 138-46, https://
doi.org/10.1097/JOM.0000000000001215,.

Olav Albert Christophersen, »Should Autism Be Considered a Canary Bird
Telling That Homo sapiens May Be on Its Way to Extinction?«, Microbial
Ecology in Health & Disease 23 (2012): 19 008, https://www.ncbi.nlm.nih.gov/
pmc/articles/PMC3747741/.

Cynthia D. Nevison, »A Comparison of Temporal Trends in United States
Autism Prevalence to Trends in Suspected Environmental Factors«, Environ-
mental Health 13 (2014): 73, https://doi.org/10.1186/1476-069X-13-73.

Romain Kroum Gherardi et al., »Biopersistence and Brain Translocation of
Aluminum Adjuvants of Vaccines«, Frontiers of Neurology 6 (2015): 4, https://
doi.org/10.3389/fneur.2015.00004.

Lucio G. Costa and Gennaro Giordano, »Developmental Neurotoxicity of
Polybrominated Diphenyl Ether (PBDE) Flame Retardants«, Neurotoxicology
28, no. 6 (2007): 1047-67, https://www.doi.org/10.1016/j.neuro.2007.08.007;

353

65

66

67

68

69

70

72

73

74

76

ANMERKUNGEN

Julie B. Herbstman and Jennifer K. Mall, »Developmental Exposure to Poly-
brominated Diphenyl Ethers and Neurodevelopment«, Current Environmental
Health Reports 1, no. 2 (2014): 101-12, https://doi.org/10.1007/s40572-014-
0010-3.

Stephanie Seneff et al, »Aluminum and Glyphosate Can Synergistically
Induce Pineal Gland Pathology: Connection to Gut Dysbiosis and Neurolo-
gical Disease«, Agricultural Sciences 6 (2015): 42—70, https://doi.org/10.4236/
as.2015.61005.

Anna Strunecka et al., »Immunoexcitotoxicity as the Central Mechanism of
Etiopathology and Treatment of Autism Spectrum Disorders: A Possible Role
of Fluoride and Aluminume, Surgical Neurology International 9 (2018 April):
article 74, https://doi.org/10.4103/sni.sni_407_17.

L. Tomljenovic, »Aluminum and Alzheimer’s Disease: After a Century of Con-
troversy, Is There a Plausible Link?«, Journal of Alzheimer’s Disease 23, no. 4
(2011): 567-98, https://doi.org/10.3233/JAD-2010-101494.

A.C. Alfrey et al., »Dialysis Encephalopathy Syndrome — Possible Aluminium
Intoxication«, New England Journal of Medicine 294 (1976): 184-88, https://doi.
org/10.1056/NEJM197601222940402.

Matthew Mold et al., »Aluminium in Brain Tissue in Autism, Journal of Trace
Elements in Medicine and Biology 46 (2018): 76-82, https://doi.org/10.1016/j.
jtemb.2017.11.012.

Matthew Mold et al., »Intracellular Aluminium in Inflammatory and Glial
Cells in Cerebral Amyloid Angiopathy: A Case Reporte, International Jour-
nal of Environmental Research and Public Health 16 (2019): 1459, https://doi.
org/10.3390/ijerph16081459.

S.B. Lang et al., »Piezoelectricity in the Human Pineal Glands, Bioelectro-
chemistry and Bioengineering 41 (1996): 1915, https://doi.org/10.1016/S0302-
4598(96)o5147-1.

Stephanie Seneff et al., »Aluminum and Glyphosate Can Synergistically
Induce Pineal Gland Pathology: Connection to Gut Dysbiosis and Neurolo-
gical Disease«, Agricultural Sciences 6 (2015): 42-70, https://doi.org/10.4236/
as.2015.61005.

Pauline Chaste and Marion Leboyer, »Autism Risk Factors: Genes, Environ-
ment, and Gene-Environment Interactions, Dialogues in Clinical Neuroscience
14, NO. 3 (2012): 281-92, https://doi.org/i:10.31887/DCNS.2012.14.3/pchaste.

Leo Kanner, »Autistic Disturbances of Affective Contact«, Nervous Child 2
(1943): 217-50.

James Lyons-Weiler, The Environmental and Genetic Causes of Autism (New
York: Skyhorse Publishers, 2016).

Ondine S. von Ehrenstein et al., »Prenatal and Infant Exposure to Ambient
Pesticides and Autism Spectrum Disorder in Children: Population Based Case-

354

ANMERKUNGEN

Control Study«, British Medical Journal 364 (2019): 1962, https://doi.org//10.
1136/bm)j.1962.

77 Jiagiang Xu et al., »The Role of L-Type Amino Acid Transporters in the Uptake

78

79

80

81

82

83

84

85

86

87

88

of Glyphosate across Mammalian Epithelial Tissues«, Chemosphere 145 (2016):
487-94, https://doi.org/10.1016/j.chemosphere.2015.11.062.

Qian Wang and Jeff Holst, »L-type Amino Acid Transport and Cancer: Targe-
ting the mTORC1 Pathway to Inhibit Neoplasia«, American Journal of Cancer
Research 5, No. 4 (2015): 1281-94.

Daiane Cattani et al., »Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by
Glyphosate-Based Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement
of Glutamate Excitotoxicity«, Toxicology 320 (2014): 34-45, https://doi.org/
10.1016/].t0X.2014.03.OOL.

Lola Rueda-Ruzafa et al., »Gut Microbiota and Neurological Effects of Gly-
phosate«, Neurotoxicology 75 (2019): 1-8, https://doi.org/10.1016/j.neuro.2019.
08.006.

Muhammad Irfan Masood et al., »Environment Permissible Concentrations of
Glyphosate in Drinking Water Can Influence the Fate of Neural Stem Cells
from the Subventricular Zone of the Postnatal Mouse«, Environmental Pollu-
tion 270 (2021): 116 179, https://doi.org/10.1016/j.envpol.2020.116179.

Ya-Xing Gui et al., »Glyphosate Induced Cell Death through Apoptotic and
Autophagic Mechanisms«, Neurotoxicology and Teratology 34, no. 3 (2012):
344—49, https://doi.org/10.1016/j.ntt.2012.03.005.

Lucia O. Sampaio et al., »Heparins and Heparan Sulfates. Structure, Dis-
tribution and Protein Interactions«, Chapter 1 in Insights into Carbohydrate
Structure and Biological Function, ed. Hugo Verli (Kerala, India: Transworld
Research Network, 2006), http://www.umc.br/_img/_noticias/755/artigo.pdf.
C. Pérez et al., »The Role of Heparan Sulfate Deficiency in Autistic Pheno-
type: Potential Involvement of Slit/Robo/srGAPs-Mediated Dendritic Spine
Formation«, Neural Development 11 (2016): 11, https://doi.org/10.1186/51306 4-
016-0066-X.

B.L. Pearson et al., »Heparan Sulfate Deficiency in Autistic Postmortem Brain
Tissue from the Subventricular Zone of the Lateral Ventricles«, Behavioural
Brain Research 243 (2013): 138-45, https://doi.org/10.1016/j.bbr.2012.12.062.

FE. Irie et al., »Autism-Like Socio-Communicative Deficits and Stereotypies
in Mice Lacking Heparan Sulfate«, Proceedings of the National Academy of
Sciences of the United States of America 109, no. 13 (2012): 5052-56, https://doi.
org/10.1073/pnas.1117881109.

P.J. Harrison et al., »Glutamate Receptors and Transporters in the Hippo-
campus in Schizophrenia, Annals of the New York Academy of Sciences 1003
(2003): 94-101, https://doi.org/10.1196/annals.1300.006.

Daiane Cattani et al., »Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by

355

89

90

91

92

93

94

95

96

97
98

99

100

ANMERKUNGEN

Glyphosate-Based Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement
of Glutamate Excitotoxicity«, Toxicology 320 (2014): 34—45, https://doi.org/
10.1016/j.t0Xx.2014.03. 001.

L.A. Page et al., »In Vivo ıH-Magnetic Resonance Spectroscopy Study of
Amygdala-Hippocampal and Parietal Regions in Autism«, American Journal
of Psychiatry 163 (2006): 2189-92, https://doi.org/10.1007/978-1-4939-7531-0_10.
C. Shimmura et al, »Alteration of Plasma Glutamate and Glutamine Levels
in Children with High-Functioning Autism«, PLoS ONE 6 (2011): e25340,
https://doi.org/10.1371/journal.pone.oo25340.

Daiane Cattani et al., »Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by
Glyphosate-Based Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement
of Glutamate Excitotoxicity«, Toxicology 329 (2014): 34—45, https://doi.org/
10.1016/].tOX.2014.03.OOI.

Daiane Cattani et al., »Developmental Exposure to Glyphosate-Based Herbi-
cide and Depressive-Like Behavior in Adult Offspring: Implication of Gluta-
mate Excitotoxicity and Oxidative Stress«, Toxicology 387 (2017): 67-80, https://
doi.org/10.1016/j.t0X.2017.06.001.

Y. Bali et al., »Learning and Memory Impairments Associated to Acetylcholi-
nesterase Inhibition and Oxidative Stress Following Glyphosate Based-Herbi-
cide Exposure in Mice, Toxicology 415 (2019): 18-25, https://doi.org/10.1016/j.
tOX.2019. 01.010.

L. Glusczak et al., »Effect of Glyphosate Herbicide on Acetylcholinesterase
Activity and Metabolic and Hematological Parameters in Piava (Leporinus
obtusidens)«, Environmental Toxicology and Pharmacology 45 (2016): 41-44,
https://doi.org/10.1016/j.ecoenv.2005.07.017.

A. Cieslinska et al., »Treating Autism Spectrum Disorder with Gluten-Free and
Casein-Free Diet: The Underlying Microbiota-Gut-Brain Axis Mechanisms,
Journal of Clinical Immunology & Immunotherapy 3 (2017): 009, https://doi.
org/10.24966/CI1T-8844/100009.

Daniel C. Mathews et al., »Targeting the Glutamatergic System to Treat Major
Depressive Disorder: Rationale and Progress to Date«, Drugs 72, no. 10 (2012):
1313-33, https://doi.org/10.2165/11633130-000000000-00000.

Russell Blaylock, »Excitotoxins: The Taste That Kills«, Health Press (1994).
Donald C. Rojas, »The Role of Glutamate and Its Receptors in Autism and the
Use of Glutamate Receptor Antagonists in Treatment, Journal of Neural Trans-
mission 121, no. 8 (2014): 891-905, https://doi.org/10.1007/500702-014-1216-0.
Monika Krüger et al., »Field Investigations of Glyphosate in Urine of Danish
Dairy Cows«, Journal of Environmental & Analytical Toxicology 3 (2013): 5.
Lynn M. Kitchen et al., »Inhibition of §-Aminolevulinic Acid Synthesis by
Glyphosate«, Weed Science 29, no. 5 (1981): 571-77, https://doi.org/10.1017/S00

4317450006375X.

356

IOI

102

103

104

105

106

107

108

109

110

II

[-

112

113

114

ANMERKUNGEN

Yiting Zhang, »Decreased Brain Levels of Vitamin B12 in Aging, Autism and
Schizophrenia«, PLoS One 11, no. 1 (2016): eo146 797, https://doi.org/10.1371/
journal.pone.o146797.

Yiting Zhang et al., »Decreased Brain Levels of Vitamin Biz in Aging,
Autism and Schizophrenia«, PLoS ONE 11, no. 1 (2016): eo 146 797, https://doi.
org/10.1371/journal.pone.o146797.

S. Jill James, »Metabolic Biomarkers of Increased Oxidative Stress and Impaired
Methylation Capacity in Children with Autism«, American Journal of Clinical
Nutrition 80, no. 6 (2004): 1611-17, https://doi.org/10.1093/ajcn/80.6.1611.

K.L. Hung et al., »Cyanocobalamin, Vitamin B12, Depresses Glutamate Release
through Inhibition of Voltage-Dependent Caz+ Influx in Rat Cerebrocortical
Nerve Terminals (Synaptosomes)«, European Journal of Pharmacology 602,
nos. 2—3 (2009): 230-37, https://doi.org/10.1016/j.¢jphar.2008.11.059.

Sally M. Pacholok and J.J. Stuart, Could It Be B12? An Epidemic of Misdiag-
noses, 2nd ed. (Fresno, CA: Quill Driver Books, 2011).

Stephanie Seneff and Gregory Nigh, »Sulfate’s Critical Role for Maintaining
Exclusion Zone Water: Dietary Factors Leading to Deficiencies«, Water 11
(2019): 22—42, https://doi.org/10.14294/ WATER 2019.5.

Stephanie Seneff and Gregory Nigh, »Sulfate’s Critical Role, 22—42.

David A. Menassa et al., »Primary Olfactory Cortex in Autism and Epilepsy:
Increased Glial Cells in Autism«, Brain Pathology 27, no. 4 (2016): 43748,
https://doi.org/10.1111/bpa.12415.

Latifa S. Abdelli et al., »Propionic Acid Induces Gliosis and Neuro-inflam-
mation through Modulation of PTEN/AKT Pathway in Autism Spectrum
Disorders, Scientific Reports 9 (2019): 8824, https://doi.org/10.1038/s41598-019-
45348-z.

S.R. Shultz et al, »Intracerebroventricular Injection of Propionic Acid, an
Enteric Bacterial Metabolic End-Product, Impairs Social Behavior in the Rat:
Implications for an Animal Model of Autism«, Neuropharmacology 54 (2008):
gor-11, https://doi.org/10.1016/j.neuropharm.2008. 01.013.

Michael D. Innis, »Autism—An Immune Complex Disorder Following
MMR?«, British Medical Journal 2002, 325:419.

S. Toyoshima et al., »Methylmalonic Acid Inhibits Respiration in Rat Liver
Mitochondria«, Journal of Nutrition 125, no. 11 (1995): 2846-50, https://doi.
0rg/10.1093/jn/125.11.2846.

Lamis Yehia et al., »Distinct Alterations in Tricarboxylic Acid Cycle Metabo-
lites Associate with Cancer and Autism Phenotypes in Cowden Syndrome and
Bannayan-Riley-Ruvalcaba Syndrome«, American Journal of Human Genetics
105, no. 4 (2019): 813-21, https://doi.org/10.1016/j.ajhg.2019.09.004.

Nora Benachour and Gilles-Eric Séralini, »Glyphosate Formulations Induce
Apoptosis and Necrosis in Human Umbilical, Embryonic, and Placental

357

II5

116

117

118

119

120

Lan]

ANMERKUNGEN

Cells«, Chemical Research in Toxicology 22, no. 1 (2009): 97-105, https://doi.
org/10.1021/tx800218n.

Christian W. Gruber, »Physiology of Invertebrate Oxytocin and Vasopres-
sin Neuropeptides«, Experimental Physiology 99 (2014): 55-56, https://doi.
org/10.1113/expphysiol.2013.072561.

Karen J. Parker et al., »Intranasal Oxytocin Treatment for Social Deficits and
Biomarkers of Response in Children with Autism«, Proceedings of the National
Academy of Sciences USA 114, no. 30 (2017): 8119-24, https://doi.org/10.1073/
pnas.1705521114.

Srishti Shrestha et al., »Pesticide Use and Incident Hypothyroidism in Pesticide
Applicators in the Agricultural Health Study«, Environmental Health Perspec-
tives 126, no. 9 (2018): 097008, https://doi.org/10.1289/EHP3194.

Janaina Sena de Souza et al., »Perinatal Exposure to Glyphosate-Based Herbi-
cide Alters the Thyrotrophic Axis and Causes Thyroid Hormone Homeostasis
Imbalance in Male Rats, Toxicology 377 (2017): 25-37, https://doi.org/10.1007/
$00204-018-2236-6.

Fabiana Manservisi et al., »The Ramazzini Institute 13-week Pilot Study Gly-
phosate-Based Herbicides Administered at Human-equivalent Dose to Sprague
Dawley Rats: Effects on Development and Endocrine System«, Environmental
Health 2019, 18, article 15, https://doi.org/10.1186/512940-019-0453-Y.

G.C. Romin et al., »Association of Gestational Maternal Hypothyroxinemia
and Increased Autism Risk«, Annals of Neurology 74, no. 5 (2013): 733-42,
https://doi.org/10.1002/ana.23976.

KAPITEL 10: AUTOIMMUNITAT

Sean P. Keehan et al., »National Health Expenditure Projections, 2019—28:
Expected Rebound in Prices Drives Rising Spending Growth«, Health Affairs
39, no. 4 (2020): 704-14, https://www.doi.org/10.1377/hlthaff.2020.000094.

The Commonwealth Fund, »U.S. Health Care from a Global Perspective, 2019:
Higher Spending, Worse Outcomes?«, January 30, 2020, https://www.common
wealthfund.org/publications/issue-briefs/2020/jan/us-health-care-global-per
spective-2019.

Centers for Disease Control and Prevention, »Health and Economic Costs of
Chronic Diseases«, November 17, 2020, https://www.cdc.gov/chronicdisease/
about/costs/index.htm.

Gregg E. Dinse et al., »Increasing Prevalence of Antinuclear Antibodies in the
United States«, Arthritis & Rheumatology 72, no. 6 (2020): 1026-35, https://doi.
org/10.1002/art.41214.

R.S. Gupta et al., »The Prevalence, Severity, and Distribution of Childhood

358

IO

I

Lan]

I2

13

I5

16

17

18

ANMERKUNGEN

Food Allergy in the United States«, Pediatrics 128 (2011): eg9—17, https://doi.
org/10.1542/peds.2011-0204.

Kristen D. Jackson et al., »Irends in Allergic Conditions Among Children:
United States, 1997—2011«, Centers for Disease Control and Prevention, NCHS
Data Brief No. 121, May 2013.

H. Okada et al., »The >Hygiene Hypothesis«< for Autoimmune and Allergic
Diseases: an Update, Clinical & Experimental Immunology 160, no. 1 (2010):
1-9, https://doi.org/10.1111/}.1365-2249.201004139..X.

Michelle M. Stein et al., »Innate Immunity and Asthma Risk in Amish and
Hutterite Farm Children«, New England Journal of Medicine 375. no. 5 (2016):
411-21, https://doi.org/I:10.1056/N EJ Moa1508749.

Tamara Tuuminen and Kyösti Sakari Rinne, »Severe Sequelae to Mold-Related
Illness as Demonstrated in Two Finnish Cohorts«, Frontiers in Immunology 8
(2017 April): 382, https://doi.org/10.3389/fimmu.2017.00382.

British Medical Journal 321, no. 7258 (2000): 424, https://doi.org/10.1136/
bmj.321.7258.424.

Hongtao Liu et al., »T'NF-alpha-Induced Apoptosis of Macrophages Follo-
wing Inhibition of NF-kappaB: A Central Role for Disruption of Mitochon-
dria Journal of Immunology 172 (2004): 1907-15, https://doi.org/10.4049/jimmu
nol.172.3.1907.

Yanjing Xiao et al., »Structure-Activity Relationships of Fowlicidin-1, a Cathe-
licidin Antimicrobial Peptide in Chicken«, FEBS Journal 273 (2006): 2581-93,
https://doi.org/10.1111/}.1742-4658.200605261.X.

S. Lata et al., »AntiBP2: Improved Version of Antibacterial Peptide Prediction,
BMC Bioinformatics 11, Suppl. 1 (2010): S19, https://doi.org/10.1186/1471-2105-
11-S1-S19.

B. Brodsky and A.V. Persikov, »Molecular Structure of the Collagen Triple
Helix«, Advances in Protein Chemistry 70 (2005): 301-39, https://doi.org/10.
1016/S50065-3233(05)70009-7.

R. Sim et al., »C1q Binding and Complement Activation by Prions and Amy-
loids«, Immunobiology 212 (2007): 355—62, https://doi.org/10.1016/j.imbio.2007.
04.001.

Izma Abdul Zani et al., »Scavenger Receptor Structure and Function in Health
and Disease«, Cells 4 (2015): 178-201, https://doi.org/i:10.3390/cells4020178.

S. Jézefowski and L. Kobzik, »Scavenger Receptor A Mediates H2O2 Produc-
tion and Suppression of 1L-12 Release in Murine Macrophages«, Journal of
Leukocyte Biology 76, no. 5 (2004): 1066-74, https://doi.org/10.1189/jlb.0504
270.

D.M. Steel et al., »The Major Acute Phase Reactants: C-Reactive Protein,
Serum Amyloid P Component and Serum Amyloid A Protein«, Immunology
Today 15 (1994): 81-88, https://doi.org/10.1016/0167-5699(94)90138- 4.

359

19

20

21

22

23

24

25

26

27

28

29

ANMERKUNGEN

Aparamita Pandey et al., »Inflammatory Effects of Subacute Exposure of
Roundup in Rat Liver and Adipose Tissue«, Dose Response 17, no. 2 (2019):
1559325819843380, https://doi.org/10.1177/1559325819843380.

Asmita Pathak and Alok Agrawal, »Evolution of C-Reactive Protein, Frontiers
in Immunology 10 (2019): 943, https://doi.org/10.3389/fimmu.2019.00943.
Alok Agrawal et al., »Pattern Recognition by Pentraxins«, Advances in Experi-
mental’ Medicine and Biology 653 (2009): 98-116, https://doi.org/10.1007/978-
1-4419-0901-5_7.

Sarah E. Clark and Jeffrey N. Weiser, »Microbial Modulation of Host Immu-
nity with the Small Molecule Phosphorylcholine«, Infection and Immunity 81,
no. 2 (2013): 392-401, https://doi.org/10.1128/1A1.01168-12.

Debra Gershov et al., »C-Reactive Protein Binds to Apoptotic Cells, Protects
the Cells from Assembly of the Terminal Complement Components, and
Sustains an Anti-inflammatory Innate Immune Response: Implications for
Systemic Autoimmunity, Journal of Experimental Medicine 192, no. 9 (2000):
1353-63, https://doi.org/10.1084/jem.192. 9.1353.

Debra Gershov et al., »C-Reactive Protein Binds to Apoptotic Cells, Protects
the Cells from Assembly of the Terminal Complement Components, and
Sustains an Anti-inflammatory Innate Immune Response: Implications for
Systemic Autoimmunity, Journal of Experimental Medicine 192, no. 9 (2000):
1353-63, https://doi.org/10.1084/jem.192.9.1353.

T.W. Faust et al., »Neurotoxic Lupus Autoantibodies Alter Brain Function
through Two Distinct Mechanisms, Proceedings of the National Academy of
Sciences of the United States of America 107, no. 43 (2010): 18 569—74, https://
doi.org/10.1073/pnas.1006980107.

Y. Li et al.,,»Monocyte and Macrophage Abnormalities in Systemic Lupus Ery-
thematosus«, Archivum Immunologiae et Therapiae Experimentalis (Warsz) 58,
no. 5 (2010): 355-64, https://doi.org/qo1007/s00005-010-0093-Y.

Shaye Kivity et al., »Neuropsychiatric Lupus: A Mosaic of Clinical Presenta-
tions«, BMC Medicine 13 (2015): 43.

Hui Gao et al., »Activation of the N-methyl-D-aspartate Receptor Is Invol-
ved in Glyphosate-Induced Renal Proximal Tubule Cell Apoptosis«, Journal
of Applied Toxicology (2019): 1-12, https://doi.org/10.1002/jat.3795; Daiane
Cattani et al., »Mechanisms Underlying the Neurotoxicity Induced by Gly-
phosate-Based Herbicide in Immature Rat Hippocampus: Involvement of Glu-
tamate Excitotoxicity«, Toxicology 320 (2014): 34-45, https://doi.org/10.1016/].
tox.2014.03.001; Daiane Cattani et al., »Developmental Exposure to Glypho-
sate-Based Herbicide and Depressive-Like Behavior in Adult Offspring: Impli-
cation of Glutamate Excitotoxicity and Oxidative Stress«, Toxicology 387 (2017):
67-80, https://doi.org/10.1016/j.t0x.2017.06.001.

D.A. Fraser and A.J. Tenner, »Innate Immune Proteins C1q and Mannan-

360

30

31

32

33

34

35

36

37

38

39

40

ANMERKUNGEN

Binding Lectin Enhance Clearance of Atherogenic Lipoproteins by Human
Monocytes and Macrophages«, Journal of Immunology 185 (2010): 3932-39,
https://doi.org/10.4049/jimmunol.1002080.

T. Kawashima et al., »Impact of Ultraviolet Irradiation on Expression of SSA/
Ro Autoantigenic Polypeptides in Transformed Human Epidermal Keratinocy-
tes«, Lupus 3, no. 6 (1994): 493-500, https://doi.org/10.1177/096120339400300612.
Rosanne A. van Schaarenburg et al., »C1q Deficiency and Neuropsychiatric Sys-
temic Lupus Erythematosus«, Frontiers in Immunology 7 (2016): 647, https://
doi.org/10.3389/fimmu.2016.00647.

C. Esposito et al., »New Therapeutic Strategies for Coeliac Disease: Tissue
Transglutaminase as a Target«, Current Medicinal Chemistry 14, no. 24 (2007):
2572-80, https://doi.org/10.2174/092986707782023343; N.A. Molodecky et al.,
»Increasing Incidence and Prevalence of the Inflammatory Bowel Diseases with
Time, Based on Systematic Review«, Gastroenterology 142, no. 1 (2012): 46-54,
https://doi.org/10.1053/].gastro.2011.10.00LI.

A. Rubio-Tapia et al., »Increased Prevalence and Mortality in Undiagnosed
Celiac Disease«, Gastroenterology 137, no. 1 (2009): 88—93, https://doi.org/10.
1053/].gastro.2009.03.059.

George Janssen et al., »Ineffective Degradation of Immunogenic Gluten Epi-
topes by Currently Available Digestive Enzyme Supplements«, PLoS ONE 10,
no. 6 (2015): eo 128 065, https://doi.org/10.1371/journal.pone.or2806s.

Kate Beaudoin and Darryn S. Willoughby, »The Role of the Gluten-Derived
Peptide Gliadin in Celiac Disease, Journal of Nutritional Health & Food Engi-
neering 1, no. 6 (2014): 229-32, https://doi.org/10.15406/jnhfe.2014.01.00036.

T. Byun et al., »Synergistic Action of an X-Prolyl Dipeptidyl Aminopeptidase
and a Non-Specific Aminopeptidase in Protein Hydrolysis«, Journal of Agri-
cultural and Food Chemistry 49, no. 4 (2001): 2061-63, https://doi.org/10.1021/
jfoorogim.

Lactobacillus delbrueckii subsp. bulgaricus Belongs to the a/ Hydrolase Fold
Family«, Biochimica et Biophysica Acta 1429 (1999): 501-5, https://doi.org/
10.1016/50167-4838(98) 0026 4-7.

Alberto Caminero et al., »Duodenal Bacterial Proteolytic Activity Determines
Sensitivity to Dietary Antigen through Protease-Activated Receptor-2«, Nature
Communications 10 (2019): 1198, https://doi.org/10.1038/541467-019-09037-9.
K.G. Kerr and A.M. Snelling, »Pseudomonas aeruginosa: A Formidable and
Ever-Present Adversary, Journal of Hospital Infection 73, no. 4 (2009): P338-
344, https://doi.org/10.1016/j.jhin.2009.04.020.

Maria Laura Cupi et al., »Defective Expression of Scavenger Receptors in
Celiac Disease Mucosa«, PLoS One 9, no. 6 (2014): e100 980, https://doi.org/
10.1007/500109-004-0623-3; Michele Boniotto et al., »Evidence of a Correla-
tion between Mannose Binding Lectin and Celiac Disease: A Model for Other

361

41

42

43

46

47

ANMERKUNGEN

Autoimmune Diseases«, Journal of Molecular Medicine 83, no. 4 (2005): 308-15,
https://doi.org/10.1007/s00109-004-0623-3.

Jorge Escobedo-de la Pena et al., »Hypertension, Diabetes and Obesity, Major
Risk Factors for Death in Patients With COVID-19 in Mexico«, Archives of
Medical Research, December 16, 2020 [Epub ahead of print], https://doi.org/
10.1016/j.arcmed.2020.12.002.

Nancy L. Swanson et al., »Genetically Engineered Crops, Glyphosate and the
Deterioration of Health in the United States of America, Journal of Organic
Systems 9 (2014): 6-37.

Katarina Zimmer, >The Immune Hallmarks of Severe COVID-19«, September
16,2020, https://www.the-scientist.com/news-opinion/the-immune-hallmarks-
of-severe-covid-19-67937; Shintaro Hojyo et al., »How COVID-19 Induces
Cytokine Storm with High Mortality«, Inflammation and Regeneration 40
(2020): 37, https://doi.org/10.1186/s41232-020-00146-3.

Mariam Ahmed Saad et al., »Covid-19 and Autoimmune Diseases: A Systema-
tic Review of Reported Cases«, Current Rheumatology Reviews 2020 Oct 29
[Epub ahead of print], https://doi.org/10.2174/1573397116666201029155856.
Jonas Blomberg et al., »Infection Elicited Autoimmunity and Myalgic Ence-
phalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: An Explanatory Model, Frontiers
in Immunology 9 (2018): 22, https://doi.org/10.3389/fimmu.2018.0022.

H.D. Bremer, N. Landegren, R. Sjoberg et al., »ILF2 and ILF3 Are Autoanti-
gens in Canine Systemic Autoimmune Diseases, Scientific Reports 8 (2018):
4852, https://doi.org/10.1038/541598-018-23034-W.

Heng L. Tham et al., »Autoimmune Diseases Affecting Skin Melanocytes in
Dogs, Cats and Horses: Vitiligo and the Uveodermatological Syndrome: A
Comprehensive Review«, BMC Veterinary Research 15 (2019): 251, https:/doi.
0rg/10.1186/512917-019-2003-9.

KAPITEL 11: HEUTE NEU STARTEN
IN EIN GESUNDES MORGEN

Lisa Zimmermann et al., »Benchmarking the In Vitro Toxicity and Che-
mical Composition of Plastic Consumer Products«, Environmental Science &
Technology 53, no. 19 (2019): 11 467-77, https://doi.org/10.1021/acs.est.gbo2293.
Matjec Mikulic, »Global Pharmaceutical Industry — Statistics & Facts«, Statista
(November 5, 2008), https://www.statista.com/topics/1764/global-pharmaceu
tical-industry.

Autoimmune Disease Treatment Market a s 108 Billion Industry Much Bigger
Than Cancer and Heart Disease — Forecast 2018-2023«, Medgadget, updated
October 5, 2018, https://www.medgadget.com/2018/10/autoimmune-disease-

362

IO

II

I2

13

ANMERKUNGEN

treatment-market-a-108-billion-industry-much-bigger-than-cancer-and-heart-
disease-forecast-2018-2023.html.

Daniel McDonald et al., »American Gut: An Open Platform for Citizen Sci-
ence Microbiome Research«, mSystems 3, no. 3 (2018): eoo 031-18, https://doi.
org/Ol:10.1128/mSystems.00031-18.

A. Tarozzi et al., »Sulforaphane as an Inducer of Glutathione Prevents Oxi-
dative Stress-Induced Cell Death in a Dopaminergic-Like Neuroblastoma
Cell Line, Journal of Neurochemistry 11, no. 5 (2009): 1161-71, https://doi.org/
10.1111/].1471-4159.200906394.X.

T.W. Sedlak et al., »Sulforaphane Augments Glutathione and Influences Brain
Metabolites in Human Subjects: A Clinical Pilot Study«, Molecular Neuropsy-
chiatry 3 (2017): 214-22, https://doi.org/10.1159/000487639.

Ruhi Turkmen et al., »Antioxidant and Cytoprotective Effects of N-acetylcy-
steine against Subchronic Oral Glyphosate-Based Herbicide-Induced Oxida-
tive Stress in Rats«, Environmental Science and Pollution Research Internatio-
nal 26, no. 11 (2019): 11 427-37, https://doi.org/10.1007/511356-019-04585-5.

Anke Bongers et al., »Prebiotics and the Bioavailability of Minerals and Trace
Elements«, Reviews International 19, no. 4 (2003): 397-422, https://doi.org/10.
1081/FRI-120025482.

M. Ferrer et al., »Influence of Prebiotics, Probiotics and Protein Ingredients
on Mycotoxin Bioaccessibility«, Food & Function 6 (2015): 987-94, https://doi.
org/10.1039/c4foorr4of.

Justin L. Carlson et al., »Health Effects and Sources of Prebiotic Dietary
Fiber«, Current Developments in Nutrition 2, no. 3 (2018): nzyoos, https://doi.
org/10.1093/cdn/nzyoos.

Y.A. Dound et al., »The Effect of Probiotic Bacillus subtilis HU58 on Immune
Function in Healthy Human, The Indian Practitioner 70, no. 9 (2017): 15-20.
Cindy Duysburgh et al., »A Synbiotic Concept Containing Spore-Forming
Bacillus Strains and a Prebiotic T Fiber Blend Consistently Enhanced Meta-
bolic Activity by Modulation of the Gut Microbiome in Vitro«, International
Journal of Pharmaceutics X 1 (2019): 100021, https://doi.org/10.1016/j.ijpx.
2019.100021.

Khalid AlFaleh and Jasim Anabrees, »Probiotics for Prevention of Necrotizing
Enterocolitis in Preterm Infants, Cochrane Database Systematic Reviews 10,
no. 4 (2014): CDoo5496, https://doi.org/10.1002/14651858.CD005496.puby;
Guillermo Bernaola Aponte et al., »Probiotics for Treating Persistent Diar-
rhoea in Children«, Cochrane Database Systematic Reviews 10, no. 11 (2010):
CDoo7 401, https://doi.org/10.1002/14651858.CD 007401.pub2; Joshua Z. Gol-
denberg et al., »Probiotics for the Prevention of Clostridium difficile-Associa-
ted Diarrhea in Adults and Children«, Cochrane Database Systematic Reviews
12, no. 12 (2017): CDo06 095, https://doi.org/10.1002/14651858.CDo0609s5.pub4.

363

14

I5

16

17

18

I9

20

21

22

23

24

25

ANMERKUNGEN

James A. McCubrey et al., »Effects of Resveratrol, Curcumin, Berberine and
Other Nutraceuticals on Aging, Cancer Development, Cancer Stem Cells and
MicroRNAs«, Aging (Albany NY) 9, no. 6 (2017): 1477-536, https://doi.org/10.
18632/aging.101250.

Haneen Amawi et al., »Polyphenolic Nutrients in Cancer Chemoprevention
and Metastasis: Role of the Epithelial-to-Mesenchymal (EMT) Pathways,
Nutrients 9 (2017): 911, https://doi.org/10.3390/nugo809r11.

A. Kawasaki et al., »The Taurine Content of Japanese Seaweed«, Advances in
Experimental Medicine and Biology 975, Pt 2 (2017): 1105-12.

Sally Fallon Morell, »Dissecting Those New Fake Burgers«, Wise Traditions
in Food, Farming, and the Healing Arts 20, no. 3 (2019): 38—45, https://doi.
org/10.1007/978-94-024-1079-2_88.

Eat Fit Go, »Bunless Beyond Burger — Vacuum Packed, last accessed December
3, 2020, https://www.eatfitgo.com/products/bunless-beyond-burger-vacuum-
packed.

Zen Honeycutt, "GMO Impossible Burger Positive for Carcinogenic Glypho-
sate«, Moms Across America, May 16, 2019, last accessed Nov. 6, 2019, https://
www.momsacrossamerica.com/gmo impossible burger positive for carcinogenic
glyphosate.

David G. Hoel and Frank R. de Gruijl, »Sun Exposure Public Health Direc-
tives«, International Journal of Environmental Research and Public Health 135
(2018): 2794, https://doi.org/10.3390/ijerphi5122794.

P.G. Lindqvist et al., »Avoidance of Sun Exposure is a Risk Factor for All-Cause
Mortality: Results from the Melanoma in Southern Sweden Cohort, Journal
of Internal Medicine 276, no. 1 (2014): 77-86, https://doi.org/10.1111/j0im.12251.
Dr. Joseph Mercola, »The Fourth Phase of Water — What You Don’t Know
About Water, and Really Should«, August 18, 2013, https://articles.mercola.
com/sites/articles/archive/2013/08/18/exclusion-zone-water.aspx; Xian He et
al., »Effect of Spin Polarization on the Exclusion Zone of Waters, Journal of
Physical Chemistry B 122, no. 36 (2018): 8493-502, https://doi.org/10.1021/acs.
jpcb.8bo4118.

Stephanie Seneff et al., »Is Endothelial Nitric Oxide Synthase a Moonlighting
Protein Whose Day Job Is Cholesterol Sulfate Synthesis? Implications for Cho-
lesterol Transport, Diabetes and Cardiovascular Disease«, Entropy 14 (2012):
2492-530.«

Lauren A. Burt et al., »Effect of High-Dose Vitamin D Supplementation on
Volumetric Bone Density and Bone Strength: A Randomized Clinical Trial,
Journal of the American Medical Association 322, no. 8 (2019): 736—45, https://
doi.org/10.1001/jama.2019.11889.

Vivek G. Patwardhan et al., »Randomized Control Trial Assessing Impact of
Increased Sunlight Exposure versus Vitamin D Supplementation on Lipid Pro-

364

26

27

28

29

30

31

32

33

34

35

36

37

38

ANMERKUNGEN

file in Indian Vitamin D Deficient Men«, Indian Journal of Endocrinology and
Metabolism 21, no. 3 (2017): 393, https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28553593/.
Natalie H. Matthews et al., »Chapter 1: Epidemiology of Melanoma, in Cuta-
neous Melanoma: Etiology and Therapy, W.H. Ward and J.M. Farma, eds.
(Brisbane, Australia: Codon Publications, 2017).

Weisheng Lin et al., »Toxicity of Nano- and Micro-Sized ZnO Particles in
Human Lung Epithelial Cells«, Journal of Nanoparticle Research 11 (2009):
25-39, https://doi.org/10.1007/511051-008-9419-7.

K.M. Hanson et al., »Sunscreen Enhancement of UV-Induced Reactive Oxy-
gen Species in the Skin, Free Radical Biology & Medicine 41 (2006): 1205-12,
https://doi.org/10.1016/].freeradbiomed.2006.06. 011.

S. Nicholson and C. Exley, »Aluminum: A Potential Pro-oxidant in Sunscreens/
Sunblocks?«, Free Radical Biology & Medicine 43, no. 8 (2007): 1216-17, https://
doi.org/10.1016/j.freeradbiomed.2007.07.010.

E.H. Winfried et al., »Does Soil Contribute to the Human Gut Microbiome?«,
Microorganisms 7 (2019): 287, https://doi.org/10.3390/microorganisms7090287.
Gaétan Chevalier et al., »Earthing: Health Implications of Reconnecting the
Human Body to the Earth’s Surface Electrons, Journal of Environmental and
Public Health (2012): Article ID 291 541, https://doi.org/10.1155/2012/291541.
Martin L. Pall, »Electromagnetic Fields Act via Activation of Voltage-Gated
Calcium Channels to Produce Beneficial or Adverse Effects«, Journal of Cel-
lular and Molecular Medicine 17, no. 8 (2013): 958-65, https://doi.org/10.1111/
jemm. 12088.

P.L. Eberbach and L.A. Douglas, » Persistence of Glyphosate in a Sandy Loam,
Soil Biology and Biochemistry 15, no. 4 (1983): 485-87, https://doi.org/10.1016/
0038-0717(83)90016-0.

Jingwen Xu et al, »Glyphosate Contamination in Grains and Foods: An
Overview, Food Control 106 (2019): 106710, https://doi.org/10.1016/j.food-
cont.2019.106710; Paul Sprankle et al., »Adsorption, Mobility, and Microbial
Degradation of Glyphosate in the Soil«, Weed Science 23, no. 3 (1975): 229—
34.

Hui Zhan et al., »Recent Advances in Glyphosate Biodegradation«, Applied
Microbiology and Biotechnology 102, no. 12 (2018): 5033—43, https://doi.org/10.
1007/500253-018-9035-0.

X.M. Yu et al., »Glyphosate Biodegradation and Potential Soil Bioremediation
by Bacillus subtilis Strain Bs-15«, Genetics and Molecular Research 14, no. 4
(2015): 14 717-30, https://doi.org/10.4238/2015.November.18.37.

A.N. Moneke et al., »Biodegradation of Glyphosate Herbicide in Vitro Using
Bacterial Isolates from Four Rice Fields«, African Journal of Biotehcnology 9,
no. 26 (2010): 4067-74.

Geoffrey Davies et al., "Humic Acids: Marvelous Products of Soil Chemistryx,

365

39

40

41

42

43

45

46

47

48

49

ANMERKUNGEN

Journal of Chemical Education 78, no. 12 (2001): 1609, https://doi.org/10.1021/
edo78p160g9.

BioAg Europe, »Glyphosate and the Neutralizing Effect of Humic Acid«, https://
www.bioag.eu/en/glyphosate-and-the-neutralizing-effect-of-humic-acid/.
Monika Krüger et al., »Glyphosate Suppresses the Antagonistic Effect of Ente-
rococcus spp. on Clostridium botulinum, Anaerobe 20 (2013): 74-78, https://
doi.org/10.1016/j.anaerobe.2013. 01.005; Henning Gerlach et al., » Oral Applica-
tion of Charcoal and Humic Acids to Dairy Cows Influences Clostridium botu-
linum Blood Serum Antibody Level and Glyphosate Excretion in Urine, Jour-
nal of Clinical Toxicology 4 (2014): 2; Awad A. Shehata et al., »Neutralization of
the Antimicrobial Effect of Glyphosate by Humic Acid in Vitro«, Chemosphere
104 (2014): 258-61, https://doi.org/10.1016/j.chemosphere.2013.10.064; Monika
Krüger et al., »Field Investigations of Glyphosate in Urine of Danish Dairy
Cows, Journal of Environmental and Analytical Toxicology 3 (2013): 5, http://
dx.doi.org/10.4172/2161-0525.1000186.

Henning Gerlach et al., »Oral Application of Charcoal and Humic acids to
Dairy Cows Influences Clostridium botulinum Blood Serum Antibody Level
and Glyphosate Excretion in Urine, Journal of Clinical Toxicology 4 (2014): 2.
Awad A. Shehata et al., »Neutralization of the Antimicrobial Effect of Gly-
phosate by Humic Acid in Vitro«, Chemosphere 104 (2014): 258-61, https://doi.
org/10.1016/j.chemosphere.2013.10.064.«

Olga V. Koroleva et al., »The Role of White-rot Fungi in Herbicide Trans-
formation«, Chapter 9 in Herbicides, Physiology of Action and Safety (London:
Intech, 2015), http://dx.doi.org/10.5772/61623.

Naomi Farragher, »Degradation of Pesticides by the Ligninolytic Enzyme Lac-
case«, master’s thesis, Swedish University of Agricultural Sciences, 2013.
Leticia Pizzul et al., »Degradation of Glyphosate and Other Pesticides by
Ligninolytic Enzymes«, Biodegradation 20 (2009): 751, https://doi.org/10.1007/
$10532-009-9263-1.

Naomi Farragher, »Degradation of Pesticides by the Ligninolytic Enzyme Lac-
case«, master’s thesis, Swedish University of Agricultural Sciences, 2013.
United States Environmental Protection Agency, »National Primary Drinking
Water Regulations«, https://www.epa.gov/ground-water-and-drinking-water/
national-primary-drinking-water-regulations#Organic.

Thomas F. Speth, »Glyphosate Removal from Drinking Waters, Journal of
Environmental Engineering 119, no. 6 (1993): 1139-57.

Jorgen Jonsson et al., »Removal and Degradation of Glyphosate in Water
Treatment: A Review«, AQUA 62, no. 7 (2013): 395-408, https://doi.org/10.2166/
aqua.2013.080.

366

Der Rubikon ist zurück!

Liebe Leserinnen und Leser,
liebe Freundinnen und Freunde des Rubikon,

die letzten zwei Jahre bin ich durch meine persönliche Hölle gegan-
gen, aber nun ist es endlich so weit, dass ich mein vor längerer Zeit
gegebenes Versprechen einlösen kann: Der Rubikon, das Magazin,
das wie kein zweites in der Corona-Zeit für Wahrheit und Beson-
nenheit warb und Millionen Menschen berührte, kehrt zurück.

Wir sind der Meinung, dass es die letzten Reste der Presse- und
Meinungsfreiheit sowie von Pluralität und offenem Diskurs bedin-
gungslos zu verteidigen gilt. Gerade jetzt braucht es ein Medium,
das ausspricht, was andere nicht einmal zu denken wagen. Das die
wirklich wichtigen Fragen stellt, das Alternativen aufzeigt und Pro-
paganda entlarvt. Als Korrektiv für Massenmedien und Politik.

Versiert recherchiert und ohne ideologische oder parteipolitische
Scheuklappen, frei von Zensur und Einflussnahme Dritter werden
. wir das aktuelle politische Geschehen im deutschsprachigen Raum,
in Europa und der Welt abbilden und so unseren Leserinnen und
Lesern ermöglichen, sich ihre eigene, wirklich unabhängige Mei-
nung zu bilden. Dabei sind wir einzig der Wahrheit verpflichtet
und verstehen uns nicht als Konfliktpartei, wollen keinen Druck
oder Gegendruck erzeugen, Lager bilden oder andere von unserer
Weltsicht überzeugen, sondern einzig und allein ausgewogen und
fundiert berichten. Informieren statt bevormunden. Ermächtigen
statt belehren. Unterstützen statt vereinnahmen.

Um unsere Utopie real werden zu lassen, haben wir soeben unter
www.rubikon.news unser Crowdfunding gestartet. Meine Bitte
an Sie: Bitte unterstützen Sie nach Kräften den Neustart unseres
Magazins, verbreiten Sie unseren Aufruf und weisen gern auch
publizistisch auf unsere Spendenaktion hin.

Jens Wernicke, Verlagsleiter

Stephanie Seneff

TÖDLICHES
VERMÄCHTNIS

Wie das Unkrautvernichtungsmittel

GLYPHOSAT

unsere Gesundheit und Umwelt zerstört

RUBIKON

„Während sich sogenannte Wissenschafts- und
Gesundheitsjournalisten in den letzten 10 Jahren
genüsslich damit begnügten, die begrenzten
Gesprächsthemen der Unternehmen über die
Sicherheit von Glyphosat zu wiederholen, war
Dr. Seneff auf der Suche nach tieferen Wahrheiten.
Tödliches Vermächtnis ist vielleicht eine der wich-
tigsten literarischen Reisen, die eine Fülle von
unwiderlegbaren Beweisen, essenzieller Wissen-
schaft sowie die persönliche Reise einer der wert-
vollsten wissenschaftlichen Forscherinnen unserer
Zeit miteinander verwebt.“

Jefferey Jaxen, investigativer Journalist

„Monsanto wusste seit Jahrzehnten, dass Glyphosat Krebs
und ein tödliches Gefolge anderer verheerender Krankheiten
verursacht. Anstatt seine Kunden und Verbraucher vor diesen
Risiken zu warnen, manipulierte Monsanto die Wissenschaft,
betrog die Regulierungsbehörden, bestach prominente For-
scher, verwandelte die Pestizid-Abteilung der Umweltschutz-
behörde in eine Jauchegrube der Korruption und förderte
weltweit Propaganda, indem man die Öffentlichkeit systema-
tisch belog, dass dieses tödliche Pestizid sicher sei. Dieses
Unternehmen hat der öffentlichen Gesundheit geschadet,
unsere Böden zerstört, Arten ausgerottet, Kleinbauern aus-
gelöscht und die Öffentlichkeit ihres grundlegenden Bürger-
rechts auf informierte Zustimmung beraubt. Monsanto hat
es sich zur Aufgabe gemacht, Wissenschaftler, W b Befürworter
und Reformer, die seine korrupte Vertuschung aufdeckten, zu
diskreditieren und zu vernichten. Zu den prominentesten von
ihnen gehörte die mutige Forscherin Dr. Stephanie Seneff.

Im Jahr 2018 hatte ich das Glück, Teil ihres Anwaltsteams zu
sein, das Monsanto schließlich vor Gericht besiegte.“

Robert F. Kennedy Jr., US-amerikanischer Politiker, Rechtsanwalt sowie
Gesundheitsminister in der US-Regierung unter Präsident Donald Trump

„Dr. Seneff ist leitende Wissenschaftlerin am Massachusetts
Institute of Technology. Sie versteht nicht nur die Molekular-
biologie auf einer tiefen Ebene, sondern hat auch die einzig-
artige Fähigkeit, extrem komplexe technische Konzepte in
eine leicht verständliche Sprache zu übersetzen.

Dies ist ein Buch, das Sie unbedingt lesen müssen, um eine
der bedeutendsten toxischen Bedrohungen zu verstehen, die
auf die Welt losgelassen wurden. Tödliches Vermächtnis ist
das moderne Äquivalent zu Rachel Carsons Silent Spring aus
dem Jahr 1962 - eines der größten Wissenschaftsbücher
aller Zeiten.“

Dr. Joseph Mercola, Begründer von mercola.com,

der weltweit bedeutendsten Gesundheitsseite im Internet

„Glyphosat ist das Dichlordiphenyltrichlorethan des
21. Jahrhunderts und Tödliches Vermächtnis eine un-
verzichtbare Lektüre für alle, denen Ernährung und
Gesundheit am Herzen liegen.“

Ronnie Cummins, Mitbegründer der Organic Consumers Association

„Eindringlich und augenöffnend, das Buch wirkt als unüberhörbarer Alarm.”

The Boston Globe

TÖDLICHES VERMÄCHTNIS

Wie das Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat
unsere Gesundheit und Umwelt zerstört

Kein anderes Herbizid hat die landwirtschaftliche
Massenproduktion so beeinflusst wie Glyphosat. Dabei wurden
schädliche Auswirkungen auf Mensch und Natur jahrzehntelang

ignoriert, verleugnet, vertuscht, kritische Wissenschaftler und
Journalisten zum Schweigen gebracht. Kein Wunder, wird der weltweite
Markt doch auf ein Volumen von etwa zehn Milliarden US-Dollar
geschätzt und werden jährlich mindestens eine Million Tonnen des
Unkrautvernichters versprüht.

Nun liefert die ehemalige leitende Wissenschaftlerin des
Massachusetts Institute of Technology (MIT) Dr. Stephanie Seneff
unumstößliche Beweise für die verheerenden gesundheitlichen und
ökologischen Wirkungen der Substanz und belegt, dass Glyphosat als
wesentliche Ursache für die Entstehung von Zivilisationskrankheiten wie
beispielsweise Autismus, Parkinson, Alzheimer, Autoimmun-Erkrankun-
gen und Krebs anzusehen ist, wobei sich die schädigende Wirkung im
Zusammenspiel mit anderen Giftstoffen noch verstärkt. Wie Rachel Car-
son in den 1960er-Jahren bei DDT, schlägt Seneff nun Glyphosat-Alarm.

Warum? Weil auf Politik und Medien diesbezüglich kein Verlass ist und
niemals war: Erst im November 2023 hat die EU-Kommission die
Zulassung von Glyphosat um weitere zehn Jahre verlängert.

ISBN 978-3-9525954-8-0 € 24,00 (D) € 24,70 (A)

RUBIKON

TÖDLIGHES VERMÄCHTNIS

Stephanie Seneff

Dr. Stephanie Seneff war leitende Wissenschaftlerin am
Computer Science and Artificial Intelligence Laboratory des
Massachusetts Institute of Technology (MIT). Ihr besonderes
Interesse gilt den gesundheitsschädigenden Auswirkungen
giftiger Chemikalien. Sie ist Autorin von mehr als zweihundert
von Experten begutachteten wissenschaftlichen Arbeiten.
Das vorliegende Buch wurde von Kirkus Reviews zu einem

der besten Sachbücher des Jahres 2021 gekürt und von der
US-amerikanischen Öffentlichkeit als bahnbrechend gefeiert.

Dr. Hans-Michael Hackenberg studierte Medizin und arbei-
tete als Arzt im Uni-Klinikum Heidelberg. Von 1976 bis 2003
war er als medizinischer Fachautor für verschiedene Verlage
sowie ab 1984 in eigener Praxis mit Schwerpunkt Allge-
mein- und Sportmedizin tätig. Er ist Mitherausgeber sowie
Hauptautor der „Orientierungshilfe ‚Post-Vac‘: Folgen Gen-
technischer Immunisierungsversuche (GIV) - ein Leitfaden
für den Hausarzt“.

Stephanie Seneff

TÖDLICHES
VERMÄCHTNIS

Wie das Unkrautvernichtungsmittel

GLYPHOSAT

unsere Gesundheit und Umwelt zerstört

RUBIKON

„Monsanto wusste seit Jahrzehnten, dass Glyphosat Krebs
und ein tödliches Gefolge anderer verheerender Krankheiten
verursacht. Anstatt seine Kunden und Verbraucher vor diesen
Risiken zu warnen, manipulierte Monsanto die Wissenschaft,
betrog die Regulierungsbehörden, bestach prominente For-
scher, verwandelte die Pestizid-Abteilung der Umweltschutz-
behörde in eine Jauchegrube der Korruption und förderte
weltweit Propaganda, indem man die Öffentlichkeit systema-
tisch belog, dass dieses tödliche Pestizid sicher sei. Dieses
Unternehmen hat der öffentlichen Gesundheit geschadet,
unsere Böden zerstört, Arten ausgerottet, Kleinbauern aus-
gelöscht und die Öffentlichkeit ihres grundlegenden Bürger-
rechts auf informierte Zustimmung beraubt. Monsanto hat
es sich zur Aufgabe gemacht, Wissenschaftler, W b Befürworter
und Reformer, die seine korrupte Vertuschung aufdeckten, zu
diskreditieren und zu vernichten. Zu den prominentesten von
ihnen gehörte die mutige Forscherin Dr. Stephanie Seneff.

Im Jahr 2018 hatte ich das Glück, Teil ihres Anwaltsteams zu
sein, das Monsanto schließlich vor Gericht besiegte.“

Robert F. Kennedy Jr., US-amerikanischer Politiker, Rechtsanwalt sowie
Gesundheitsminister in der US-Regierung unter Präsident Donald Trump

„Dr. Seneff ist leitende Wissenschaftlerin am Massachusetts
Institute of Technology. Sie versteht nicht nur die Molekular-
biologie auf einer tiefen Ebene, sondern hat auch die einzig-
artige Fähigkeit, extrem komplexe technische Konzepte in
eine leicht verständliche Sprache zu übersetzen.

Dies ist ein Buch, das Sie unbedingt lesen müssen, um eine
der bedeutendsten toxischen Bedrohungen zu verstehen, die
auf die Welt losgelassen wurden. Tödliches Vermächtnis ist
das moderne Äquivalent zu Rachel Carsons Silent Spring aus
dem Jahr 1962 - eines der größten Wissenschaftsbücher
aller Zeiten.“

Dr. Joseph Mercola, Begründer von mercola.com,

der weltweit bedeutendsten Gesundheitsseite im Internet

„Glyphosat ist das Dichlordiphenyltrichlorethan des
21. Jahrhunderts und Tödliches Vermächtnis eine un-
verzichtbare Lektüre für alle, denen Ernährung und
Gesundheit am Herzen liegen.“

Ronnie Cummins, Mitbegründer der Organic Consumers Association

„Eindringlich und augenöffnend, das Buch wirkt als unüberhörbarer Alarm.”

The Boston Globe

TÖDLICHES VERMÄCHTNIS

Wie das Unkrautvernichtungsmittel Glyphosat
unsere Gesundheit und Umwelt zerstört

Kein anderes Herbizid hat die landwirtschaftliche
Massenproduktion so beeinflusst wie Glyphosat. Dabei wurden
schädliche Auswirkungen auf Mensch und Natur jahrzehntelang

ignoriert, verleugnet, vertuscht, kritische Wissenschaftler und
Journalisten zum Schweigen gebracht. Kein Wunder, wird der weltweite
Markt doch auf ein Volumen von etwa zehn Milliarden US-Dollar
geschätzt und werden jährlich mindestens eine Million Tonnen des
Unkrautvernichters versprüht.

Nun liefert die ehemalige leitende Wissenschaftlerin des
Massachusetts Institute of Technology (MIT) Dr. Stephanie Seneff
unumstößliche Beweise für die verheerenden gesundheitlichen und
ökologischen Wirkungen der Substanz und belegt, dass Glyphosat als
wesentliche Ursache für die Entstehung von Zivilisationskrankheiten wie
beispielsweise Autismus, Parkinson, Alzheimer, Autoimmun-Erkrankun-
gen und Krebs anzusehen ist, wobei sich die schädigende Wirkung im
Zusammenspiel mit anderen Giftstoffen noch verstärkt. Wie Rachel Car-
son in den 1960er-Jahren bei DDT, schlägt Seneff nun Glyphosat-Alarm.

Warum? Weil auf Politik und Medien diesbezüglich kein Verlass ist und
niemals war: Erst im November 2023 hat die EU-Kommission die
Zulassung von Glyphosat um weitere zehn Jahre verlängert.

ISBN 978-3-9525954-8-0 € 24,00 (D) € 24,70 (A)

RUBIKON

TÖDLIGHES VERMÄCHTNIS

Stephanie Seneff